\section{随机变量的多种收敛}

对确定数列，$x_n\to x$ 只有一种熟悉含义。随机变量 $X_n$ 在每个 $n$ 都是样本空间上的一个函数，既可以比较同一样本路径上的函数值，也可以比较偏差事件的概率、均方误差或整个分布，因此出现多种收敛概念。

这些概念不是术语堆砌，而是在回答不同应用问题。

\subsection{几乎处处收敛：对几乎每条路径最终接近}

若

\[
P\left(\{\omega:X_n(\omega)\to X(\omega)\}\right)=1,
\]
就称

\[
X_n\xrightarrow{\text{a.s.}}X.
\]
它先固定一条样本路径 $\omega$，看普通数列 $X_n(\omega)$ 是否收敛，再要求失败路径集合概率为零。

``几乎处处''允许存在概率零的例外路径。它比``对所有 $\omega$''弱，却通常是概率论中能期望得到的强路径结论。

\subsection{依概率收敛：显著偏差的机会消失}

若对每个 $\varepsilon>0$，

\[
P(|X_n-X|>\varepsilon)\to0,
\]
称

\[
X_n\xrightarrow{P}X.
\]
这里每个 $n$ 都允许有一批坏路径，只要求坏路径的概率趋于零。坏集合可以随 $n$ 移动，因此一条具体路径可能反复落入不同坏集合，而不妨碍依概率收敛。

几乎处处收敛会推出依概率收敛，反向一般不成立。不过从任意依概率收敛序列中可以抽出一个几乎处处收敛的子序列。

\subsection{$L^p$ 收敛：平均误差消失}

若

\[
\E[|X_n-X|^p]\to0,
\qquad p\ge1,
\]
称 $X_n$ 在 $L^p$ 中收敛。$p=2$ 时就是均方收敛：

\[
\E[(X_n-X)^2]\to0.
\]
由 Markov 不等式（用于非负变量 $|X_n-X|^p$，阈值取 $\varepsilon^p$），

\[
P(|X_n-X|>\varepsilon)
\le
\frac{\E[|X_n-X|^p]}{\varepsilon^p},
\]
所以 $L^p$ 收敛推出依概率收敛。

但几乎处处收敛不一定推出 $L^1$ 或 $L^2$ 收敛，因为极少见但极大的尖峰可以让平均误差不消失。若再有支配条件或一致可积性，才可把路径收敛提升为期望收敛。

\subsection{依分布收敛：CDF 逐渐接近}

若在极限 CDF $F_X$ 的每个连续点 $x$ 上，

\[
F_{X_n}(x)\to F_X(x),
\]
称

\[
X_n\xrightarrow{d}X.
\]
它只比较分布，不要求 $X_n,X$ 定义在同一概率空间，也不关心同一 $\omega$ 上的取值是否接近。

依概率收敛推出依分布收敛。反向通常不成立：若所有 $X_n$ 与 $X$ 同分布，却在同一空间上彼此独立，它们显然依分布收敛到 $X$（CDF 本来就处处相同），但差值 $X_n-X$ 的分布不随 $n$ 改变，除非共同分布退化为常数，它不会依概率趋于零。

当极限 $X=c$ 为常数时，依分布收敛与依概率收敛等价。这是一个重要特例。

\subsection{一个移动尖峰反例}

设 $\Omega=(0,1)$ 上均匀概率。把区间不断等分并扫过式排列：$A_1=(0,1)$；$A_2,A_3$ 是两个长度为 $1/2$ 的半开区间；$A_4,A_5,A_6$ 是三个长度为 $1/3$ 的区间；依此类推。第 $k$ 组的 $k$ 个小区间拼满整个 $(0,1)$，故当 $n$ 位于第 $k$ 组时

\[
P(A_n)=\tfrac1k\to0,
\]
而每个 $\omega$ 在每一组都被恰好覆盖一次，即落入无穷多个 $A_n$。令

\[
X_n=\mathbf1_{A_n}.
\]
则

\[
P(|X_n|>\tfrac12)=P(A_n)\to0,
\]
所以 $X_n\to0$ 依概率；但对每一条路径 $\omega$，$X_n(\omega)$ 都无穷多次取到 $1$，在 $0,1$ 间反复跳动，不几乎处处收敛。

这个反例揭示两种量词顺序：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  几乎处处：对几乎每个 $\omega$，存在足够大的 $N(\omega)$，之后都接近；
\item
  依概率：对每个 $n$，坏路径集合很小，但集合可以移动。
\end{itemize}

\subsection{关系图与不能逆推的地方}

常用蕴含为

\[
L^p\text{ 收敛}
\Longrightarrow
\text{依概率收敛}
\Longrightarrow
\text{依分布收敛},
\]
\[
\text{几乎处处收敛}
\Longrightarrow
\text{依概率收敛}.
\]
$L^p$ 与几乎处处之间一般没有直接双向蕴含。使用极限定理时，必须先看目标需要哪种结论：模拟误差的平均平方、估计量一致性、路径长期行为，还是仅仅近似分布。

若最终目标是让 $\E[X_n]$ 收敛到 $\E[X]$，仅有依概率或几乎处处收敛仍不够。``一致可积性阻止期望质量逃逸''会说明，一致可积性怎样与依概率收敛合成 $L^1$ 收敛，以及为什么 $L^1$ 有界本身不能排除移动尖峰。

\subsubsection{自己补完}

设 $U\sim\mathrm{Unif}(0,1)$，令

\[
X_n=n\mathbf1_{\{U\le1/n\}}.
\]
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  证明 $X_n\to0$ 依概率；
\item
  计算 $\E[X_n]$；
\item
  判断是否 $L^1$ 收敛到零；
\item
  解释``事件越来越少见''与``事件发生时越来越大''怎样竞争。
\end{enumerate}
