\section{大数定律与长期平均}
\label{sec:05-Probability/08-Limit-Theorems/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}重复观察足够多次以后，平均值往往会稳定下来，但这需要数据确实来自合适的同一机制。大数定律不会让短期波动消失，也救不了有偏的抽样或错误的测量。
\end{quote}

概率 \(p\) 为什么能被解释为长期频率？样本均值为什么能估计总体均值？答案来自大数定律，但它的结论比``试验多了结果就平均''更精确，也更有限。

设

\[
X_1,X_2,\ldots
\]
独立同分布，均值

\[
\mu=\E[X_1]
\]
存在，样本均值为

\[
\bar X_n=\frac1n\sum_{i=1}^{n}X_i.
\]
\subsection{弱大数定律：偏离概率趋于零}

弱大数定律断言

\[
\bar X_n\xrightarrow{P}\mu.
\]
也就是对每个 \(\varepsilon>0\)，

\[
P(|\bar X_n-\mu|>\varepsilon)\to0.
\]
若还假设方差 \(\sigma^2<\infty\)，证明非常直接：

\[
\Var(\bar X_n)=\frac{\sigma^2}{n}.
\]
由 Chebyshev，

\[
P(|\bar X_n-\mu|\ge\varepsilon)
\le\frac{\sigma^2}{n\varepsilon^2}
\to0.
\]
有限方差是这个简单证明的条件，不是弱大数定律本身的必要条件。独立同分布且 \(\E|X_1|<\infty\) 已足以让同一依概率收敛结论成立；下一节会看到，这同一个一阶矩条件事实上还给出更强的几乎处处收敛。

\subsection{强大数定律：几乎每条路径都收敛}

强大数定律断言

\[
\bar X_n\xrightarrow{\text{a.s.}}\mu.
\]
也就是除去一个概率零的异常路径集合后，每一条无限样本序列的运行平均都真正趋向 \(\mu\)。

强结论推出弱结论，但二者并非只是``收敛快慢''的区别。它们的量词结构不同：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  弱定律控制每个 \(n\) 的偏差概率；
\item
  强定律描述一条无限路径最终是否稳定。
\end{itemize}

证明强定律通常需要 Borel--Cantelli、截断或最大不等式等更强工具，不能由单次 Chebyshev 上界直接简单求和得到一般结论。

\subsection{Bernoulli 频率的解释}

若 \(X_i\) 是事件 \(A\) 在第 \(i\) 次独立重复试验中的指示变量，

\[
P(X_i=1)=p,
\]
则

\[
\bar X_n=\frac{\text{前 }n\text{ 次中 }A\text{ 的发生次数}}n.
\]
大数定律给出

\[
\bar X_n\to p.
\]
所以模型概率 \(p\) 与长期相对频率连接起来。

但这并不说短期频率必须接近 \(p\)，也不说偏差会被未来结果``补偿''。独立公平硬币连续出现许多正面后，下一次正面概率仍为 \(1/2\)；长期平均回归来自新增样本对已有偏差的稀释，不是硬币主动纠偏。

\subsection{大数定律不提供误差形状}

大数定律只说

\[
\bar X_n-\mu\to0,
\]
没有告诉我们典型误差有多大、分布是什么。有限方差时，标准差为

\[
\frac{\sigma}{\sqrt n},
\]
暗示误差尺度是 \(1/\sqrt n\)，而不是 \(1/n\)。中心极限定理（下一节）会进一步说明标准化误差趋向 Gaussian。

一致性也不等于无偏。一个估计量可以有限样本有偏，但偏差随 \(n\) 消失；也可以每个 \(n\) 都无偏，却方差不消失而不一致。

\subsection{条件失效时会怎样}

大数定律不是``任何平均都稳定''：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  样本若强依赖，平均可能不降低波动；
\item
  分布随时间漂移，目标均值本身会改变；
\item
  若绝对均值不存在，样本平均不趋于有限常数。典型例子是标准 Cauchy 分布：密度正比于 \(1/(1+x^2)\)，尾部衰减太慢使 \(\E|X|=\infty\)；
\item
  选择偏差会让平均稳定地趋向错误总体；
\item
  共同系统误差不会被重复测量消除。
\end{itemize}

真实数据分析中，检查抽样机制往往比增加样本量更重要。大样本会缩小随机误差，却不会自动消除系统偏差。
