\section{中心极限定理与 Gaussian 近似}
\label{sec:05-Probability/08-Limit-Theorems/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}中心极限定理描述的是标准化和的极限形状，不是原始数据变成 Gaussian。有限样本近似质量取决于尾部、偏斜、依赖和矩条件。
\end{quote}

大数定律说样本均值趋向 \(\mu\)。如果直接看 \(\bar X_n-\mu\)，极限只是零，所有分布细节都被压扁了。为了观察剩余波动，需要把误差放大 \(\sqrt n\) 倍。

设 \(X_1,X_2,\ldots\) 独立同分布，均值 \(\mu\)、方差

\[
0<\sigma^2<\infty.
\]
经典中心极限定理断言

\[
\frac{\sum_{i=1}^{n}X_i-n\mu}
{\sigma\sqrt n}
\xrightarrow{d}
\mathcal N(0,1).
\]
等价地，

\[
\frac{\sqrt n(\bar X_n-\mu)}{\sigma}
\xrightarrow{d}
\mathcal N(0,1).
\]
\subsection{LLN 与 CLT 回答不同问题}

大数定律：

\[
\bar X_n\to\mu,
\]
说明估计会稳定。

中心极限定理：

\[
\bar X_n\approx
\mathcal N\left(\mu,\frac{\sigma^2}{n}\right),
\]
说明有限但较大 \(n\) 时误差的典型尺度与近似形状。这里的 \(\approx\) 是上面 \(\xrightarrow{d}\) 结论的通俗写法，即把极限分布直接当作有限 \(n\) 的近似分布使用，并非严格等式：\(n\) 增大时两侧都退化到 \(\mu\)，有信息量的只是形状与尺度。

前者是收敛到常数，后者是经缩放后收敛到非退化分布。不能把 CLT 简化成``原始数据多了就变正态''；原始 \(X_i\) 的分布并不会改变，接近 Gaussian 的是标准化的和或平均。

\subsection{为什么是 \(\sqrt n\) 缩放}

独立和的方差为

\[
\Var\left(\sum_iX_i\right)=n\sigma^2,
\]
标准差为 \(\sigma\sqrt n\)。样本均值方差为 \(\sigma^2/n\)，标准差为 \(\sigma/\sqrt n\)。

若放大倍数小于 \(\sqrt n\)，波动仍会塌缩到零；若远大于 \(\sqrt n\)，波动通常会发散。这个尺度不是人为选择，而由方差可加决定。

\subsection{Binomial 的 Gaussian 近似}

若

\[
S_n\sim\mathrm{Binomial}(n,p),
\]
则

\[
\frac{S_n-np}{\sqrt{np(1-p)}}
\approx\mathcal N(0,1).
\]
例如要近似

\[
P(S_n\le k),
\]
因为 \(S_n\) 离散而 Gaussian 连续，常使用连续性修正：

\[
P(S_n\le k)
\approx
\Phi\left(
\frac{k+0.5-np}{\sqrt{np(1-p)}}
\right).
\]
\(0.5\) 把离散柱状条的边界与连续面积对齐。样本量是否``足够大''不仅看 \(n\)，还要看 \(np\) 与 \(n(1-p)\) 是否都不太小；极端 \(p\) 会让分布强偏斜。

\subsection{收敛速度与 Berry--Esseen}

若三阶绝对中心矩

\[
\rho=\E[|X-\mu|^3]
\]
有限，Berry--Esseen 定理给出 CDF 的一致误差上界

\[
\sup_x\left|F_{Z_n}(x)-\Phi(x)\right|
\le
\frac{C\rho}{\sigma^3\sqrt n},
\]
其中 \(Z_n=\sqrt n(\bar X_n-\mu)/\sigma\)，\(C\) 为与分布无关的通用常数。这说明收敛速度受标准化第三绝对矩影响。重尾或强偏斜分布可能需要更大 \(n\) 才有良好 Gaussian 近似。``\(n\ge30\)''不是跨分布通用定律。

\subsection{中心极限定理也有边界}

经典版本依赖独立同分布与有限方差。存在许多推广：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  不同分布但满足 Lindeberg 条件的三角阵列；
\item
  弱依赖序列；
\item
  多维随机向量；
\item
  稳定分布作为无限方差下的非 Gaussian 极限。
\end{itemize}

但若 Cauchy 变量（上一节条件失效清单中绝对均值不存在的例子）独立同分布，它们的平均仍是 Cauchy，不会因样本增多而变窄。无限方差会破坏经典 \(\sqrt n\) 缩放与 Gaussian 极限。

\subsection{从近似分布到误差区间}

若 \(\sigma\) 已知或可稳定估计，CLT 暗示

\[
\bar X_n
\approx
\mathcal N\left(\mu,\frac{\sigma^2}{n}\right).
\]
于是约 \(95\%\) 的重复样本中，

\[
\bar X_n
\]
会落在

\[
\mu\pm1.96\frac{\sigma}{\sqrt n}
\]
附近。反过来可构造关于 \(\mu\) 的近似置信区间。严格解释属于数理统计，但其概率基础就在这里。
