\section{对角化失败与 Jordan 形：独立特征方向不够时怎么办}

对角化依赖一组完整的特征向量，但并非每个矩阵都能提供足够多的特征方向。最小的反例是

\[
A=\begin{pmatrix}1&1\\0&1\end{pmatrix}.
\]

它的特征多项式为

\[
(1-\lambda)^2,
\]

所以唯一特征值是 \(\lambda=1\)，代数重数为 \(2\)。然而

\[
A-I=\begin{pmatrix}0&1\\0&0\end{pmatrix},
\]

零空间只有

\[
\operatorname{span}\left\{\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix}\right\}.
\]

几何重数为 \(1\)，只有一个独立特征向量，无法组成 \(\mathbb R^2\) 的基。因此 \(A\) 不可对角化。

\subsection{缺失方向如何表现为额外增长}

把矩阵写成

\[
A=I+N,
\qquad
N=\begin{pmatrix}0&1\\0&0\end{pmatrix}.
\]

因为 \(N^2=0\)，二项式展开给出

\[
A^k=(I+N)^k=I+kN
=\begin{pmatrix}1&k\\0&1\end{pmatrix}.
\]

尽管所有特征值都等于 \(1\)，矩阵幂仍随 \(k\) 线性增长。若只看 \(|\lambda|=1\) 就断言系统有界，会得到错误结论。

增长来自那个没有成为真正特征向量的方向：每次作用都会向唯一特征方向额外剪切一次，累积成系数 \(k\)。

\subsection{广义特征向量补足链条}

真正特征向量 \(v_1\) 满足

\[
(A-\lambda I)v_1=0.
\]

当特征向量不足时，可以寻找 \(v_2\) 满足

\[
(A-\lambda I)v_2=v_1.
\]

\(v_2\) 称为广义特征向量。它本身不会保持方向，但经过一次 \(A-\lambda I\) 后落到真正特征方向上。

在上例中，取

\[
v_1=\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix},
\qquad
v_2=\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix},
\]

就有

\[
(A-I)v_2=v_1.
\]

向量 \(v_1,v_2\) 组成一条 Jordan 链。更长的链满足

\[
(A-\lambda I)v_{j+1}=v_j.
\]

\subsection{Jordan 块在记录什么}

在由 Jordan 链组成的基下，矩阵会变成若干 Jordan 块：

\[
J_k(\lambda)=
\begin{pmatrix}
\lambda&1&0&\cdots&0\\
0&\lambda&1&\ddots&\vdots\\
\vdots&\ddots&\ddots&\ddots&0\\
0&\cdots&0&\lambda&1\\
0&\cdots&\cdots&0&\lambda
\end{pmatrix}.
\]

对角线上的 \(\lambda\) 描述基本缩放，超对角线上的 \(1\) 描述广义方向向真正特征方向的串联。所有复方阵都与某个 Jordan 标准形相似（这是定理，此处作为事实使用，证明从略）：

\[
A=SJS^{-1}.
\]

矩阵可对角化当且仅当所有 Jordan 块大小都为 \(1\)。

\subsection{Jordan 块怎样影响矩阵函数}

写

\[
J=\lambda I+N,
\]

其中 \(N\) 是幂零矩阵（某个幂等于零矩阵）。若块大小为 \(r\)，则 \(N^r=0\)。\(\lambda I\) 与 \(N\) 可交换，可以用二项式定理展开，而 \(j\ge r\) 的项全部消失，因此

\[
J^k
=\sum_{j=0}^{r-1}
\binom{k}{j}\lambda^{k-j}N^j.
\]

除了指数型因子 \(\lambda^k\)，还会出现 \(k,k^2,\ldots\) 等多项式因子。

连续时间中

\[
e^{Jt}=e^{\lambda t}
\left(I+tN+\frac{t^2}{2!}N^2+\cdots\right).
\]

这解释了为什么连续系统在特征值实部为零时仍可能因 Jordan 块出现多项式增长，也解释了重复根微分方程解中的 \(te^{\lambda t}\) 项从哪里来。

\subsection{最小多项式提供更紧凑的判断}

特征多项式必须包含全部特征值及其代数重数。最小多项式则是满足

\[
m_A(A)=0
\]

的最低次数首一多项式。

对每个特征值，最小多项式中因子 \((t-\lambda)\) 的指数等于对应最大 Jordan 块的大小。原因在于：在单个块 \(J_r(\lambda)\) 上，\(\big(J_r(\lambda)-\lambda I\big)^s=N^s\)，而 \(N^s=0\) 当且仅当 \(s\ge r\)，所以要使 \(m_A(A)=0\)，\((t-\lambda)\) 的指数至少要达到最大块的 \(r\)，取最低次数便恰好等于它。因此：

\[
A\text{ 可对角化}
\quad\Longleftrightarrow\quad
m_A(t)\text{ 没有重复根}.
\]

这个条件比``特征值是否重复''更准确。特征值可以重复，只要没有大于 \(1\) 的 Jordan 块，矩阵仍可对角化。

\subsection{为什么 Jordan 形理论重要、数值上却谨慎使用}

Jordan 形精确描述相似分类，是理解矩阵函数、微分方程和缺陷矩阵的强大理论工具。但它对扰动极其敏感。

一个很小的数值扰动可能把重复特征值拆开，使一个 Jordan 块突然变成多个不同特征值；浮点数据也很难可靠判断一个量究竟严格为零还是非常小。因此数值软件通常使用 Schur 分解而不是直接计算 Jordan 标准形。

这再次体现``数学上的标准形''与``数值计算中的稳定表示''并非总是同一选择。

\subsection{与 SVD 的区别}

特征分解研究同一空间中的不变方向，要求方阵，并可能缺少完整特征基。SVD 则允许输入和输出使用两套不同的正交基，适用于任意矩形矩阵，并且总是存在。

因此，Jordan 形回答``一个方阵在相似变换下最接近怎样的标准形''；SVD 回答``一个线性映射沿哪些正交输入方向缩放到哪些正交输出方向''。两者解决的问题不同。

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06：Similar Matrices and Jordan Form
\end{itemize}
