\section{矩阵函数：从多项式到指数}

标量函数 \(f(x)\) 接受一个数并返回一个数。在线性系统中，我们却反复遇到 \(A^k\)、\(e^{tA}\)，甚至希望写 \(\sqrt A\)、\(\log A\)。这些符号不能只靠类比使用：矩阵没有普通的标量乘法结构，不同矩阵还可能不交换。真正的问题是，怎样从一个标量函数 \(f\) 构造一个与矩阵 \(A\) 同样大小的新矩阵 \(f(A)\)，并确保它保留换基后的意义？

本单元前几节已经分别算过矩阵幂、指数与 Jordan 块。本节把它们收束成一个统一对象，回答三个问题：定义从哪里开始；对角化和 Jordan 形怎样计算；哪些标量恒等式搬到矩阵上会失效。

\subsection{最安全的起点：多项式只用加法与乘法}

若

\[
p(z)=c_0+c_1z+\cdots+c_mz^m,
\]

定义

\[
p(A)=c_0I+c_1A+\cdots+c_mA^m.
\]

这里常数项必须变成 \(c_0I\)，因为 \(I\) 才是矩阵乘法的单位元。这个定义没有歧义：只涉及同一个矩阵 \(A\) 的幂，它们彼此可交换。

例如

\[
A=
\begin{pmatrix}
0&1\\
0&0
\end{pmatrix},
\qquad A^2=0.
\]

于是无论多项式次数多高，

\[
p(A)=c_0I+c_1A
=
\begin{pmatrix}
c_0&c_1\\
0&c_0
\end{pmatrix}.
\]

矩阵的代数关系会让高次项折回低次项。Cayley--Hamilton 定理说方阵满足自己的特征多项式 \(\chi_A(A)=0\)，因此任意多项式 \(p(A)\) 都能除以 \(\chi_A\) 取余，化成次数小于 \(n\) 的多项式。更紧凑时可用最小多项式：只要两个多项式之差能被 \(m_A\) 整除，它们作用在 \(A\) 上就完全相同。

\subsection{对角化时，只对特征值做函数运算}

设 \(A=S\Lambda S^{-1}\)，其中

\[
\Lambda=\diag(\lambda_1,\ldots,\lambda_n).
\]

前一节已经证明 \(A^k=S\Lambda^kS^{-1}\)，代入多项式得到

\[
p(A)=S\,p(\Lambda)\,S^{-1},
\]

其中

\[
p(\Lambda)
=
\diag\bigl(
p(\lambda_1),\ldots,p(\lambda_n)
\bigr).
\]

这给出自然的推广：只要标量函数 \(f\) 在所有特征值上有定义，就令

\[
f(A)
=
S\,
\diag\bigl(
f(\lambda_1),\ldots,f(\lambda_n)
\bigr)
\,S^{-1}.
\]

它不是``把矩阵每个元素分别代入 \(f\)''。逐元素指数一般记作 \((e^{a_{ij}})\)，与矩阵指数 \(e^A\) 是不同对象。矩阵函数沿不变方向作用：每个特征模态原来被 \(A\) 缩放 \(\lambda_i\)，经过 \(f(A)\) 后被缩放 \(f(\lambda_i)\)。

定义也不依赖特征向量的缩放和排列。改变特征向量长度会在 \(S\) 与 \(S^{-1}\) 中抵消；交换列只会同时交换对角元素。若重复特征值对应多个特征向量，\(f(\lambda)\) 在整个特征空间上都是同一个缩放。

\subsection{一个对角化计算}

取本单元反复使用的矩阵

\[
A=
\begin{pmatrix}
2&1\\
1&2
\end{pmatrix}.
\]

它沿 \((1,1)^\trans\) 的特征值为 \(3\)，沿 \((1,-1)^\trans\) 的特征值为 \(1\)。取正交特征向量组成

\[
Q=\frac1{\sqrt2}
\begin{pmatrix}
1&1\\
1&-1
\end{pmatrix},
\qquad
A=Q\diag(3,1)Q^\trans.
\]

矩阵平方根可定义为

\[
A^{1/2}
=Q\diag(\sqrt3,1)Q^\trans
=\frac12
\begin{pmatrix}
\sqrt3+1&\sqrt3-1\\
\sqrt3-1&\sqrt3+1
\end{pmatrix}.
\]

直接相乘可验证 \((A^{1/2})^2=A\)。这里平方根选择了正的标量根，得到对称正定平方根；若允许其他符号或复数，矩阵平方根可能不唯一，有些矩阵甚至没有实平方根。符号 \(A^{1/2}\) 只有在说明所选分支与矩阵条件后才足够明确。

\subsection{Jordan 块为何需要函数的导数}

不可对角化时，只有函数值 \(f(\lambda)\) 不够。对大小为 \(r\) 的 Jordan 块

\[
J=\lambda I+N,
\qquad N^r=0,
\]

把标量 Taylor 展开中的增量换成幂零矩阵 \(N\)：

\[
f(J)
=
f(\lambda)I
+f'(\lambda)N
+\frac{f''(\lambda)}{2!}N^2
+\cdots+
\frac{f^{(r-1)}(\lambda)}{(r-1)!}N^{r-1}.
\]

级数在 \(r-1\) 次后自动截断，因为更高次的 \(N\) 都为零。若 \(A=SJS^{-1}\)，就定义

\[
f(A)=Sf(J)S^{-1},
\]

并对每个 Jordan 块分别使用上式。

最小的二阶块已经显示导数的作用：

\[
J=
\begin{pmatrix}
\lambda&1\\
0&\lambda
\end{pmatrix}
=\lambda I+N,
\qquad N^2=0,
\]

所以

\[
f(J)
=
\begin{pmatrix}
f(\lambda)&f'(\lambda)\\
0&f(\lambda)
\end{pmatrix}.
\]

对角线读取函数值，超对角线读取一阶导数；更长 Jordan 链继续读取更高阶导数。不可对角化结构不仅记住谱在哪里，还记住函数在谱附近怎样变化。

这也说明定义需要哪些光滑性。若最大 Jordan 块大小为 \(r\)，函数至少要在相应特征值处拥有到 \(r-1\) 阶的适当导数。对解析函数，幂级数定义与 Jordan 定义一致；对只在特征值上给定数值、却没有导数信息的函数，缺陷矩阵上的 \(f(A)\) 可能根本无法由这些数值唯一确定。

\subsection{矩阵指数：旋转与增长同时出现}

指数函数处处解析，可直接用幂级数定义

\[
e^{tA}
=
\sum_{k=0}^{\infty}
\frac{t^kA^k}{k!}.
\]

考虑

\[
A=
\begin{pmatrix}
\alpha&-\omega\\
\omega&\alpha
\end{pmatrix}
=\alpha I+\omega J,
\qquad
J=
\begin{pmatrix}
0&-1\\
1&0
\end{pmatrix},
\qquad J^2=-I.
\]

\(\alpha I\) 与 \(\omega J\) 可交换，因此

\[
e^{tA}
=e^{\alpha t}e^{\omega tJ}.
\]

把指数级数按偶次与奇次分组，并用 \(J^{2k}=(-1)^kI\)、\(J^{2k+1}=(-1)^kJ\)，得到

\[
e^{tA}
=
e^{\alpha t}
\begin{pmatrix}
\cos(\omega t)&-\sin(\omega t)\\
\sin(\omega t)&\cos(\omega t)
\end{pmatrix}.
\]

这个公式把复特征值 \(\alpha\pm i\omega\) 的含义完整翻译回实平面：\(e^{\alpha t}\) 控制半径增长或衰减，旋转矩阵控制角速度。矩阵指数不是逐元素取指数；它把相互耦合的两个坐标组织成一次旋转缩放。

若换成二阶 Jordan 块 \(A=\lambda I+N\)，则

\[
e^{tA}=e^{\lambda t}(I+tN),
\]

导数项带来的 \(t\) 正是上一节多项式增长的来源。

\subsection{哪些标量恒等式不能直接照搬}

对标量总有 \(e^{x+y}=e^xe^y\)。对矩阵只有在 \(AB=BA\) 时才能保证

\[
e^{A+B}=e^Ae^B.
\]

不交换时，展开到二次项就能看见差异：

\[
e^{A+B}
=I+A+B+\frac12(A^2+AB+BA+B^2)+\cdots,
\]

而

\[
e^Ae^B
=I+A+B+\frac12A^2+AB+\frac12B^2+\cdots.
\]

两个交叉项只有在 \(AB=BA\) 时对齐。类似地，\(\log(AB)=\log A+\log B\)、\((AB)^t=A^tB^t\) 都需要额外条件与分支选择，不能凭标量直觉使用。

另一个边界来自谱。若希望得到实矩阵对数或实平方根，仅仅标量函数在正数上有定义还不够；矩阵的负实特征值、Jordan 块结构与所选复分支都会影响存在性和唯一性。对称正定矩阵最整齐：正交对角化且特征值全正，\(f(A)\) 只需对正特征值逐个应用 \(f\)，结果仍为实对称矩阵。

\subsection{理论定义与数值计算不是一回事}

Jordan 形给出最统一的公式，却对扰动敏感，不适合直接做浮点算法。实际计算矩阵指数常用 scaling and squaring 配合 Pad\'e 近似，或用 Schur 分解把矩阵化为稳定的上三角形式；若只需要 \(e^Av\)，Krylov 子空间方法可以避免形成整个稠密矩阵。

这与前一节的结论一致：Jordan 形适合解释矩阵函数为何出现导数与多项式因子，数值软件则选择对舍入误差更稳健的表示。知道一个对象怎样定义，不等于最可靠的算法就按定义逐项计算。
