\section{观察、干预与反事实回答不同问题}

设 $X$ 表示是否接受某项处理，$Y$ 表示结果。数据中发现

\[
\Prob(Y=1\mid X=1)>
\Prob(Y=1\mid X=0)
\]

只说明接受处理的人与未接受处理的人在结果上不同。差异可能来自处理本身，也可能来自年龄、病情、选择意愿或测量方式。若病情更重的人更常接受治疗，即使治疗有效，治疗组的观察结果也可能更差。

\subsection{三个问题共享变量，却不共享答案}

关联问题问：已经观察到 $X=x$ 时，$Y$ 怎样分布？它由

\[
\Prob(Y\mid X=x)
\]

描述，是普通条件概率。

干预问题问：若外部把 $X$ 设为 $x$，而不再让它按原机制产生，$Y$ 怎样分布？记作

\[
\Prob\bigl(Y\mid \operatorname{do}(X=x)\bigr).
\]

反事实问题则在已经知道某个单位实际经历了什么之后，追问它在另一种处理下本会怎样。例如，对实际接受处理且康复的人，问

\[
\Prob\bigl(Y(0)=1\mid X=1,Y=1\bigr).
\]

这里 $Y(0)$ 是同一单位未接受处理时的潜在结果。这个问题同时使用事实信息和未发生世界，通常比总体干预分布需要更强的模型。

\subsection{条件化是在筛选，干预是在改写机制}

观察 $X=x$ 是从原总体中筛出恰好满足条件的人。主动设置 $X=x$ 则改变 $X$ 的生成方式，同时希望其他机制保持不变。两种操作只有在处理近似随机、或所有共同原因已被适当控制时才可能给出相同分布。

一个极端例子是气压计读数与暴风雨。给定低读数会提高暴风雨概率，因为读数携带天气系统的信息；强行拨动指针不会改变天气。于是

\[
\Prob(Y\mid X=x)
\ne
\Prob\bigl(Y\mid \operatorname{do}(X=x)\bigr).
\]

差异来自两个数据生成过程不同，记号只是把这种差异显式写出来。

\subsection{先定义要比较的总体量}

对二元处理 $X\in\{0,1\}$，总体平均处理效应可以写成

\[
\tau
=
\E\bigl[Y(1)-Y(0)\bigr].
\]

若干预分布可以识别，也等于

\[
\tau
=
\E\bigl[Y\mid\operatorname{do}(X=1)\bigr]
-
\E\bigl[Y\mid\operatorname{do}(X=0)\bigr].
\]

这不是唯一目标。还可以关心已处理人群的平均效应

\[
\E\bigl[Y(1)-Y(0)\mid X=1\bigr],
\]

某类特征 $C=c$ 下的条件效应，或某项政策在目标人群中的总体价值。它们的目标人群和加权方式不同，即使来自同一研究也不应混报。

\subsection{预测准确不保证干预正确}

回到急诊分诊。令 $Y=1$ 表示患者在二十四小时内严重恶化，预测模型可以估计

\[
r(x)=\Prob(Y=1\mid X=x),
\]

并把患者按风险排序。若加强监护会触发更早治疗，资源分配真正关心的却是

\[
b(x)=\E\bigl[Y(0)-Y(1)\mid X=x\bigr],
\]

也就是干预能降低多少恶化风险。病情极重的患者可能 $r(x)$ 很高，却几乎无法从该干预获益；另一位中等风险患者反而可能有更大的可改变空间。风险最高与获益最大不是同一个排序问题。

历史数据还会把两者缠在一起：高风险患者更常接受监护，观察到的 $Y$ 已是干预后的结果。若治疗有效，他们后来的恶化率可能下降；把这些标签直接用于重训``未经干预时的风险''，会把治疗成功误读为患者本来安全。行动改变了结果生成机制，增加样本量不能自动恢复未发生的反事实。

预测模型可以充分利用治疗之后才产生的变量，因为这些变量可能提高对 $Y$ 的预测；因果分析若要估计治疗总效应，却不能把治疗后的中介或副作用当作普通协变量控制。一个变量是否有用，不只取决于它与结果的相关性，还取决于它在干预之前还是之后产生、位于哪条因果路径上。

反过来，一个因果效应估计也未必适合个体预测。平均处理效应接近零，可能是所有人的效应都很小，也可能是不同人群中正负效应互相抵消。先写清 estimand，才能判断需要什么数据和假设；直接运行回归只会得到某个系数，不会替研究者决定那个系数究竟回答了什么问题。
