\section{结构因果模型把干预写成机制替换}

普通概率模型规定变量怎样联合分布，却不一定说明改变一个变量后其他机制是否保持。结构因果模型为每个内生变量写一条生成方程。例如

\[
\begin{aligned}
C &= f_C(U_C),\\
X &= f_X(C,U_X),\\
Y &= f_Y(X,C,U_Y),
\end{aligned}
\]

其中 $C$ 是处理前协变量，$X$ 是处理，$Y$ 是结果，$U_C,U_X,U_Y$ 汇集模型中未进一步解释的外生因素。箭头由函数依赖产生：$C\to X$、$C\to Y$ 和 $X\to Y$。

\subsection{干预删除被设置变量的原方程}

执行 $\operatorname{do}(X=x)$ 时，要用下面的常数方程替换原有机制，仅给原模型增加条件 $X=x$ 无法表示这个操作：

\[
X:=x
\]

替换原来的 $X=f_X(C,U_X)$。$C$ 仍按原机制产生，$Y$ 则把新的 $x$ 代入 $f_Y$。这种模块化假设表达了一个关键承诺：改变处理分配机制时，结果方程没有同时被偷偷改写。

若模型含有反馈、干预会改变测量定义，或不同单位互相影响，简单的方程替换可能不足。结构方程使这些承诺暴露出来，而不是让它们藏在回归系数后面。

\subsection{因果图上的截断分解}

若一个因果 DAG 的观察联合分布分解为

\[
p(v_1,\ldots,v_d)
=
\prod_{j=1}^{d}
p\bigl(v_j\mid v_{\operatorname{pa}(j)}\bigr),
\]

对节点 $X$ 做干预后，$X$ 自身的条件因子被删除，其余因子保留：

\[
p(v_{-X}\mid\operatorname{do}(X=x))
=
\prod_{j:V_j\ne X}
p\bigl(v_j\mid v_{\operatorname{pa}(j)}\bigr)
\Big|_{X=x}.
\]

这叫 truncated factorization。它不是从任意 Bayesian network 自动得到的；只有当箭头被赋予结构因果含义、图中遗漏因素的假设也足够明确时，删除机制才有依据。

\subsection{共同原因已观察时可以标准化}

在图

\[
C\longrightarrow X\longrightarrow Y,
\qquad
C\longrightarrow Y
\]

中，观察分布分解为

\[
p(c,x,y)=p(c)p(x\mid c)p(y\mid x,c).
\]

干预 $X=x$ 删除 $p(x\mid c)$，所以

\[
p(y\mid\operatorname{do}(X=x))
=
\sum_c p(y\mid x,c)p(c).
\]

右侧只含观察分布中的量，因此在给定图假设下可由观察数据识别。它先在每个 $C=c$ 层内比较处理，再用原目标总体的 $p(c)$ 加权，而不是沿用处理组和对照组各自不同的组成。

连续 $C$ 时求和换成积分。高维 $C$ 下直接分层可能没有足够样本，后续会用回归或 propensity score 估计同一个目标；算法改变了计算方式，没有改变识别公式的前提。

\subsection{观察分布通常不能决定箭头方向}

两张 DAG 可能蕴含相同的条件独立集合，因此仅凭观察分布只能定位一个 Markov equivalence class。即使方向能够由函数形式、非 Gaussian 噪声或时间顺序进一步限制，结论仍依赖额外假设，不是从相关矩阵中无条件读出。

因果图更适合被理解为一份可批评的假设清单：哪些变量先于处理，哪些共同原因已观察，选择机制在哪里，干预会切断哪条方程。画图的核心价值是让识别推导能够被逐条审查，箭头直观只是附带好处。
