\section{混杂、碰撞点与后门调整}
\label{sec:13-Machine-Learning/12-Causal-Inference/03}

因果分析中的``控制变量''不是越多越好。控制共同原因可以关闭非因果路径；控制碰撞点反而会打开原本关闭的路径；控制中介则会删掉希望计入总效应的一部分。变量在图中的角色比它与结果的相关系数更重要。

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}调整变量是在改写哪些路径参与比较，而不是单纯“消除相关性”。共同原因、碰撞点和中介即使都能提高预测，也会对总效应产生相反影响。变量选择必须由时间顺序、因果图与目标效应共同决定。
\end{quote}

\subsection{后门路径制造处理与结果的非因果关联}

从 \(X\) 到 \(Y\) 的路径若以指向 \(X\) 的箭头开始，称为后门路径。例如

\[
X\longleftarrow C\longrightarrow Y
\]

中，\(C\) 同时影响处理与结果。即使 \(X\) 对 \(Y\) 没有作用，观察数据中也可能相关。

若一组处理前变量 \(C\) 阻断 \(X\) 与 \(Y\) 之间所有后门路径，并且不包含 \(X\) 的后代，则在相应因果图下有调整公式

\[
p(y\mid\operatorname{do}(X=x))
=
\sum_c p(y\mid x,c)p(c).
\]

这是一条充分条件，不意味着所有可识别问题都必须用同一组变量。不同调整集可能都有效，方差与测量成本却不同；有些图还需要 front-door、工具变量或更一般的 do-calculus，而不能靠增加协变量解决。

\subsection{Simpson 反转来自不同的总体组成}

设 \(C=0\) 表示轻症，\(C=1\) 表示重症。某治疗在两个层内都把康复率提高 \(10\) 个百分点：

\[
\begin{array}{c|cc}
& X=1 & X=0\\
\hline
C=0 & 0.90 & 0.80\\
C=1 & 0.30 & 0.20
\end{array}
\]

但若治疗组有 90％ 是重症，对照组只有 10％ 是重症，则总体观察康复率为

\[
0.1\times0.90+0.9\times0.30=0.36
\]

和

\[
0.9\times0.80+0.1\times0.20=0.74.
\]

治疗在每层内都更好，汇总后却看似更差。这里不能机械宣称``分层答案永远正确''；正确与否取决于 \(C\) 是否真是处理前共同原因，以及目标是总效应、直接效应还是某个描述性比较。图和研究设计决定该汇总还是该分层。

\subsection{碰撞点不能当作普通协变量}

在

\[
X\longrightarrow S\longleftarrow Y
\]

中，\(S\) 是碰撞点。未给定 \(S\) 时，这条路径关闭；一旦只分析 \(S=1\) 的样本，或在回归中控制 \(S\)，\(X\) 与 \(Y\) 可能产生人为关联。

例如能力 \(X\) 和家庭资源 \(Y\) 都提高录取 \(S\) 的概率。在已录取人群中，能力较弱者往往需要更强资源补偿，于是两者呈负相关。这不说明能力降低资源，也不说明总体中存在同样关系。医院病例库、平台活跃用户和``完成随访者''都可能是由多个因素共同决定的选择碰撞点。

碰撞点的后代也可能打开路径。缺失数据指示、样本纳入规则和存活到研究终点的条件，都应画进图中，而不是只检查数据表里已有的预测变量。

\subsection{中介变量回答另一种效应问题}

若

\[
X\longrightarrow M\longrightarrow Y,
\qquad
X\longrightarrow Y,
\]

则 \(M\) 是处理后的中介。估计 \(X\) 对 \(Y\) 的总效应时控制 \(M\)，会阻断经 \(M\) 传递的部分。若目标本来是直接效应，控制中介仍不自动正确，因为 \(M\) 与 \(Y\) 之间可能存在处理诱导的混杂，且自然直接效应涉及跨世界反事实。

因此，``先把所有与 \(Y\) 相关的变量放进模型''不是稳健策略。变量选择应先依据时间顺序、机制知识和目标效应，再考虑统计效率。正则化能够在候选变量中压缩系数，却不会自动识别共同原因、碰撞点和中介。

\subsection{调整集合必须在看结果之前解释}

可靠报告应说明每个关键变量为何是处理前变量，它阻断哪条路径，是否可能受处理影响，以及样本选择是否依赖处理和结果。若多个合理 DAG 导出不同调整集，应分别计算或做敏感性分析，而不是把图画成唯一事实。

因果图不能证明无隐藏混杂，但能精确暴露这项无法由当前数据检验的承诺。相比一句模糊的``已经控制所有相关变量''，这已经是实质进步。
