\section{潜在结果把处理效应定义在替代世界之间}
\label{sec:13-Machine-Learning/12-Causal-Inference/04}

对每个单位 \(i\)，定义两个潜在结果：\(Y_i(1)\) 表示接受处理时的结果，\(Y_i(0)\) 表示不接受处理时的结果。个体处理效应是

\[
Y_i(1)-Y_i(0).
\]

同一单位在同一时刻只能经历一种处理，因此两项不能同时观察。这是因果推断的 fundamental problem，不是扩大样本就会消失的缺失值。

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}潜在结果先定义同一单位在替代处理下的结果，再用设计或识别假设把不同单位拼成总体比较。随机化、条件可忽略性、重叠与一致性承担不同角色。它们能识别平均效应，却不会让个体未发生的世界变成观测事实。
\end{quote}

\subsection{一致性把观察结果接到潜在结果}

令 \(X_i\in\{0,1\}\) 是实际处理，则一致性要求

\[
Y_i=X_iY_i(1)+(1-X_i)Y_i(0).
\]

它假定``处理 \(1\)''有足够明确的版本，实际接受该处理时观察到的结果就是 \(Y_i(1)\)。若不同剂量、执行质量或附加照护被混成同一个标签，一致性就不只是技术记号问题。

通常还假定一个单位的潜在结果不受其他单位处理影响。传染病、社交网络、市场竞争和班级教学会违反这种 no-interference 假设；此时潜在结果应写成整个处理向量的函数，而不是只写 \(Y_i(X_i)\)。

\subsection{平均效应可以估计，个体缺失世界仍不可见}

总体平均处理效应为

\[
\tau=\E[Y(1)-Y(0)].
\]

还可以定义已处理人群平均效应

\[
\tau_{\mathrm{ATT}}
=
\E[Y(1)-Y(0)\mid X=1]
\]

和条件平均处理效应

\[
\tau(c)
=
\E[Y(1)-Y(0)\mid C=c].
\]

这些总体平均量能在适当设计或假设下由不同单位拼接估计，却不会恢复每个单位那一个未发生的结果。模型给出的个体效应预测仍含不可验证的跨世界外推，不能仅因输出精确到小数点后几位就视为已观察事实。

\subsection{随机分配切断处理与潜在结果的联系}

理想随机试验中，处理分配满足

\[
X\perp\bigl(Y(1),Y(0)\bigr).
\]

结合一致性可得

\[
\E[Y\mid X=1]-\E[Y\mid X=0]
=
\E[Y(1)]-\E[Y(0)].
\]

因此简单组间均值差识别 ATE。这里的力量来自已知随机化机制，而不是两组基线变量在有限样本中恰好看起来接近。有限样本不平衡影响精度，严重执行偏差、失访和不依从还会改变估计对象。

按分配组比较得到 intention-to-treat effect，保持了随机化；只比较实际接受处理者通常重新引入选择。若关心 treatment-on-the-treated，需要关于依从类型、排除限制或工具变量的额外假设。

\subsection{观察研究用条件可忽略性替代随机化}

若存在处理前协变量 \(C\)，使

\[
\bigl(Y(1),Y(0)\bigr)\perp X\mid C,
\]

则称在给定 \(C\) 后处理 assignment 可忽略。再结合一致性和重叠条件

\[
0<P(X=1\mid C=c)<1
\]

可得

\[
\E[Y(x)]
=
\E_C\!\left[\E[Y\mid X=x,C]\right].
\]

这与后门调整公式是同一识别结论的潜在结果表达。

可忽略性不是由拟合优度检验出来的。它声明 \(C\) 已包含处理与潜在结果的全部共同原因；重叠则要求每类 \(C\) 下两种处理都有真实支持。若某些重症患者必然接受处理，就没有同类未处理者提供反事实信息，模型只能向无数据区域外推。

\subsection{设计先于估计}

随机化、自然实验、阈值规则和外生冲击尝试从分配机制中获得可信比较；观察研究的匹配、分层和加权则尝试重建一个在已测协变量上可比的伪总体。二者都在解决``谁与谁可以比较''，不是先选一个回归器再解释系数。

研究开始时应先固定处理版本、结果时间窗、目标人群和 estimand。若这些定义随结果改变，后面的标准误再精细，也只是在为移动后的问题提供精确数字。
