\section{数据来自怎样的生成机制}

假设观察 100 次产品是否合格，其中 92 次合格。数字 \(0.92\) 很容易算出，困难在于它能代表什么。

若这 100 件产品是从稳定生产线上随机抽取，它们可能帮助估计长期合格率；若只抽了白班、只记录通过初筛的产品，或每件产品来自不同设备，\(0.92\) 对``整条生产线''的意义就会改变。统计推断从数据如何产生开始，数据表只记录了这个过程的结果。

\subsection{总体首先是一种目标分布}

在有限调查中，总体可以是所有目标个体；在重复实验、时间序列或机器学习中，更一般地把总体理解为我们关心的数据生成分布 \(P\)。

样本在观测前写成随机变量

\[
X_1,\ldots,X_n.
\]

观测后得到具体数值

\[
x_1,\ldots,x_n.
\]

大写与小写不是排版偏好。前者仍随可能的重复抽样改变，后者是这次已经发生的结果。概率陈述作用于随机变量，实际计算使用观测值。

\subsection{统计模型是一组候选生成机制}

参数模型写成

\[
\mathcal P=\{P_\theta:\theta\in\Theta\}.
\]

\(\theta\) 是未知参数，\(\Theta\) 是参数空间。Bernoulli 模型中

\[
X_i\sim\operatorname{Bernoulli}(\theta),
\qquad0\le\theta\le1,
\]

\(\theta\) 表示合格概率；正态模型可能用 \((\mu,\sigma^2)\) 表示位置和尺度。

模型明确我们愿意暂时考虑哪些生成机制，不会由此保证``真实世界一定就是这个分布''。它决定了哪些推断可识别、似然（数据出现的概率或密度视为参数的函数）怎样写、标准误怎样计算，也决定结论的适用边界。

非参数模型并非``没有假设''，只是不给分布限定一个低维参数族。独立性、平滑性、尾部、支持集和抽样设计仍然是实质假设。

\subsection{独立同分布是两条不同假设}

常见简写

\[
X_1,\ldots,X_n
\overset{\mathrm{iid}}{\sim}P_\theta
\]

同时包含：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{同分布}：每个观测遵循同一个 \(P_\theta\)；
\item
  \textbf{独立}：知道部分样本不会改变其余样本的条件分布。
\end{itemize}

两者都可能失败。时间序列相邻值相关，家庭成员共享环境，网络节点相互影响；概念漂移使后期数据与早期数据不同，分层抽样使各组分布不同。

从有限总体不放回抽样时，观测也不是严格独立；但若总体远大于样本，iid 近似可能足够好。是否可近似必须结合抽样比例和目的说明。

不能把``数据行彼此不同''当成独立证据。独立性描述联合生成机制，而不是表格中是否出现重复值。

\subsection{选择偏差不会被大样本自动消除}

大数定律能让样本平均接近\textbf{实际抽样分布}的期望，却不会把一个有偏抽样框变成目标总体。

若在线问卷只吸引强烈意见者，即使收到一百万份答卷，也可能非常精确地估计``愿意回答者''的平均意见，而不是目标人群的平均意见。样本量减少随机误差，不能修复系统性选择偏差、测量误差或标签错误。

统计设计因此先于公式：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  谁有机会进入样本？
\item
  进入概率是否已知或与结果相关？
\item
  缺失是随机发生还是与未观测值相关？
\item
  处理是否随机分配？
\item
  观测单位是否相互干扰？
\end{itemize}

若这些问题没有答案，置信区间再窄也可能只是在错误中心周围非常自信。

\subsection{可识别性：不同参数能否产生不同分布}

参数 \(\theta\) 可识别，意味着

\[
P_{\theta_1}=P_{\theta_2}
\quad\Longrightarrow\quad
\theta_1=\theta_2.
\]

若两个不同参数给出完全相同的观测分布，任何样本量都无法区分它们。

例如只观察正态变量的平方 \(Y=X^2\)，其中 \(X\sim N(\mu,\sigma^2)\)：\(Y\) 的分布只通过 \(\mu^2\) 依赖 \(\mu\)，因此 \((\mu,\sigma^2)\) 与 \((-\mu,\sigma^2)\) 产生完全相同的观测分布，任何样本量都无法区分二者；在神经网络和混合模型中，隐藏单元交换也可产生同一分布。算法返回一个参数值，不等于数据唯一识别了它。

可识别性属于模型与观测机制，不是优化收敛性。后者只说明某个目标被解好，前者决定目标是否包含足够信息。

\subsection{模型错设时结论变成什么}

真实分布 \(P_0\) 可能不在候选族 \(\mathcal P\) 中。此时估计方法仍可能收敛，但通常收敛到``在某种准则下最接近真实分布''的伪真参数，而不是现实中原本存在的真参数。

例如正态均值模型对轻微非正态数据仍可能很好地估计期望，但基于正态尾部的极端概率会失真。模型诊断应针对推断目标：均值、分位数、尾部风险或因果效应需要的假设并不相同。

\subsubsection{留给读者}

某公司用 App 内弹窗调查用户满意度，只有点击弹窗的人被记录。列出``所有用户平均满意度''推断中至少三项生成机制假设。即使样本达到十万，哪些误差会缩小，哪些不会？如果只把结论改成``响应用户的平均满意度''，问题发生了什么变化？
