\section{参数未知，而统计量随机}

在经典频率学派表述中，参数 \(\theta\) 是固定但未知的；样本 \(X_1,\ldots,X_n\) 是随机的。统计推断利用随机样本构造对未知参数的规则。

统计量是样本的函数：

\[
T=T(X_1,\ldots,X_n),
\]

且定义中不能依赖未知参数。样本均值

\[
\bar X=\frac1n\sum_iX_i
\]

是统计量；若 \(\theta\) 未知，表达式 \(\bar X-\theta\) 不是可直接从数据计算的统计量。

\subsection{估计量是带有任务的统计量}

当统计量被用来估计某个参数或参数函数时，称为估计量，常写成

\[
\hat\theta=T(X_1,\ldots,X_n).
\]

在观测数据 \(x_1,\ldots,x_n\) 后，它取到具体数值

\[
\hat\theta_{\mathrm{obs}} = T(x_1,\ldots,x_n),
\]
这个数称为估计值。

同一个公式在观测前是随机变量，在观测后是数值。偏差、方差和覆盖率讨论的是估计量在重复抽样中的分布，而不是这一次估计值自身``有一个方差''。

\subsection{Bernoulli 样本中的三层对象}

设

\[
X_i\overset{\mathrm{iid}}{\sim}
\operatorname{Bernoulli}(\theta).
\]

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  参数 \(\theta\) 是未知合格概率；
\item
  统计量 \(S=\sum_iX_i\) 是合格件数；
\item
  估计量 \(\hat\theta=\bar X=S/n\) 用于估计 \(\theta\)；
\item
  若实际看到 \(S=92,n=100\)（即上一节开头的合格率数据），估计值是 \(0.92\)。
\end{itemize}

在重复抽样中，\(S\) 可能是 88、92 或 97，因此 \(\hat\theta\) 也变化；\(\theta\) 在每次重复中保持同一个固定值。

Bayesian 方法会给参数指定先验分布，使参数 \(\theta\) 也成为概率模型中的随机变量。两种框架的概率陈述对象不同，不能把频率学派的固定未知参数与 Bayesian 后验随机性混写。

\subsection{参数可以是向量、函数或预测目标}

参数不一定是一个数。它可以是：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  正态模型中的 \((\mu,\sigma^2)\)；
\item
  回归系数向量 \(\beta\)；
\item
  协方差矩阵 \(\Sigma\)；
\item
  生存函数或密度函数本身；
\item
  两组均值差、风险比等参数函数 \(g(\theta)\)。
\end{itemize}

有些分析只关心其中一个分量，其他未知量称为干扰参数（nuisance parameters）。估计均值时未知方差就是典型例子；它会改变抽样分布和区间构造，即使不是最终报告对象。

统计任务也可能直接是预测新观测，而非恢复``真实参数''。这时估计量的评价应针对预测损失，而不是只看参数偏差。

\subsection{数据压缩会保留什么}

统计量把完整样本压缩为某个摘要。样本均值忽略了顺序和许多细节；直方图、次序统计量和经验分布保留的信息层次不同。

压缩是否损失关于参数的信息，不能只凭摘要长度判断。对于 Bernoulli iid 模型，\(S=\sum_iX_i\) 已经包含关于 \(\theta\) 的全部似然信息；知道成功出现在哪些位置不会增加信息。后面的充分统计量会严格表达这一点。

相比之下，仅保留均值通常无法估计方差，因为离散程度已经丢失。统计量应为推断任务服务。

\subsection{``无未知参数''也有语境}

统计量的公式不能使用未知参数，但可以使用已知设计量、固定样本量、已知方差或给定超参数。例如已知 \(\sigma\) 时，

\[
\frac{\bar X-\mu_0}{\sigma/\sqrt n}
\]

在检验给定假设 \(\mu=\mu_0\) 时可计算；这里 \(\mu_0\) 是原假设指定值，不是未知真值。

若用数据估计超参数，再把它当作固定已知量，额外不确定性可能被忽略。经验 Bayes、数据驱动阈值和模型选择后的推断都需要注意这种``先估计再条件化''的影响。

