\section{抽样分布连接数据与推断}

继续上一节的合格率例子：观测到样本均值 \(0.92\) 后，我们还不知道它离真实合格率有多远。要回答这个问题，需要想象在同一个参数 \(\theta\) 下反复抽取大小为 \(n\) 的样本，观察估计量怎样变化。估计量在这种重复抽样下的概率分布称为抽样分布。

它指``样本函数 \(T(X_1,\ldots,X_n)\) 的分布''，需要和原始数据的分布以及本次样本的经验分布区分。

\subsection{Bernoulli 均值的精确抽样分布}

若

\[
X_i\overset{\mathrm{iid}}{\sim}
\operatorname{Bernoulli}(\theta),
\]

则合格件数服从二项分布（\(n\) 次独立 Bernoulli 试验的成功次数正是二项分布的定义）：

\[
S=\sum_iX_i\sim\operatorname{Binomial}(n,\theta),
\]

且

\[
\hat\theta=\bar X=\frac Sn.
\]

由二项分布的均值与方差 \(\mathbb E_\theta[S]=n\theta\)、\(\operatorname{Var}_\theta(S)=n\theta(1-\theta)\)，分别除以 \(n\) 与 \(n^2\)，得

\[
\mathbb E_\theta[\hat\theta]=\theta,
\]

\[
\operatorname{Var}_\theta(\hat\theta) = \frac{\theta(1-\theta)}n.
\]
下标 \(\theta\) 提醒我们：抽样分布是一族随未知参数变化的分布。标准差

\[
\operatorname{SE}_\theta(\hat\theta) = \sqrt{\frac{\theta(1-\theta)}n}
\]
称为估计量的标准误。由于 \(\theta\) 未知，实践中常代入 \(\hat\theta\) 得到估计标准误；这又引入了近似。

\subsection{正态样本均值的精确分布}

若

\[
X_i\overset{\mathrm{iid}}{\sim}N(\mu,\sigma^2),
\]

则线性组合仍正态：

\[
\bar X\sim
N\left(\mu,\frac{\sigma^2}{n}\right).
\]

若 \(\sigma\) 已知，

\[
Z=
\frac{\bar X-\mu}{\sigma/\sqrt n}
\sim N(0,1).
\]

这个分布不再依赖未知 \(\mu\)，因此能构造精确置信区间。若 \(\sigma\) 未知并用样本标准差 \(S\) 替代，分布不再是标准正态；在正态模型下会得到自由度为 \(n-1\) 的 Student \(t\) 分布（上一节末尾的那个表达式正是这个比值）。这个区别来自估计干扰参数后随机比值发生改变，无须当成小样本修正口诀背诵。

\subsection{中心极限定理提供近似桥梁}

对许多非正态 iid 数据，只要方差有限，中心极限定理给

\[
\frac{\sqrt n(\bar X-\mu)}{\sigma}
\overset{d}{\longrightarrow}
N(0,1).
\]

因此大样本下可以近似使用正态抽样分布。但``\(n\ge30\)''不是普遍定理。收敛速度受偏度、重尾、离群点、依赖性和所关心的尾部概率影响；极端分位数可能需要远大于均值附近的样本量。

若方差无限，经典 CLT 可能不适用；若数据相关，需要时间序列或聚类版本的标准误。不能只因样本多就自动套 \(\sigma/\sqrt n\)。

\subsection{标准误描述重复抽样波动}

标准差描述个体观测 \(X_i\) 的分散，标准误描述统计量 \(\hat\theta\) 的分散。样本均值的标准误通常随 \(1/\sqrt n\) 缩小，而个体数据的标准差不会因收集更多样本而变小。

这解释了为什么大样本能更精确地估计均值，却不会让个体变得更相似。

标准误也不包含所有不确定性。若抽样框有偏、模型错设、测量系统漂移或目标总体改变，重复抽样方差可以很小而总误差仍很大。

\subsection{模拟抽样分布能做什么}

若模型可模拟，可以固定一个候选参数，反复生成样本并计算统计量，近似其抽样分布。这很适合检查推导、理解偏差和探索有限样本形状。

模拟结果依赖所输入的模型和参数。它不能证明真实数据遵循该模型，也不能用有限次数替代覆盖所有参数的理论结论。参数未知时，plug-in 模拟、参数 bootstrap 与真实抽样分布之间还存在一层估计误差。

\subsection{随机设计与条件推断}

回归中，特征 \(X\) 可以被视为随机抽取，也可以条件于已经观察到的设计矩阵。两种视角得到的标准误目标不同：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  条件推断研究给定 \(X\) 时响应噪声造成的波动；
\item
  无条件推断还平均了设计样本自身的随机性。
\end{itemize}

没有一种视角在所有任务中自动正确。实验设计固定剂量时，条件分析自然；希望推广到新用户特征分布时，无条件变化也可能重要。

\subsubsection{留给读者}

对 Bernoulli 样本量 \(n=100\)，分别取 \(\theta=0.1,0.5,0.9\)，比较 \(\hat\theta\) 的标准误。它在哪个参数处最大？如果实际只观察到 \(\hat\theta=0.92\)，为什么不能直接说标准误等于真实的 \(\sqrt{0.92(0.08)/100}\)，而只能说这是 plug-in 估计？
