\section{需要的是解，而不是逆矩阵}
\label{sec:08-Numerical-Analysis/07-Numerical-Methods-for-ML/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}公式里的 \(A^{-1}b\) 通常是在说``解方程''，不是要求程序造出整个逆矩阵。直接求解只算真正需要的结果，还能利用正定、稀疏或三角结构。矩阵病态时，仍要检查条件数。
\end{quote}

在线性代数推导中，方程

\[
Ax=b
\]

常被写成

\[
x=A^{-1}b.
\]

这句话表达了一个数学关系，却不是对计算机的操作指令。若程序真的先形成整个 \(A^{-1}\)，再与一个向量 \(b\) 相乘，它会计算许多最终根本不需要的量，还可能破坏稀疏性和特殊结构。

一个直观类比是：我们只想知道某把钥匙打开哪扇门，却先制作一张包含所有可能钥匙与门关系的完整表格。完整逆映射有理论价值，但对一个具体右端，直接解方程更贴近问题本身。

\subsection{分解一次，求解所需的右端}

对一般稠密方阵，可以先做带主元的 LU 分解，再通过两个三角系统求解。若矩阵对称正定，Cholesky 分解

\[
A=LL^{\trans}
\]

只需依次解

\[
Ly=b,
\qquad
L^{\trans}x=y.
\]

多个右端 \(B\) 也不需要求逆。把它们写成

\[
AX=B
\]

后复用同一次分解即可。大型稀疏问题则更适合共轭梯度、GMRES 等迭代法，并让程序通过``矩阵作用于向量''的接口使用 \(A\)；有时甚至没有必要把矩阵本身存下来。

选择方法时，先识别问题结构：

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
真正要算的对象 & 通常优先考虑 \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
一般方阵的线性解 & 带主元 LU 或合适的迭代法 \\
对称正定系统 & Cholesky 或共轭梯度 \\
满列秩最小二乘 & QR 分解 \\
秩亏或需要识别数值秩 & SVD \\
许多相同矩阵的右端 & 一次分解，多次三角求解 \\
巨大稀疏系统 & 预条件 Krylov 方法 \\
\end{longtable}
}

这里没有一条``永远最好''的算法。结构、规模、条件数、所需精度和硬件共同决定选择。避免显式求逆只是一个可靠的默认起点。

\subsection{最小二乘中的一次典型弯路}

最小二乘问题

\[
\min_x\norm{ Ax-b}_2
\]

可以推导出正规方程

\[
A^{\trans}Ax=A^{\trans}b.
\]

于是机械翻译公式可能得到

\[
x=(A^{\trans}A)^{-1}A^{\trans}b.
\]

这条计算路径同时做了两件不利的事：先形成 \(A^{\trans}A\)，使条件数大致平方——由奇异值分解 \(A=U\Sigma V^{\trans}\) 可得 \(A^{\trans}A=V\Sigma^2V^{\trans}\)，奇异值被平方，2-范数条件数恰好平方；再形成它的逆，计算超出所需的全部列。QR 分解直接在 \(A\) 上工作，通常更稳定；当矩阵接近秩亏时，SVD 还能明确展示哪些方向几乎不可辨认。这里需要重新表述问题，仅更换某个函数名无法解决根本问题。

\subsection{Gaussian 过程：一处分解完成三项计算}

Gaussian 过程常出现

\[
\alpha=K^{-1}y,
\qquad
y^{\trans}K^{-1}y,
\qquad
\log\det K,
\]

其中加入噪声后的协方差矩阵 \(K\) 通常是对称正定的。若先求 \(K^{-1}\)，既昂贵又失去对称正定结构带来的便利。

令 \(K=LL^{\trans}\)。先通过两次三角求解得到 \(\alpha\)，二次型直接计算 \(y^{\trans}\alpha\)；行列式也有捷径：\(\det K=\det(LL^{\trans})=(\det L)^2\)，而三角矩阵的行列式是对角元之积，所以

\[
\log\det K
=2\sum_i\log L_{ii}.
\]

一次 Cholesky 分解服务了三项任务，没有任何一步需要完整逆矩阵。这正是``保留结构''带来的计算收益。

\subsection{求解器并不能治愈病态问题}

直接求解比显式求逆更合适，并不意味着答案必然准确。若 \(A\) 的条件数很大，微小的数据扰动就可能导致解发生巨大变化；这是问题本身的敏感性，而不是换一个函数调用就能消除的。

求得近似解 \(\hat x\) 后，残差

\[
r=b-A\hat x
\]

很小，只说明 \(\hat x\) 精确解了一个邻近问题——把定义移项即得 \(A\hat x=b-r\)。前向误差还受条件数放大。一个近乎奇异的系统完全可能同时具有很小残差和很大的解误差。因此应把残差、缩放、条件估计以及领域上合理的解范围放在一起判断。

在低精度硬件上，可以先用低精度快速分解，再在较高精度中计算残差并做迭代改进。但这种混合精度方案同样受条件数和舍入误差限制，它是一种利用误差结构的算法，不是无条件的加速按钮。

\subsection{反向传播仍然只需要线性求解}

即便一个层在数学上写成

\[
x=A^{-1}b,
\]

对它求导也没有理由形成逆。由 \(Ax=b\) 微分得

\[
(dA)x+A\,dx=db,
\]

所以

\[
A\,dx=db-(dA)x.
\]

前向敏感度仍是一个线性系统。若上游给出关于 \(x\) 的梯度 \(g\)，反向模式先解伴随方程

\[
A^{\trans}\lambda=g,
\]

解出 \(\lambda\) 后梯度即可读出：由 \(g^{\trans}dx=\lambda^{\trans}A\,dx=\lambda^{\trans}(db-(dA)x)\) 可知，对 \(b\) 的梯度是 \(\lambda\)，对 \(A\) 的梯度是 \(-\lambda x^{\trans}\)。这样既能复用分解，也避免显式 Jacobian 和逆矩阵——这正是上一节所说``隐式模型的反传往往只需求一个伴随线性系统''的具体形式。优化、Kalman 滤波、隐式层和可微物理中的许多反向传播都依赖这一思路。

\subsection{什么时候逆矩阵确实是输出}

``不要求逆''不是数学禁令。有些任务确实需要一个小矩阵的完整逆、协方差矩阵的所有元素，或逆矩阵的特定对角项。此时应该明确输出需求，并选用针对性算法；对于大矩阵，只要几个逆对角元时，形成完整逆仍可能是严重浪费。

真正的原则是：不要因为推导中出现 \(A^{-1}\)，就默认完整逆矩阵是计算目标。先问清楚最终需要的是一个解、若干右端、二次型、log-determinant，还是逆本身。
