\section{解析延拓与 Fourier 衰减}
\label{sec:08-Numerical-Analysis/09-Complex-Analysis-and-Residues/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}实轴上的函数看起来可能非常光滑，但它的 Fourier 系数究竟能降多快，还要看复平面里最近的奇点在哪里。奇点离实轴越远，积分路径就能推得越远，系数通常也降得越快。
\end{quote}

\hyperref[sec:08-Numerical-Analysis/08-Fourier-and-Spectral-Methods/01]{``从 Fourier 级数到连续变换''}中已经看到：光滑函数的 Fourier 系数衰减，解析函数的系数几何衰减。为什么``解析''比``光滑''强这么多？答案在复平面：解析函数能延拓到实轴之外的条带，而延拓的宽度直接决定衰减率。

\subsection{复可微是比实可微强得多的条件}

函数 \(f:\C\to\C\) 在点 \(z_0\) 复可微，如果极限

\[
f'(z_0)=\lim_{h\to0}\frac{f(z_0+h)-f(z_0)}{h}
\]

存在，且与 \(h\) 趋于零的方向无关。这个要求比实可微强得多：\(h\) 可以沿复平面任何方向接近，极限必须相同。

复可微在区域内处处成立，函数就是解析的（全纯的）。解析函数自动无穷次可微，且 Taylor 级数在收敛圆盘内收敛到函数本身——这与实函数形成鲜明对比：实函数可以无穷次可微而不解析（\(e^{-1/x^2}\) 在原点的 Taylor 级数全为零，函数却非零）。

解析函数的另一个名字是全纯函数。多项式、指数、三角函数、以及它们的复合在全域解析；\(1/(1+z^2)\) 在 \(\C\setminus\{\pm i\}\) 解析，奇点在 \(\pm i\)。

\subsection{解析延拓：函数在复平面上的唯一延伸}

若两个解析函数在一个有聚点的集合上相等，它们在整个共同解析域上相等（恒等定理）。这意味着：实轴上定义的解析函数，若能延拓到复平面，延拓是唯一的。

例如 \(f(x)=1/(1+x^2)\) 在实轴上解析，延拓到复平面为 \(f(z)=1/(1+z^2)\)，在 \(z=\pm i\) 处有极点。延拓的``宽度''由最近奇点决定：\(f\) 在条带 \(|\operatorname{Im}z|<1\) 内解析，在边界 \(\operatorname{Im}z=\pm1\) 处遇到奇点。

这个宽度不是人为选择，而是函数的内在性质：奇点离实轴多远，解析延拓就能走多远。

\subsection{条带宽度决定 Fourier 衰减}

设 \(f\) 以 \(2\pi\) 为周期，能解析延拓到条带 \(|\operatorname{Im}z|<a\)。若它在每个较窄闭条带上有界，则对任意 \(0<b<a\)，其 Fourier 系数满足

\[
|\widehat f(k)|\le C_b e^{-b|k|},
\qquad k\in\Z,
\]

其中 \(C_b\) 依赖 \(f\) 在所选闭条带上的上界。若函数一直有界到宽度为 \(a\) 的边界，才可直接把 \(b\) 取成 \(a\)。

证明思路是把 Fourier 系数的积分路径从实轴移到 \(\operatorname{Im}z=\pm b\)（Cauchy 积分定理的应用，下一节展开）。根据 \(k\) 的正负选择移动方向，在新路径上 \(e^{-ikz}\) 的大小给出因子 \(e^{-b|k|}\)，而 \(f\) 有界，于是得到上述估计。

这就是``光滑性决定衰减率''的精确版本：不是模糊的``越光滑衰减越快''，而是解析条带的宽度控制可保证的指数衰减率。以周期函数

\[
f(x)=\frac{1}{\rho-\cos x},\qquad \rho>1
\]

为例，其最近奇点满足 \(\cos z=\rho\)，位于 \(z=\pm i\operatorname{arcosh}\rho\)（再加上 \(2\pi\) 的整数平移）。因此最近奇点到实轴的距离是 \(\operatorname{arcosh}\rho\)，Fourier 系数相应呈几何衰减。整函数没有有限距离的奇点，但其系数究竟多快衰减还取决于函数离开实轴后的增长，不能只凭``整函数''三个字给出统一速率。

奇点越靠近实轴，条带越窄，衰减越慢。\(f(x)=|x|\) 在原点不可微，条带宽度为零，系数按 \(1/k^2\) 衰减（有限光滑性的幂律）。这解释了为什么``解析函数有快速谱收敛''（``谱方法用光滑性换高精度''）——谱方法利用的正是解析延拓的指数衰减。

\subsection{与 Part 08 已有内容的连接}

\hyperref[sec:08-Numerical-Analysis/08-Fourier-and-Spectral-Methods/01]{``从 Fourier 级数到连续变换''}中``解析函数可把积分路径移入复平面，得到几何衰减''是同一结论的预告；``谱方法用光滑性换高精度''中``解析函数常表现为几何收敛''是它的应用。本节的贡献是把``为什么''讲清楚：衰减率由奇点位置决定，而奇点位置是函数在复平面上的内在性质，不是数值计算的技巧。

采样定理的边界也在这里：在适当的平方可积条件下，严格带限信号可延拓为指数型整函数，这是 Paley--Wiener 理论的一部分。但带限并不意味着时域超指数衰减，理想低通对应的 sinc 就只有代数尾部。采样率高于两倍带宽，是为了让采样产生的频谱副本不相互重叠。

下一节把留数定理作为通用工具，计算实积分并证明上面的路径移动合法。
