\section{特征函数反演与 Laplace 变换}
\label{sec:08-Numerical-Analysis/09-Complex-Analysis-and-Residues/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}变换把分布或函数压缩成另一种表示，反演则负责把它还原回来。进入复平面后，奇点不只会影响能否反演，还会告诉我们原函数在远处大致怎样衰减或增长。
\end{quote}

Part 05 的特征函数 \(\varphi_X(t)=\E[e^{itX}]\) 唯一确定分布，但``确定''不等于``能算出来''。反演公式把特征函数变回密度，而它的严格推导与计算都依赖复平面上的围道方法。

\subsection{反演公式的两种形式}

若 \(X\) 有密度 \(f\) 且 \(\varphi\) 可积，则

\[
f(x)=\frac1{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}e^{-itx}\varphi(t)\,dt.
\]

这是 Fourier 反演的直接应用：\(\varphi\) 是 \(f\) 的 Fourier 变换（差一个常数），反变换恢复 \(f\)。若 \(X\) 有离散分布，反演公式给出概率质量函数

\[
p_k=\frac1{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}e^{-itk}\varphi(t)\,dt,
\qquad k\in\Z,
\]

即 Fourier 级数的系数公式。

连续情形的反演要求 \(\varphi\) 可积（\(\int|\varphi|<\infty\)），这对应 \(f\) 有一定光滑性。若 \(\varphi\) 不可积，密度可能不存在（如离散或奇异分布），需要更一般的反演公式（Lévy 反演定理，用截断逼近）。

\subsection{先判断被积函数能否进入复平面}

有些反演积分可以通过留数定理计算，但前提是被积函数能解析延拓到所选围道内。以 Cauchy 分布为例，其特征函数是 \(\varphi(t)=e^{-|t|}\)，反演公式给出

\[
f(x)=\frac1{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}e^{-itx}e^{-|t|}\,dt.
\]

这里不能直接把 \(e^{-|t|}\) 放进复围道，因为绝对值没有所需的解析延拓。正确做法是先在 \(t=0\) 处分开正负半轴：

\[
\int_{-\infty}^{\infty}e^{-itx}e^{-|t|}\,dt
=\int_0^\infty e^{-(1+ix)t}\,dt
+\int_0^\infty e^{-(1-ix)t}\,dt
=\frac{2}{1+x^2}.
\]

因此

\[
f(x)=\frac1{\pi(1+x^2)}.
\]

这正是 Cauchy 密度。这个例子反而提醒我们：看到 Fourier 反演并不意味着必须使用留数。先检查解析性，再决定用围道、初等积分还是其他方法。

Gaussian 的特征函数反演更简单：\(\varphi(t)=e^{-t^2/2}\) 是整函数，反演积分可以直接配方，不需要留数定理。这也是 Gaussian 特殊的原因之一——它的特征函数和密度在同一函数族中。

\subsection{Laplace 变换与生成函数的奇点}

Laplace 变换 \(\hat f(s)=\int_0^\infty e^{-sx}f(x)\,dx\) 在 \(\operatorname{Re}s>a\) 时收敛，\(a\) 由 \(f\) 的增长决定。反演 Bromwich 积分

\[
f(x)=\frac1{2\pi i}\int_{c-i\infty}^{c+i\infty}e^{sx}\hat f(s)\,ds,
\qquad c>a,
\]

沿垂直线 \(\operatorname{Re}s=c\) 积分。留数定理允许把围道向左移动，经过 \(\hat f\) 的奇点，奇点留数给出 \(f\) 的渐近项。

生成函数 \(G(z)=\sum_k p_kz^k\) 在 \(|z|<R\) 内解析，\(R\) 是最近奇点的距离。奇点的位置和类型决定系数 \(p_k\) 的渐近行为：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  极点 \(z=R\) 给出指数增长 \(p_k\sim CR^{-k}\)；
\item
  代数奇点 \((R-z)^{-\alpha}\) 给出 \(p_k\sim Ck^{\alpha-1}R^{-k}\)；
\item
  对数奇点给出对数修正。
\end{itemize}

这是分析组合学（analytic combinatorics）的核心：生成函数的奇点结构决定计数序列的渐近形状。分枝过程、随机树、组合结构的渐近计数，都依赖这种奇点分析。

\subsection{与本书已有内容的连接}

``特征函数''中 \(\varphi_Z(t)=e^{-t^2/2}\) 的计算用围道移动；``生成函数矩母函数与特征函数''中 MGF 的存在性对应 Laplace 变换的收敛域；\hyperref[sec:05-Probability/08-Limit-Theorems/02]{``大数定律与长期平均''}中弱收敛的 Lévy 连续性定理，其证明也用 Fourier 方法。

留数定理和围道移动是这些结果的共同技术基础。它们不是概率论的装饰，而是把``变换--计算--反演''闭环变成可执行操作的工具。

\subsection{落点}

特征函数反演和 Laplace 变换把复分析从``积分技巧''变成概率论的计算工具。反演公式的合法性、奇点决定渐近、以及围道移动的技术，共同支撑了变换方法在概率论中的有效性。至此，Part 08 的 Fourier 与谱方法有了复分析的完整地基：实轴上的计算只是投影，复平面上的结构才是本质。
