\section{布尔代数与逻辑化简}

一个访问规则可能写成：

\begin{quote}
用户已登录，并且是管理员或资源所有者；或者请求来自紧急恢复通道，但账号没有被冻结。
\end{quote}

把每个基本条件记成真假变量，就能写成逻辑公式。问题随即出现：另一个开发者把规则改写成不同公式，它们是否对所有输入都等价？若要实现成开关电路，能否少用几个门？若有 \(n\) 个条件，逐行比较 \(2^n\) 种真值还能撑多久？

布尔代数把逻辑连接词变成代数运算，使等价变形不必每次重画整张真值表。它不是用普通算术取代逻辑，而是为只有两个值的世界建立自己的运算规律。

\subsection{两个值与三种基本运算}

用 \(1\) 表示真、\(0\) 表示假。对 \(x,y\in\set{0,1}\)，定义

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  合取 \(x\land y\)：二者都为 \(1\) 时为 \(1\)；
\item
  析取 \(x\lor y\)：至少一个为 \(1\) 时为 \(1\)；
\item
  否定 \(\neg x\)：交换 \(0\) 与 \(1\)。
\end{itemize}

在 \(0,1\) 上还可写

\[
x\land y=xy,
\qquad
\neg x=1-x,
\qquad
x\lor y=x+y-xy.
\]

这些等式能帮助计算，却不应把 \(\lor\) 当普通加法，因为 \(1\lor1=1\)，而普通整数加法给 \(2\)。布尔代数中的``加''常指 OR，``乘''常指 AND，幂等性与普通代数截然不同。

集合提供另一副直觉。固定全集 \(U\)，把命题 \(x\) 对应为使它为真的对象集合 \(X\subseteq U\)，则

\[
x\land y\longleftrightarrow X\cap Y,
\qquad
x\lor y\longleftrightarrow X\cup Y,
\qquad
\neg x\longleftrightarrow U\setminus X.
\]

逻辑公式、开关电路与集合运算因此共享同一套结构。

\subsection{运算律不是背诵表，而是允许的变形}

基本恒等式包括：

\[
x\lor0=x,
\qquad
x\land1=x,
\]

\[
x\lor1=1,
\qquad
x\land0=0,
\]

\[
x\lor x=x,
\qquad
x\land x=x,
\]

\[
x\lor\neg x=1,
\qquad
x\land\neg x=0.
\]

AND 与 OR 都满足交换律、结合律和分配律，而且分配是双向的：

\[
x\land(y\lor z)
=(x\land y)\lor(x\land z),
\]

\[
x\lor(y\land z)
=(x\lor y)\land(x\lor z).
\]

第二条在普通加法、乘法里没有对应的对称版本，是布尔结构的特点。对偶原理说：一条恒等式中同时交换 \(\land\leftrightarrow\lor\) 与 \(0\leftrightarrow1\)，仍得到有效恒等式。记住一半，另一半由对偶自动产生。

De Morgan 律把否定推进括号：

\[
\neg(x\land y)
=(\neg x)\lor(\neg y),
\]

\[
\neg(x\lor y)
=(\neg x)\land(\neg y).
\]

它说明``并非两者都满足''等于``至少一个不满足''，``两者都不满足''才等于 \(\neg x\land\neg y\)。自然语言中的否定范围若含混，公式很容易写错。

\subsection{吸收律怎样删除多余条件}

考虑

\[
x\lor(x\land y).
\]

若 \(x=1\)，整个式子已经为真，\(y\) 无关；若 \(x=0\)，第二项也不可能为真。因此

\[
x\lor(x\land y)=x.
\]

对偶地，

\[
x\land(x\lor y)=x.
\]

这就是吸收律。它比机械展开更能表达逻辑含义：一旦宽松条件 \(x\) 已经足够，额外要求 \(x\land y\) 永远不会新增满足者。

再看一个常见化简：

\[
(x\land y)\lor(x\land\neg y).
\]

提取 \(x\)：

\[
x\land(y\lor\neg y)
=x\land1
=x.
\]

两项分别覆盖 \(y\) 真与假的全部情况，所以 \(y\) 实际上没有影响。电路上，两个 AND 门、一个 OR 门和一个 NOT 门被缩成一根导线；规则上，它揭示一个看似参与决策的条件其实是冗余的。

\subsection{从真值表到析取范式}

任意 \(n\) 元布尔函数都能由 AND、OR、NOT 表示。构造方法直接来自真值表：对每一行输出为 \(1\) 的赋值，写一个只在该行成立的合取项。

例如函数 \(f(x,y,z)\) 只在

\[
(x,y,z)=(1,0,1)
\quad\text{或}\quad
(0,1,1)
\]

时为真，对应

\[
f
=(x\land\neg y\land z)
\lor
(\neg x\land y\land z).
\]

这种``若干合取项再析取''的形式称为析取范式（DNF）。提取公共项可化为

\[
f=z\land(x\oplus y),
\]

其中异或 \(x\oplus y\) 表示恰有一个为真。

对每一行输出为 \(0\) 的赋值，写一个只在该行失败的析取子句，再把这些子句全部合取，得到合取范式（CNF）。DNF 从``哪些情况足以使它为真''描述函数，CNF 从``必须同时满足哪些约束''描述函数。

范式保证存在，不保证简短。一个函数的规范 DNF 最坏可含 \(2^n\) 个项，每项含 \(n\) 个文字。把公式转成标准形可能指数膨胀；``任何逻辑都能写''与``能写得短、算得快''是两件事。

\subsection{完备门集与电路实现}

由于 AND、OR、NOT 能表示任意布尔函数，它们构成功能完备的连接词集合。甚至单独一种 NAND

\[
x\uparrow y=\neg(x\land y)
\]

就足够，因为

\[
\neg x=x\uparrow x,
\]

\[
x\land y
=
(x\uparrow y)\uparrow(x\uparrow y),
\]

再由 De Morgan 律构造 OR。NOR 也同样完备。

这解释了为什么硬件可以用少数标准门实现所有组合逻辑。但``只用一种门''不等于电路一定更省：门数量、逻辑深度、扇入、功耗与延迟可能互相冲突。代数上文字更少的公式，也不必然对应具体工艺下延迟最低的电路。

异或在奇偶校验与加法器中尤其自然：

\[
x\oplus y
=(x\land\neg y)
\lor
(\neg x\land y).
\]

它满足交换与结合，并有 \(x\oplus x=0\)。多个比特的异或为 \(1\) 当且仅当其中有奇数个 \(1\)，这正是编码单元里奇偶校验的代数。

\subsection{化简方法与规模边界}

小公式可用恒等式手工化简；变量不多时，Karnaugh 图把相邻真值格合并，直观看见某个变量在哪些区域可以消去；更大电路会用 Quine--McCluskey、二元决策图或 SAT 求解器等算法。

真值表验证两个 \(n\) 元公式等价，需要检查 \(2^n\) 行。也可检查

\[
f\oplus g
\]

是否恒为 \(0\)，把等价问题变成可满足性问题。一般布尔公式可满足性是 NP 完全问题，所以不存在已知方法能对所有公式都快速完成全局化简。局部恒等式很有效，却不保证得到门数最少的全局最优表达。

二元决策图的大小还依赖变量顺序：同一函数在好顺序下很小，在坏顺序下可能指数大。表示选择本身就是算法的一部分，不能只比较最终公式看起来有几行。

\subsection{边界：两值逻辑未必描述真实系统}

布尔代数假设每个变量只有真或假，并且运算瞬时、确定。数据库 SQL 常有 NULL，形成三值逻辑；传感器判断带置信度，可能需要概率；数字电路有传播延迟，两个逻辑等价的表达式可能产生不同瞬态毛刺；访问控制还可能有优先级、默认拒绝和副作用。

化简前必须确认语义。经典恒等式

\[
x\lor\neg x=1
\]

在含未知值的三值逻辑中未必返回真；把带副作用的程序条件按交换律重排，还可能改变执行结果。布尔代数保证的是纯二值函数的等价，不自动保证任意编程语言表达式、时序电路或不确定推断的行为等价。

本篇处理的是所有输入同时可见的组合逻辑。若输入一个符号接一个符号到来，系统还需要保存``过去中哪些信息会影响未来判断''。下一篇会把这种有限记忆压成状态。
