\section{有限自动机识别正则语言}
\label{sec:04-Discrete-Mathematics/07-Boolean-Algebra-and-Automata/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}自动机状态不是已经读过内容的缩写，而是对未来判断足够的摘要：两个前缀只有在接上任意相同后缀都给出同样结果时才能合并。有限状态的力量与边界都来自这种有限记忆。
\end{quote}

程序要判断一个二进制串是否以 \(01\) 结尾。最笨的方法是保存整个前缀，读完后再看最后两位；但无论字符串长到一百万位，真正影响答案的只有极少信息：当前末尾是否可能成为模式 \(01\) 的开头，以及模式是否刚刚完成。

有限自动机把``到目前为止与未来有关的信息''压成有限个状态，每读一个符号就更新一次摘要，无须保存完整历史。问题因此从``输入可以多长''变成``需要区分多少种未来行为''。

\subsection{字符串与语言}

字母表 \(\Sigma\) 是有限符号集合，例如 \(\Sigma=\set{0,1}\) 或 ASCII 字符集合。有限字符串全体记为 \(\Sigma^*\)，其中包含空串 \(\varepsilon\)。

语言只是字符串集合：

\[
L\subseteq\Sigma^*.
\]

``所有以 \(01\) 结尾的二进制串''、``标识符的合法拼写''、``含偶数个 \(1\) 的字符串''都是语言。识别语言，就是对任意输入串回答它是否属于 \(L\)。

语言可以有无限多个字符串，识别器却未必需要无限记忆。含偶数个 \(1\) 的语言只需记``目前是偶数还是奇数''；前缀具体有多长、零出现在哪里都与未来无关。

\subsection{DFA：有限状态、确定转移}

确定有限自动机（DFA）是五元组

\[
M=(Q,\Sigma,\delta,q_0,F),
\]

其中：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(Q\) 是有限状态集合；
\item
  \(\Sigma\) 是输入字母表；
\item
  \(\delta:Q\times\Sigma\to Q\) 是转移函数；
\item
  \(q_0\in Q\) 是初始状态；
\item
  \(F\subseteq Q\) 是接受状态集合。
\end{itemize}

读入字符串 \(w=a_1\cdots a_n\) 时，从 \(q_0\) 出发依次更新

\[
q_k=\delta(q_{k-1},a_k).
\]

最终 \(q_n\in F\) 就接受，否则拒绝。扩展转移函数可递归写成

\[
\delta^*(q,\varepsilon)=q,
\qquad
\delta^*(q,wa)
=\delta(\delta^*(q,w),a).
\]

于是接受条件是 \(\delta^*(q_0,w)\in F\)。

``确定''表示每个状态读到每个符号都有唯一下一状态；转移必须处处定义。若某个输入一出现就不可恢复，可把它送到拒绝陷阱状态，之后任何符号仍留在陷阱。

\subsection{例子：识别以 \(01\) 结尾的字符串}

构造三个状态：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(q_0\)：当前后缀与 \(01\) 的非空前缀不匹配；
\item
  \(q_1\)：当前最后一位是 \(0\)，它可能成为 \(01\) 的开头；
\item
  \(q_2\)：当前最后两位是 \(01\)，这是接受状态。
\end{itemize}

转移为

\[
\begin{aligned}
\delta(q_0,0)&=q_1,&
\delta(q_0,1)&=q_0,\\
\delta(q_1,0)&=q_1,&
\delta(q_1,1)&=q_2,\\
\delta(q_2,0)&=q_1,&
\delta(q_2,1)&=q_0.
\end{aligned}
\]

读 \(11001\) 时，状态依次为

\[
q_0\to q_0\to q_0\to q_1\to q_1\to q_2,
\]

所以接受。读到 \(q_2\) 并不表示以后永远接受，因为语言要求``最终''以 \(01\) 结尾；若再读一个 \(1\)，末尾变成 \(11\)，状态回到 \(q_0\)。

三个状态保存对未来足够的等价摘要，无须留下固定长度缓存的全部内容。任意两个把自动机带到同一状态的前缀，接上任何相同后缀后，接受结果都一样。

\subsection{正则语言由有限自动机定义}

若存在某个 DFA 恰好接受语言 \(L\)，称 \(L\) 为正则语言。``正则''在这里有精确定义：能够由有限记忆识别。它和日常所说``看起来有规律''并不等同。

正则表达式给出同一类语言的生成式描述。基本表达式是空语言、空串与单个符号；并集、连接与 Kleene 星闭包

\[
L^*
=
\bigcup_{k=0}^{\infty}L^k
\]

构造更复杂语言。例如

\[
(0\lor1)^*01
\]

描述所有以 \(01\) 结尾的二进制串。

Kleene 定理说明：一个语言能由正则表达式描述，当且仅当它能由有限自动机识别。表达式适合声明模式，自动机适合逐符号执行；二者表达能力相同。编程语言中的某些``正则表达式''加入反向引用等扩展后会超出正则语言，名称相同不代表仍受有限自动机刻画。

\subsection{NFA：允许多条可能路径}

非确定有限自动机（NFA）把转移改为

\[
\delta:Q\times(\Sigma\cup\set{\varepsilon})
\longrightarrow\mathcal P(Q),
\]

一次输入可进入多个状态，也可沿 \(\varepsilon\)-边不消耗符号。只要存在至少一条计算路径在输入结束时落入接受状态，就接受字符串。

NFA 可以``猜''模式从哪里开始。例如识别包含子串 \(01\) 的语言时，自动机一边留在扫描状态，一边在读到 \(0\) 时分出一条等待 \(1\) 的路径。它不需要真的并行硬件；运行时可维护当前可能状态的集合。

NFA 看似更强，表达能力却与 DFA 完全相同。子集构造把 NFA 的一组可能状态 \(S\subseteq Q\) 当成 DFA 的一个状态：

\[
S'
=
\bigcup_{q\in S}\delta(q,a),
\]

并适当加入 \(\varepsilon\)-闭包。若 NFA 有 \(n\) 个状态，所得 DFA 最坏可能有 \(2^n\) 个状态。非确定性没有增加可识别语言，却可能让描述指数缩短。

\subsection{闭包来自自动机的组合}

正则语言对并、交、补、差、连接和 Kleene 星等操作封闭。以交集为例，若 DFA \(M_1,M_2\) 分别识别 \(L_1,L_2\)，构造乘积状态

\[
Q=Q_1\times Q_2,
\]

读符号 \(a\) 时同时更新两台机器：

\[
\delta((q_1,q_2),a)
=
(\delta_1(q_1,a),\delta_2(q_2,a)).
\]

只有当两个分量都在各自接受状态时才接受，就识别 \(L_1\cap L_2\)。若改成至少一个接受，则识别并集；若翻转一台完整 DFA 的接受与拒绝状态，则识别补集。

这个构造不仅证明闭包，也给出算法：要同时检查``含偶数个 \(1\)''与``以 \(01\) 结尾''，直接让两台有限状态摘要并行运行。代价是状态数相乘，多个约束组合时仍可能发生状态爆炸。

\subsection{最小状态数来自可区分的未来}

两个前缀 \(x,y\) 若对所有后缀 \(z\) 都满足

\[
xz\in L
\quad\Longleftrightarrow\quad
yz\in L,
\]

则从识别 \(L\) 的角度，它们拥有相同未来，可以放进同一状态。若存在某个 \(z\) 使一个接受、一个拒绝，它们就必须被不同状态区分。

这就是 Myhill--Nerode 关系。其等价类个数有限，当且仅当语言正则；最小 DFA 的状态数恰等于等价类个数。自动机状态由前缀按``未来还需怎样区分''形成的类别决定，画图者不能随意合并。

对``以 \(01\) 结尾''的语言，空前缀、末尾为 \(0\) 的前缀、末尾为 \(01\) 的前缀两两可区分：接上空串、\(1\) 或其他短后缀能让接受结果不同，所以至少需要三个状态。前面的三状态 DFA 已达到下界，因而最小。

DFA 最小化算法从接受/拒绝两组开始，反复按转移去向拆分状态，直到同组状态对每个输入符号都转到同一组。它在计算上实现的，正是不断寻找能区分两种未来的后缀。

\subsection{有限记忆的硬边界：\(0^n1^n\) 不是正则语言}

考虑

\[
L=\set{0^n1^n:n\ge0}.
\]

识别它必须确认零与一数量相等，而且所有零在前、一在后。若输入零的个数没有上界，机器需要记住任意大的计数；有限状态直觉上做不到。

抽水引理把直觉变成反证。假设 \(L\) 正则，则存在抽水长度 \(p\)，任何长度至少为 \(p\) 的语言内字符串都可写成

\[
w=xyz,
\]

满足 \(|xy|\le p\)、\(|y|>0\)，并且对所有 \(i\ge0\)，\(xy^iz\in L\)。

取

\[
w=0^p1^p.
\]

由于 \(|xy|\le p\)，非空片段 \(y\) 全由零组成。取 \(i=0\) 删除 \(y\)，零的数量减少而一仍有 \(p\) 个，所得串不再属于 \(L\)，与抽水引理矛盾。因此 \(L\) 非正则。

抽水引理是非正则性的必要条件工具：违反它可以证明非正则；满足某些抽水分解却不能反推语言正则。证明时还要遵守量词顺序——对任意允许分解都要找到破坏它的抽水次数，不能只挑一个对自己有利的分解。

若要识别 \(0^n1^n\)，需要能随输入增长的记忆，例如下推自动机用栈记录每个 \(0\)，再由每个 \(1\) 弹出一个标记。这进入上下文无关语言，超出了有限自动机的能力。

\subsection{自动机模型的实际边界}

有限自动机适合词法分析、协议状态、输入验证、简单模式匹配和流式监控，因为每个符号只需常数大小状态。它不能自然表达任意深度括号匹配、相等计数或需要保存无界标识符的约束。

实际系统还要区分语言模型与执行成本。一个正则表达式可以转换成 DFA 线性扫描输入，却可能遭遇指数状态数；某些回溯式正则引擎没有先构造 DFA，在特定模式和输入上可能产生指数时间。``语言是正则的''保证存在有限自动机，不保证手头实现一定高效。

最后，有限状态假设本身是一项建模选择。协议若只允许最多三次重试，状态有限；若重试次数必须精确记录且无上界，就不是同一个模型。设计状态时应不断问：哪些历史差异会改变未来合法性？能合并的前缀应合并，不能合并的差异必须留下。自动机的核心任务是找到足够且尽可能小的记忆；画箭头只是把这套记忆更新规则表示出来。
