\section{有限域与多项式插值}

多项式插值常被介绍成一道计算题：已知若干点，求一条穿过它们的曲线。在编码中，下面这个结构事实比画出曲线更重要：

\begin{quote}
一个次数足够低的多项式，不能随意通过许多点。少量取值已经决定了它，其余取值因此变成可检查、可恢复的冗余。
\end{quote}

要让这个想法在计算机中精确运行，我们先要选择一个合适的数系。

\subsection{为什么不能随便对整数取模}

在模 $m$ 的算术中，加法和乘法总能进行，但除法不一定成立。例如模 $6$ 时，

\[
2\cdot 3\equiv 0\pmod 6,
\]
虽然 $2$ 和 $3$ 都不是零。这样的``零因子''会破坏很多熟悉的代数推理：从 $ab=ac$ 未必能约掉 $a$，非零多项式也可能拥有超过次数的根。

若模数是素数 $p$，情况就不同了。集合

\[
\mathbb F_p=\{0,1,\ldots,p-1\}
\]
配合模 $p$ 加法和乘法构成一个域。每个非零元素 $a$ 都有唯一乘法逆元 $a^{-1}$：此时 $a$ 与 $p$ 互素，由 Bézout 恒等式可以解出 $ax\equiv1\pmod p$（模逆的存在条件与系统求法见数论部分《模运算与模逆》）。于是除以 $a$ 可以理解为乘以 $a^{-1}$。

例如在 $\mathbb F_7$ 中，$3^{-1}=5$，因为

\[
3\cdot5=15\equiv1\pmod7.
\]
因此 $3x=4$ 的解是 $x=5\cdot4\equiv6\pmod7$。这正是模逆在编码中的用途：有限域让离散符号也拥有线性代数和多项式运算所需的除法。

有限域不只包括 $\mathbb F_p$，还存在含 $p^m$ 个元素的扩域。但理解后续主线时，先把 $\mathbb F_p$ 当作工作环境已经足够。

\subsection{低次多项式为什么有刚性}

在域上，一个非零的 $d$ 次多项式至多有 $d$ 个不同的根。证明的关键只有一件事：若 $f(a)=0$，则 $x-a$ 是 $f(x)$ 的因子——用 $x-a$ 去除 $f(x)$，余式恰为 $f(a)$，所以 $f(a)=0$ 时恰好整除。每找到一个不同的根，就从次数中消耗一个线性因子，因此根的数量不可能超过次数。

``在域上''这个条件不能省略。模 $8$ 时，多项式

\[
f(x)=x^2-1
\]
在 $x=1,3,5,7$ 处都等于零；一个二次多项式竟有四个根。问题不在多项式本身，而在模 $8$ 的数系不是域。

根的上界立刻带来插值唯一性。假设两个次数都小于 $k$ 的多项式 $f$ 和 $g$，在 $k$ 个不同位置 $x_1,\ldots,x_k$ 取值相同。它们的差

\[
h(x)=f(x)-g(x)
\]
次数小于 $k$，却拥有 $k$ 个根。除非 $h$ 是零多项式，否则这与根的上界矛盾。因此 $f=g$。

这说明：

\begin{quote}
$k$ 个横坐标互异的点，唯一确定一个次数小于 $k$ 的多项式。
\end{quote}

注意这里是``次数小于 $k$''，而不是``次数等于 $k$''。若允许次数为 $k$，还可以加上任意倍数的

\[
(x-x_1)\cdots(x-x_k),
\]
而不改变那 $k$ 个点上的值。

\subsection{Lagrange 插值怎样构造这条曲线}

唯一性告诉我们答案只有一个，却还没有给出答案。Lagrange 插值的构造思想是先制造一组``只在自己的位置亮起''的基函数：

\[
L_i(x)=\prod_{j\ne i}\frac{x-x_j}{x_i-x_j}.
\]
因为横坐标互异，分母 $x_i-x_j$ 非零，在域中可以求逆。于是

\[
L_i(x_i)=1,\qquad L_i(x_j)=0\quad(j\ne i).
\]
若给定数据 ($x_i,y_i$)，则

\[
f(x)=\sum_{i=1}^{k}y_iL_i(x)
\]
在每个 $x_i$ 处恰好取值 $y_i$，且次数小于 $k$。

来看一个完全算得出的例子。在 $\mathbb F_5$ 中，已知

\[
f(0)=2,\qquad f(1)=4,
\]
并假定 $f$ 的次数小于 $2$。直线可直接写成

\[
f(x)=2+(4-2)x=2+2x\pmod5.
\]
所以即使没有发送 $f(2)$，接收者也知道它应为

\[
f(2)=2+2\cdot2=6\equiv1\pmod5.
\]
这里已经出现编码的雏形：前两个取值携带信息，第三个取值由前两者决定，充当检查量，并没有引入新的自由信息。

\subsection{从插值到秘密共享}

同一结构也能解释 Shamir 门限秘密共享。若把秘密放在常数项 $f(0)$，随机选择其余 $k-1$ 个系数，再把不同的 $f(x_i)$ 分给参与者，那么任意 $k$ 份可以插值恢复 $f$，因而恢复秘密；少于 $k$ 份时，还有许多不同多项式与现有份额相容，秘密没有被唯一确定。

这不是一句``插值可以用于秘密共享''就能讲清的应用。关键在于分清两个来源：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  唯一恢复来自低次多项式的刚性；
\item
  不足份额时的不确定性来自随机系数，而不是插值公式本身。
\end{itemize}

\subsection{这一节留下了什么}

有限域让每个非零差值都可逆，低次多项式则把少量自由参数扩展成许多相互制约的取值。下一节会暂时放下多项式，先回答更一般的问题：一组合法字符串究竟需要彼此相隔多远，才能发现或纠正传输错误。

\subsubsection{自己补完}

在 $\mathbb F_7$ 中，设 $f$ 的次数小于 $2$，且 $f(1)=3,\ f(3)=2$。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  求出 $f(x)$；
\item
  预测 $f(5)$；
\item
  若收到的三个值是 $3,2,4$，判断第三个值是否与前两个相容。
\end{enumerate}

先尝试把``除以 $2$''改写成``乘以 $2$ 在 $\mathbb F_7$ 中的逆元''，不要直接使用实数小数。
