\section{码距决定检测与纠错能力}

假设要发送四个可能消息：甲、乙、丙、丁。若分别编码成 $00,01,10,11$，两个比特都被用来区分消息，没有任何余地检查错误。收到 $01$ 时，它既可能是乙的正确码字，也可能是甲在第二位出错后的结果。

于是最朴素的补救是增加冗余。比如只使用

\[
000,\qquad111
\]
作为合法码字。收到 $001$ 时，我们知道它不是合法码字，而且它离 $000$ 更近。这种``离谁更近''的直觉可以精确化为 Hamming 距离。

\subsection{合法码字是大空间中的稀疏点}

长度为 $n$ 的二进制串一共有 $2^n$ 个，但编码器只选择其中一部分作为合法码字。这些合法码字组成码

\[
C\subseteq\{0,1\}^n.
\]
两个字符串 $x,y$ 的 Hamming 距离

\[
d_H(x,y)
\]
是它们不同的位置数。码的最小距离定义为

\[
d_{\min}=\min_{x\ne y,\ x,y\in C}d_H(x,y).
\]
它衡量任意两个合法解释至少相隔多远，与某个码字到原点的距离无关。只要噪声造成的改变还没有跨过两个码字之间的``中线''，最近邻解码就不会把一个码字误认成另一个。

\subsection{为什么最小距离直接给出能力边界}

若发送码字 $c$，至多有 $s$ 位被改动，那么接收串 $r$ 满足

\[
d_H(r,c)\le s.
\]
要检测至多 $s$ 个错误，只需保证错误后的字符串不可能碰巧成为另一个合法码字。因此要求

\[
s < d_{\min}.
\]
所以最小距离为 $d_{\min}$ 的码能够检测至多

\[
d_{\min}-1
\]
个错误。

纠错要求更强：以不同码字为中心、半径 $t$ 的 Hamming 球必须互不相交。若它们相交，同一个接收串就可能来自两个不同码字，各自只发生了 $t$ 个错误。设 $r$ 同时落在以 $c_1,c_2$ 为中心的两个球内，由三角不等式

\[
d_H(c_1,c_2)\le d_H(c_1,r)+d_H(r,c_2)\le 2t,
\]

这与最小距离的定义矛盾，除非

\[
2t < d_{\min},
\]
因此可保证纠正

\[
t=\left\lfloor\frac{d_{\min}-1}{2}\right\rfloor
\]
个错误。

擦除又不同。若接收者知道哪些位置丢失了，就不需要猜错误在哪里。只要未擦除的位置还能区分任意两个码字，就可以恢复。两个不同码字原本至少在 $d_{\min}$ 个位置上不同；擦除 $s$ 位后，它们至少在 $d_{\min}-s$ 个未擦除位置上仍然不同。只要 $d_{\min}-s\ge1$，区分就仍然可能。因此最多能保证恢复

\[
d_{\min}-1
\]
个擦除。错误比擦除``贵一倍''的根本原因，就在于错误同时隐藏了位置和正确符号。

\subsection{两个简单码揭示了什么}

偶校验码在 $k$ 个信息位后附加一个校验位，使码字中 $1$ 的个数为偶数。任意两个合法码字不可能只差一位，所以 $d_{\min}=2$。它能检测一位错误，却不能保证纠正一位错误：收到非法串后，我们知道某处错了，但不知道是哪一位。

三重复码只有 $000$ 和 $111$，故 $d_{\min}=3$。它可以检测两位错误，或者用多数表决纠正一位错误。但其码率只有 $1/3$：每传一个信息位，要发送三个信道符号。

这个对比提示我们，编码设计始终在权衡：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  码率：多少发送符号真正携带自由信息；
\item
  距离：合法码字隔得多远；
\item
  解码复杂度：怎样从巨大空间中找到最可信的码字。
\end{itemize}

不存在同时让三者无限优越的魔法。

\subsection{线性码把合法性写成方程}

若码字属于有限域 $\mathbb F_q^n$，并且所有码字构成一个线性子空间，就得到线性码。一个 $k$ 维线性码可由生成矩阵

\[
G\in\mathbb F_q^{k\times n}
\]
编码：

\[
c=mG,
\]
其中 $m\in\mathbb F_q^k$ 是消息。

同一个码也可以用校验矩阵

\[
H\in\mathbb F_q^{(n-k)\times n}
\]
描述，使合法码字满足

\[
Hc^\mathsf T=0.
\]
若接收向量为 $r=c+e$，则综合症

\[
s=Hr^\mathsf T=He^\mathsf T
\]
只依赖错误 $e$，不依赖原始码字。综合症为零说明接收串满足全部校验约束；非零则暴露了约束被破坏的方式。

例如三位偶校验码满足

\[
c_1+c_2+c_3=0\pmod2,
\]
所以 $H=[1\ 1\ 1]$。收到 $101$ 时综合症为零，它本身是合法码字；收到 $100$ 时综合症为一，只能判断发生了奇数个错误，不能仅凭这一个方程确定位置。

\subsection{距离说明``可能''，算法说明``怎样做到''}

最小距离是信息层面的保证，却没有自动给出高效解码算法。最近邻搜索要比较所有码字，在大型码中通常不可行。Reed--Solomon 码利用多项式结构进行代数解码；LDPC 码利用稀疏校验图进行迭代推断。它们看似不同，但都在实现同一件事：从被噪声扰动的点回到某个合法码字。

下一节会回到多项式。我们将看到，只要把消息编码为低次多项式的多个取值，就能直接算出码距，而且这个距离恰好来自上一节的根数上界。
