\section{Reed--Solomon 编码}

现在把前两节的两条结论放在一起：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  次数小于 $k$ 的多项式由 $k$ 个不同位置上的取值唯一决定；
\item
  若任意两个合法码字至少相距 $d$，就能检测 $d-1$ 个错误或纠正 $\lfloor(d-1)/2\rfloor$ 个错误。
\end{itemize}

Reed--Solomon 码的想法几乎已经呼之欲出：把消息变成低次多项式，再多计算一些取值。新增取值不是简单复制，而是由整个多项式共同决定的结构化冗余。

\subsection{从 $k$ 个符号到 $n$ 个取值}

选取有限域 $\mathbb F_q$，并在其中选择 $n$ 个互异的求值点

\[
\alpha_1,\ldots,\alpha_n,
\]
因此必须有 $n\le q$（若使用扩展定义还可包括无穷远点，但这里不需要）。

把 $k$ 个消息符号

\[
m_0,m_1,\ldots,m_{k-1}
\]
看成多项式

\[
f(x)=m_0+m_1x+\cdots+m_{k-1}x^{k-1}
\]
的系数。编码结果是

\[
\bigl(f(\alpha_1),f(\alpha_2),\ldots,f(\alpha_n)\bigr).
\]
这就是一个 $(n,k)$ Reed--Solomon 码，码率为 $k/n$。原消息只有 $k$ 个自由度，却被表示为 $n$ 个彼此约束的符号。

有些教材采用``系统形式''，让码字前 $k$ 个位置直接等于消息符号。那是对同一个线性码选择了不同的消息表示，不应与``消息作为多项式系数''的基本定义混淆。

\subsection{最小距离为什么恰好是 $n-k+1$}

取两个不同消息多项式 $f$ 和 $g$。它们对应码字相同的位置，正是差多项式

\[
h(x)=f(x)-g(x)
\]
的根。因为 $f\ne g$，$h$ 不是零多项式；又因为二者次数都小于 $k$，所以 $h$ 的次数至多为 $k-1$。因此它们最多在 $k-1$ 个求值点相同，至少在

\[
n-(k-1)=n-k+1
\]
个位置不同。

所以

\[
d_{\min}\ge n-k+1.
\]
这个下界也能达到。例如选择一个恰好以 $k-1$ 个求值点为根的多项式

\[
h(x)=\prod_{i=1}^{k-1}(x-\alpha_i).
\]
它与零多项式的码字恰好有 $n-k+1$ 个不同位置。因此

\[
\boxed{d_{\min}=n-k+1}.
\]
这条公式不是需要死记的参数表，它是``低次多项式根不能太多''的直接翻译。由此 Reed--Solomon 码能够：

\[
\text{检测至多 }n-k\text{ 个错误},
\]
\[
\text{纠正至多 }\left\lfloor\frac{n-k}{2}\right\rfloor\text{ 个错误},
\]
或者恢复至多 $n-k$ 个已知位置的擦除。

更一般地，若同时发生 $e$ 个未知位置错误和 $s$ 个擦除，只要

\[
2e+s\le n-k,
\]
就存在唯一解码保证。可以把它记成一条预算规则：每个擦除消耗一个冗余符号，每个错误因为位置未知而要消耗两个——这正是上一节``错误比擦除贵一倍''的定量形式。

\subsection{一个小到可以手算的例子}

在 $\mathbb F_7$ 中取 $k=2,n=4$，求值点为 $1,2,3,4$。消息 $(2,3)$ 对应

\[
f(x)=2+3x.
\]
码字为

\[
\begin{aligned}
f(1)&=5,\\
f(2)&=8\equiv1,\\
f(3)&=11\equiv4,\\
f(4)&=14\equiv0,
\end{aligned}
\]
即

\[
(5,1,4,0).
\]
因为 $d_{\min}=4-2+1=3$，这个码能纠正一个错误。假设收到

\[
(5,6,4,0),
\]
其中第二个符号被改变。任取两个点都能拟合一条直线，但由错误点参与拟合时，所得直线通常不会通过其余两个点。真正的消息直线通过三个正确点，因此能得到最多支持。

这个例子也暴露了一个容易忽略的问题：如果不知道错误位置，不能``随便取前 $k$ 个点插值''。只有在擦除模型中，已知哪些位置缺失，剩下任意 $k$ 个正确点才足够。

\subsection{解码不是普通插值}

当只有擦除时，删除缺失点后做插值即可。存在未知错误时，我们同时不知道：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  正确的多项式是什么；
\item
  哪些位置不可信。
\end{itemize}

暴力办法是尝试所有 $k$ 点子集，寻找与最多接收点一致的多项式，但组合数量会迅速爆炸。代数解码通过引入错误定位多项式来把两个未知量绑在一起。

设错误出现在若干求值点 $\alpha_i$，构造

\[
E(x)=\prod_{i\in\mathcal E}(x-\alpha_i).
\]
在每个接收位置，若 $r_i=f(\alpha_i)$ 正确，显然有

\[
E(\alpha_i)r_i=E(\alpha_i)f(\alpha_i);
\]
若该处错误，则 $E(\alpha_i)=0$，等式仍成立。令

\[
Q(x)=E(x)f(x),
\]
便得到一组对 $(E,Q)$ 的线性约束：

\[
Q(\alpha_i)=E(\alpha_i)r_i.
\]
Berlekamp--Welch 算法正是求解这些约束，再由 $f=Q/E$ 恢复消息。更高效的实际算法还包括综合症解码、Euclid 算法和 Berlekamp--Massey 算法，但它们都在利用同一代数结构，而不是在所有码字中盲目搜索。

\subsection{为什么它特别适合突发丢失}

Reed--Solomon 码的一个符号通常不是单个比特，而是 $\mathbb F_{2^m}$ 中的元素。一个符号可容纳 $m$ 个比特，因此一串相邻比特损坏若集中在少数符号中，代价只按受损符号数计算。这使它适合存储、二维码、光盘和分组通信中的擦除或突发错误。

但它不是对所有信道都最优。码长受有限域大小约束，大规模软判决解码也可能昂贵。在长二进制信道上，稀疏图码往往能以更低复杂度接近容量。下一节将从``全局多项式约束''转向``许多局部稀疏约束''。

\subsubsection{自己补完}

在 $\mathbb F_{11}$ 上构造一个 $(5,3)$ Reed--Solomon 码，求值点取 $1,2,3,4,5$，消息多项式为

\[
f(x)=2+x+3x^2.
\]
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  写出完整码字；
\item
  不重新推导公式，直接说明它能纠正几个错误、恢复几个擦除；
\item
  若第 2、5 个符号擦除，用剩余三个点说明为什么仍能唯一恢复。
\end{enumerate}
