\section{Fountain 码与无速率传输}

固定长度分组码需要发送者预先选择冗余量。若预计会丢 $10\%$ 的包，可以多发一些校验包；但真实网络可能只丢 $1\%$，也可能突然丢 $40\%$。冗余选少了，整组数据无法恢复；选多了，又白白浪费带宽。

自动重传可以解决一对一通信，但在广播中很笨拙：不同接收者丢失的包不同，发送者若逐一补发，必须维护大量反馈状态。

Fountain 码提出一种更适合擦除信道的目标：

\begin{quote}
编码器可以不断产生新的、近似无限的编码包；任何接收者只要收集到略多于原始包数的不同编码包，就能独立恢复原数据。
\end{quote}

``无速率''表示编码器不必事先固定最终码长，这个名称与传输速度无关。

\subsection{每个编码包是一条随机方程}

设原始数据被分成 $k$ 个包

\[
x_1,\ldots,x_k.
\]
生成一个编码包时，先选择一个度数 $d$，再随机选 $d$ 个原始包做异或：

\[
y=x_{i_1}\oplus\cdots\oplus x_{i_d}.
\]
包头记录参与异或的索引，或记录能重现这些索引的随机种子。于是每个收到的编码包都是关于未知量 $x_i$ 的一个线性方程。

若收集到足够多、彼此独立的方程，原则上可以在 $\mathbb F_2$ 上做 Gaussian 消元。但直接对大型稠密矩阵消元成本高。LT 码通过精心选择度分布，让大部分恢复可以用更轻量的剥离算法完成。

\subsection{剥离解码为何需要度为一的包}

若收到一个度为一的包

\[
y=x_3,
\]
就立刻恢复 $x_3$。随后把 $x_3$ 从所有包含它的方程中异或消去，那些方程的度数减一。若某个方程因此变成度一，又恢复一个新原始包。理想情况下，这个过程像多米诺骨牌一样持续，直到全部未知量被解开。

把它画成二分图，就是原始包节点与编码包节点之间的图；剥离过程与上一节在擦除信道上解 LDPC 码几乎相同。

但如果所有编码包的度都很大，开始时没有度一方程，算法无法启动；若度都很小，又容易反复覆盖同一批原始包，使某些包始终未被涉及。度分布必须在``容易启动''和``覆盖充分''之间取得平衡。

LT 码的 robust soliton distribution 正是为维持一个适量的度一候选池而设计。Raptor 码则先用一个高码率预编码把原始包扩展，再对扩展包使用较简单的 LT 型编码，从而把恢复开销和复杂度进一步压低。

\subsection{一个小例子}

设原始包为 $a,b,c,d$，接收者得到

\[
\begin{aligned}
y_1&=b,\\
y_2&=a\\oplus b,\\
y_3&=b\\oplus c,\\
y_4&=a\\oplus c\\oplus d.
\end{aligned}
\]
先由 $y_1$ 得到 $b$。代入第二、三式得到

\[
a=y_2\oplus b,\qquad c=y_3\oplus b.
\]
最后由第四式得到

\[
d=y_4\oplus a\oplus c.
\]
没有任何一个编码包被指定为``第几个校验包''；重要的是收到的方程整体具有足够秩，并且图结构允许高效剥离。

若一开始没有度一方程，解码并不一定在数学上不可能。有时矩阵仍满秩，只是简单剥离卡住了。这时可以对剩余小系统做 Gaussian 消元，或采用 inactivation decoding，把少数变量暂时搁置后继续剥离。算法停止与信息不足是两个不同判断。

\subsection{``略多于 $k$''为什么不可避免}

随机生成的方程可能重复，也可能线性相关，因此恰好收到 $k$ 个包不一定得到满秩系统。实际方案通常需要收到 $k(1+\varepsilon)$ 个左右的编码包，其中 $\varepsilon$ 是开销比例；其大小取决于码的构造、块长和期望失败概率。

这也说明``任意 $k$ 个编码包都能恢复''通常不是 Fountain 码的保证。正确说法是：从设计分布随机获得略多于 $k$ 个包后，以高概率能够恢复。它是概率性保证，不是 Reed--Solomon 码那种任意足够多正确求值点都能确定多项式的确定性保证。

\subsection{擦除不是篡改}

Fountain 码假设接收者知道哪些包没有到达，并把到达的包视为正确方程。若攻击者或噪声能悄悄篡改一个编码包，错误值可能在剥离过程中传播到许多原始包。

因此实际系统往往还需要校验和、消息认证码或数字签名来确认包的完整性。纠擦除、检测随机错误和抵御恶意篡改是三个不同任务；不能因为一种编码能恢复丢包，就推断它自动提供真实性。

\subsection{把整单元重新看一遍}

从 Reed--Solomon 到 LDPC 再到 Fountain 码，表面上的工具从多项式变成稀疏图，背后却有一条统一主线：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  把原始信息嵌入一个更大的符号空间；
\item
  用代数方程限制哪些字符串是合法的；
\item
  借冗余约束从部分或受损观察中恢复自由变量；
\item
  根据错误模型选择结构和算法。
\end{enumerate}

Reed--Solomon 用全局而刚性的多项式关系换来确定的距离保证；LDPC 用大量稀疏局部关系换来可扩展的软解码；Fountain 码则让关系可以持续生成，以适应未知擦除率。好的编码要在可靠性、码率、复杂度、时延和信道模型之间做结构化选择；单纯多发数据无法概括这些取舍。
