\section{换元与分部积分：反向识别求导规则}
\label{sec:02-Calculus/04-Integration/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}换元积分撤销复合函数的链式法则，分部积分撤销乘积法则。定积分换元时上下限也必须随变量改变，不能只替换被积式。
\end{quote}

复合函数求导有链式法则，照公式套用就能算出来；那复合函数的积分呢？基本积分表只覆盖少数形状，大多数被积函数不会正好长成表里的样子。本节的两件工具来自同一个思路：把求导规则倒过来读。换元积分反向使用链式法则，分部积分反向使用乘积法则。它们不增添新的求导公式，而是训练一种反向识别：看出被积式里藏着哪条求导规则的输出。

\subsection{换元是链式法则的逆向使用}

链式法则说

\[
\frac{d}{dx}F(g(x))=F'(g(x))g'(x).
\]

因此若被积式中同时出现某个内层 \(g(x)\) 和它的导数因子，令 \(u=g(x)\) 可把积分改写为

\[
\int F'(g(x))g'(x)\,dx
=\int F'(u)\,du
=F(u)+C.
\]

例如

\[
\int2x\cos(x^2)\,dx.
\]

取 \(u=x^2\)、\(du=2x\,dx\)，得到

\[
\int\cos u\,du=\sin u+C=\sin(x^2)+C.
\]

换元不是把 \(u\) 当装饰性缩写；必须把所有相关因子和微分一致转换。若内层导数只差常数，可以补出常数；若差的是变量结构，就不能强行套用。

\subsection{定积分换元也要换边界}

计算

\[
\int_0^1 2x e^{x^2}\,dx
\]

取 \(u=x^2\) 后，\(x=0\mapsto u=0\)，\(x=1\mapsto u=1\)，所以

\[
\int_0^1 e^u\,du=e-1.
\]

可以选择把边界换成新变量，或先求原函数再换回 \(x\) 后代旧边界；不能在同一步中混用新被积变量和旧边界。

更一般的变量替换还会改变小区间尺度，\(du=g'(x)dx\) 正是在一维中记录这种局部伸缩。多重积分中，它会升级为 Jacobian 行列式。

\subsection{分部积分是乘积法则的逆向使用}

乘积法则

\[
(uv)'=u'v+uv'
\]

两边对 \(x\) 积分：\(uv\) 是 \((uv)'\) 的原函数，故

\[
uv=\int u'v\,dx+\int uv'\,dx
=\int v\,du+\int u\,dv,
\]

移项重排得到

\[
\int u\,dv=uv-\int v\,du.
\]

它把一个难积的乘积转成另一个，希望新积分更简单。

例如

\[
\int x e^x\,dx.
\]

取 \(u=x\)、\(dv=e^x dx\)，则 \(du=dx\)、\(v=e^x\)：

\[
\int x e^x\,dx=xe^x-\int e^x dx
=e^x(x-1)+C.
\]

选择 \(u\) 时常倾向让它求导后变简单，选择 \(dv\) 时要能找到原函数。但任何口诀都只是启发；最后标准是新积分是否真的更容易。

\subsection{有时要做两次并解回原积分}

对 \(I=\int e^x\cos x\,dx\) 先分部一次（取 \(u=\cos x\)、\(dv=e^x\,dx\)）：

\[
I=e^x\cos x+\int e^x\sin x\,dx.
\]

对余下的积分再分部一次（取 \(u=\sin x\)）：

\[
\int e^x\sin x\,dx
=e^x\sin x-\int e^x\cos x\,dx
=e^x\sin x-I.
\]

代回后 \(I\) 在右侧重新出现，移项解出

\[
I=\frac{e^x}{2}(\sin x+\cos x)+C.
\]

这不是循环错误，因为第二次出现的积分带着系数，可以代数移项求解。每一步都来自乘积法则。

\subsection{技巧无法保证初等原函数}

并非每个连续函数的原函数都能由有限个初等函数写出。例如 \(e^{-x^2}\) 的不定积分没有初等闭式，但它在有限区间上的定积分完全存在，并可用数值方法或特殊函数处理；它将以正态分布密度的身份在概率论中反复出现，那里的概率正是这样算出来的。

``暂时不会积''与``没有初等原函数''是不同判断。积分的定义不依赖我们是否拥有符号技巧。
