\section{部分分式与反常积分}

\subsection{有理函数先做代数，再做积分}

对多项式之比，若分子次数不低于分母，先做多项式除法。真分式再把分母因式分解，拆成简单项。

例如，对 \(1/(x^2-1)\)，分母分解后按因子设出待定系数：

\[
\frac1{(x-1)(x+1)}=\frac{A}{x-1}+\frac{B}{x+1},
\]

通分并比较分子：\(A(x+1)+B(x-1)=1\) 要对所有 \(x\) 成立，解得 \(A=1/2\)、\(B=-1/2\)。于是

\[
\frac1{x^2-1}
=\frac1{(x-1)(x+1)}
=\frac{1/2}{x-1}-\frac{1/2}{x+1}.
\]

因此在不跨过奇点的区间上

\[
\int\frac{dx}{x^2-1}
=\frac12\ln|x-1|-\frac12\ln|x+1|+C.
\]

绝对值保证对数原函数在各个连通定义区间正确；常数可以在不同区间分别选择。若分母含重复线性因子或不可约二次因子，需要相应列出每一阶项和一次分子——例如分母含 \((x-1)^2\) 时要同时列出 \(A/(x-1)\) 与 \(B/(x-1)^2\)，含不可约的 \(x^2+1\) 时要配一次分子 \((Cx+D)/(x^2+1)\)——不能只写一个模板项。

部分分式的本质是把复杂有理函数还原成对数、反正切和幂函数等基本积分，而不是一种新的积分定义。

\subsection{无限区间的积分由极限定义}

\[
\int_1^\infty f(x)\,dx
\]

不是把 \(\infty\) 当端点代入，而是定义为

\[
\lim_{R\to\infty}\int_1^R f(x)\,dx.
\]

若极限为有限实数，积分收敛；否则发散。

典型 \(p\) 积分为

\[
\int_1^\infty\frac{dx}{x^p}.
\]

先算有限上限：\(p\ne1\) 时

\[
\int_1^R\frac{dx}{x^p}=\frac{R^{1-p}-1}{1-p},
\]

而 \(p=1\) 时得 \(\ln R\)。再令 \(R\to\infty\)：\(p>1\) 时 \(R^{1-p}\to0\)，积分收敛于 \(1/(p-1)\)；\(p\le1\) 时 \(R^{1-p}\) 或 \(\ln R\) 无界增长，积分发散。因此它当且仅当 \(p>1\) 收敛。特别地，\(1/x\) 虽趋于零，却衰减太慢，面积仍无限。被积函数趋零是收敛的必要直觉，却远非充分条件。

\subsection{有限区间内的无界点也要切开}

\[
\int_0^1x^{-p}\,dx
\]

在 0 无界，应定义为

\[
\lim_{\varepsilon\to0^+}\int_\varepsilon^1x^{-p}\,dx.
\]

同样先算原函数：\(p\ne1\) 时得 \((1-\varepsilon^{1-p})/(1-p)\)，\(p=1\) 时得 \(-\ln\varepsilon\)；令 \(\varepsilon\to0^+\)，极限有限当且仅当 \(p<1\)。与无穷远处的阈值相反，是因为这里研究的是小尺度奇点。

若区间内部 \(c\) 有奇点，必须拆成

\[
\int_a^c f+\int_c^b f
\]

并要求两侧各自收敛。不能让一侧的 \(+\infty\) 与另一侧的 \(-\infty\) 相互抵消。对称截断得到的 Cauchy 主值是另一个概念，不等同于通常的反常积分。

\subsection{比较比硬算原函数更重要}

若在足够远处 \(0\le f(x)\le g(x)\)，且 \(\int g\) 收敛，则 \(\int f\) 收敛；若 \(f\ge g\ge0\) 且 \(\int g\) 发散，则 \(\int f\) 发散。

例如

\[
0\le\frac1{x^2+1}\le\frac1{x^2},\qquad x\ge1,
\]

所以其无穷积分收敛。比较判别关注尾部主导尺度，有限区间上的差异不改变无穷尾部收敛性。
