\section{面积、体积、概率与累积量}
\label{sec:02-Calculus/04-Integration/05}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}面积、体积、质量和概率看似不同，都可理解为局部密度乘小尺度后再累积。建立积分前最重要的是先写清被积量、尺度元素和积分区域。
\end{quote}

\subsection{建模动作始终是``局部贡献 × 小尺度''}

面对积分应用，先不要寻找公式名称，而要问：把对象切成很小一块时，这块贡献近似是什么？再确定沿哪个变量累加、边界在哪里、单位是什么。

这一动作能统一面积、体积、质量、功与概率，也能暴露``上减下''\,``外减内''等公式为何成立。

\subsection{两条曲线之间的面积}

若在 \([a,b]\) 上 \(f(x)\ge g(x)\)，竖直小条的高为 \(f(x)-g(x)\)、宽为 \(dx\)，所以面积

\[
A=\int_a^b[f(x)-g(x)]\,dx.
\]

若上下关系发生改变，必须先找交点并分段，或积分绝对差。直接做 \(\int(f-g)\) 得到的是带符号差，可能发生抵消——回顾第一节：定积分带符号是定义的一部分，所以几何面积必须先处理变号。

例如 \(y=x\) 与 \(y=x^2\) 在 \([0,1]\) 间，\(x\ge x^2\)，面积

\[
\int_0^1(x-x^2)\,dx=\frac16.
\]

边界来自交点和题目区域，不应在积分结束后猜。

\subsection{旋转体：圆盘与壳层只是不同切法}

将 \(y=f(x)\ge0\) 在 \([a,b]\) 绕横轴旋转，垂直小条形成半径 \(f(x)\)、厚度 \(dx\) 的薄圆盘：

\[
V=\pi\int_a^b f(x)^2\,dx.
\]

若有内外半径，则小截面积为 \(\pi(R^2-r^2)\)。若改用平行于旋转轴的切片，会形成圆柱壳，局部体积为``周长 × 高 × 厚度''；例如 \(y=f(x)\) 下方区域绕纵轴旋转时，壳层体积元是 \(2\pi x\,f(x)\,dx\)。选择哪种切法，应由区域描述和计算简洁性决定。

例如 \(y=\sqrt x\)、\(0\le x\le1\) 绕横轴旋转：

\[
V=\pi\int_0^1x\,dx=\frac\pi2.
\]

\subsection{密度积分恢复总量}

若细棒线密度为 \(\rho(x)\)（千克/米），小段质量近似 \(\rho(x)dx\)，总质量

\[
M=\int_a^b\rho(x)\,dx.
\]

质心则是位置按质量加权的平均：

\[
\bar x=\frac1M\int_a^b x\rho(x)\,dx.
\]

分母负责归一化，分子是位置的一阶矩。均匀密度时恢复几何中点；密度偏向右侧时质心也右移。

\subsection{概率密度不是``某点的概率''}

连续随机变量的密度 \(p(x)\) 满足

\[
p(x)\ge0,\qquad \int_{-\infty}^{\infty}p(x)\,dx=1.
\]

区间概率为

\[
P(a\le X\le b)=\int_a^b p(x)\,dx.
\]

\(p(x)\) 的单位是``每单位 \(x\) 的概率''，数值甚至可以大于 1；真正的概率是面积。单个点的概率通常为零，原因在于零宽区间没有面积，不能据此说该值``不可能出现''。

累积分布函数

\[
F(x)=P(X\le x)=\int_{-\infty}^x p(t)\,dt
\]

在密度连续处满足 \(F'(x)=p(x)\)。这正是基本定理在概率中的体现。

\subsection{平均值是归一化累积}

函数在区间上的平均值为

\[
f_{\mathrm{avg}}=\frac1{b-a}\int_a^b f(x)\,dx.
\]

连续函数必在某点取得这个平均值，这是积分中值定理：平均值介于 \(f\) 在区间上的最小值与最大值之间，介值定理保证它被某点取到。平均值不是简单取端点平均，除非函数具有特殊线性结构。

\subsection{延伸与来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT OpenCourseWare 18.01SC：The Definite Integral and its Applications
\item
  MIT OpenCourseWare 18.01SC：Techniques of Integration
\end{itemize}
