\section{线段、凸组合与凸包}

假设两个投资组合 \(x\) 和 \(y\) 都满足预算与持仓限制。把资金按比例 \(\theta\) 投给 \(x\)，其余 \(1-\theta\) 投给 \(y\)，得到

\[
z=\theta x+(1-\theta)y,
\qquad 0\le\theta\le1.
\]

如果每个这样的混合方案都仍然可行，可行域就没有需要``跳过去''的凹陷。形式上，集合 \(C\subseteq\R^n\) 是凸集，当且仅当

\[
x,y\in C,\ 0\le\theta\le1
\quad\Longrightarrow\quad
\theta x+(1-\theta)y\in C.
\]

定义只提到两点，却控制了任意有限混合。若 \(x_1,\ldots,x_k\in C\)，权重满足

\[
\theta_i\ge0,\qquad \sum_{i=1}^k\theta_i=1,
\]

那么

\[
\sum_{i=1}^k\theta_i x_i\in C.
\]

这样的点叫作这些点的凸组合。可以用归纳法证明：先混合前 \(k-1\) 个点，再把结果与第 \(k\) 个点混合。概率分布中的期望正是凸组合，因此凸性与随机化、平均化天然相连。

\subsection{边界弯曲与凸性没有直接冲突}

欧氏球

\[
B=\{x:\lVert x\rVert_2\le1\}
\]

是凸集。若 \(x,y\in B\)，三角不等式给出

\[
\lVert\theta x+(1-\theta)y\rVert_2
\le
\theta\lVert x\rVert_2+(1-\theta)\lVert y\rVert_2
\le1.
\]

所以弯曲边界并不意味着非凸。开球和闭球也都凸；凸性不要求集合闭、有界或包含原点。

相反，圆周

\[
\{x:\lVert x\rVert_2=1\}
\]

不是凸集，因为相反两点都在圆周上，它们的中点是原点，却不在圆周上。两个互不相交圆盘的并也不是凸集。寻找两个集合内的点，使某个中间点落在集合外，是证明非凸最直接的方法。

要注意，有限采样只能帮助发现这种反例，不能证明一个无限集合凸。证明凸性需要覆盖任意 \(x,y\) 和任意 \(\theta\)，或把集合表示为已知凸结构的组合。

\subsection{凸包是填平所有凹陷后的最小集合}

给定任意集合 \(S\)，它的凸包定义为所有有限凸组合的集合：

\[
\operatorname{conv}S = \left\{
\sum_{i=1}^k\theta_i x_i:
x_i\in S,\ \theta_i\ge0,\ \sum_i\theta_i=1
\right\}.
\]
它等价于``包含 \(S\) 的最小凸集''：任何包含 \(S\) 的凸集必须包含这些凸组合，而凸组合的凸组合仍是凸组合，所以 \(\operatorname{conv}S\) 自身已经是凸集。平面中三个不共线点的凸包是实心三角形，而不是只有三条边；有限数据点的凸包则给出这些样本通过混合能够覆盖的全部区域。

概率单纯形

\[
\Delta^{n-1} = \{p\in\R^n:p_i\ge0,\ \mathbf1^Tp=1\}
\]
是标准基向量 \(e_1,\ldots,e_n\) 的凸包。每个概率分布都可以看作``确定选择某个类别''的极端点之间的混合。下一节将回到这一点：线性目标在多面体的极端点上取得最优，几何原因正藏在这里。

\subsection{哪些操作可靠地保持凸性}

许多实际集合不需要从定义重新证明。最常用的构造规则是：

\textbf{任意族凸集的交仍然凸。} 若两点属于每个 \(C_\alpha\)，它们之间的线段也属于每个 \(C_\alpha\)，因而属于交集。优化问题中多个凸约束同时成立，正是取这些约束集合的交。

\textbf{仿射像保持凸性。} 若 \(C\) 凸，映射 \(x\mapsto Ax+b\) 的像

\[
\{Ax+b:x\in C\}
\]

仍凸，因为仿射映射与凸组合可交换：\(A(\theta x+(1-\theta)y)+b=\theta(Ax+b)+(1-\theta)(Ay+b)\)。

\textbf{仿射原像保持凸性。} 若 \(D\) 凸，则

\[
\{x:Ax+b\in D\}
\]

也是凸集。许多约束的凸性都通过这一规则一行完成。

\textbf{两个凸集的并一般不凸。} ``满足约束 A 或满足约束 B''往往引入离散选择，不能像``同时满足 A 与 B''那样保留凸性。

投影也可看作一个线性像，因此把高维凸集投到较低维后仍然凸。这个事实很实用：消去一些辅助变量后，剩余变量的可行集合仍能保持凸性，即使它的显式不等式并不容易写出。

\subsection{一个容易误判的集合}

考虑正象限中的集合

\[
C=\{(x,y):xy\ge1,\ x>0,\ y>0\}.
\]

边界 \(y=1/x\) 向下弯，图形直觉可能让人犹豫。把约束改写为

\[
y\ge \frac1x,\qquad x>0.
\]

直接验证线段性质：任取 \((x_1,y_1),(x_2,y_2)\in C\) 和 \(\theta\in[0,1]\)，由 \(y_i\ge1/x_i\) 得

\[
\theta y_1+(1-\theta)y_2
\ge\frac{\theta}{x_1}+\frac{1-\theta}{x_2}
\ge\frac{1}{\theta x_1+(1-\theta)x_2},
\]

即混合点仍满足 \(xy\ge1\)。最后一步是调和平均不超过算术平均：把 \(\bigl(\theta x_1+(1-\theta)x_2\bigr)\bigl(\theta/x_1+(1-\theta)/x_2\bigr)\) 展开，得到 \(1+\theta(1-\theta)(x_1-x_2)^2/(x_1x_2)\ge1\)。用下一单元的语言，这正是``凸函数 \(1/x\) 的上境图是凸集''的一次手工验证；上境图判据届时会把这类论证压缩成一行。

这说明``看起来鼓或凹''不够可靠。凸集合的判断最终要回到线段、构造规则或函数上境图。

\subsubsection{留给读者}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  证明任意范数的单位球 \(\{x:\lVert x\rVert\le1\}\) 都是凸集。证明中究竟使用了范数的哪一条公理？
\item
  集合 \(\{(x,y):|x|+|y|\ge1\}\) 是否凸？先画图，再寻找一对能够决定结论的点。为什么它与 \(\{(x,y):|x|+|y|\le1\}\) 的答案不同？
\end{enumerate}
