\section{等式与不等式如何塑造可行域}
\label{sec:09-Convex-Optimization/02-Convex-Sets/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}线性等式把方案压在一张平面上，线性不等式则保留这张平面的一侧。把许多这样的限制叠在一起，就得到线性规划的可行域；一个外部点还能被某条线性不等式明确地排除。
\end{quote}

现实约束常写成线性等式或不等式。等式把可行点限制在一张``薄片''上，不等式则保留薄片的一侧。理解这两种几何，是看懂线性规划、KKT 条件和分离定理的基础。

\subsection{仿射集保留整条直线}

集合 \(C\) 是仿射集，如果对任意 \(x,y\in C\) 和任意实数 \(\theta\)，

\[
\theta x+(1-\theta)y\in C.
\]

与凸组合相比，这里的 \(\theta\) 不再限制在 \([0,1]\)，所以不仅线段，穿过两点的整条直线都必须留在集合中。仿射集可以写成

\[
C=x_0+V,
\]

其中 \(V\) 是线性子空间。它是``可能不经过原点的子空间''。

线性方程组的解集

\[
\{x:Ax=b\}
\]

若非空，就是仿射集。取一个特解 \(x_0\)，全部解为

\[
x=x_0+z,\qquad z\in\nullsp(A).
\]

这同时解释了可行方向：在等式约束下移动时，只能沿零空间方向前进。

仿射集一定凸，但通常在整个 \(\R^n\) 中没有内部。例如平面中的一条直线没有二维小球能放在其中。处理这类集合时应使用\textbf{相对内部}：相对于它自身张成的仿射空间来看，直线上的开线段完全可以是内部。这一细节在 Slater 条件和锥优化中很重要。

\subsection{超平面是一条线性等式}

当 \(a\ne0\) 时，

\[
H=\{x:a^{\trans}x=b\}
\]

是超平面。向量 \(a\) 与超平面正交——若 \(x,y\in H\)，则 \(a^{\trans}(x-y)=b-b=0\)；\(b/\norm{ a}\) 决定它到原点的有向距离。二维中的超平面是一条直线，三维中是一张平面。

把等式放宽为

\[
a^{\trans}x\le b
\]

就得到一个闭半空间。任取其中两点 \(x,y\)，

\[
a^{\trans}(\theta x+(1-\theta)y) = \theta a^{\trans}x+(1-\theta)a^{\trans}y
\le b,
\]
所以半空间凸。严格不等式给出开半空间，同样凸。

多个半空间与超平面的交

\[
P=\{x:Ax\le b,\ Cx=d\}
\]

称为多面体。它可以有界，也可以无限延伸；有界多面体常称多胞体。线性规划的可行域正是多面体。

\subsection{为什么线性目标常在顶点处最优}

线性函数 \(c^{\trans}x\) 的等值面是一族平行超平面。沿 \(-c\) 方向移动它，最后与多面体接触的位置给出最小值。接触处常是一个顶点，也可能是一条边或更高维面。

更精确地说：若线性函数在非空多胞体上有最优解，则至少存在一个极端点最优；但并非每个最优解都是顶点。当目标等值面与一条边平行时，整条边都可能最优。

这一区分很重要。``线性规划总在顶点有唯一解''是错误的；正确结论只保证至少一个极端点能承载最优值，并不保证存在唯一顶点或可行域有界。这也回应了上一节的伏笔：单纯形上的线性目标，最优值总可以在``确定选择某个类别''的极端点处取得。

\subsection{分离超平面把几何排除变成线性证据}

设 \(C\) 是非空闭凸集，点 \(z\) 不属于 \(C\)。直觉上，总能放置一个超平面，使 \(C\) 在一侧而 \(z\) 严格位于另一侧：

\[
a^{\trans}x\le b<a^{\trans}z
\qquad\text{对所有 }x\in C.
\]

这就是严格分离的一种形式。它说明凸集外部的点可以被一条线性不等式认证为不可行。

证明的几何核心来自投影。令 \(x^\star\) 是 \(z\) 在 \(C\) 上的最近点，取

\[
a=z-x^\star.
\]

若某个 \(x\in C\) 满足 \(a^{\trans}(x-x^\star)>0\)，从 \(x^\star\) 朝 \(x\) 走一小步会更靠近 \(z\)：\(\phi(t)=\norm{ z-x^\star-t(x-x^\star)}_2^2\) 在 \(t=0\) 处的导数为 \(-2a^{\trans}(x-x^\star)<0\)，而凸性保证这些小步仍在 \(C\) 内，这与 \(x^\star\) 的最近性矛盾。因此

\[
a^{\trans}(x-x^\star)\le0
\]

对所有 \(x\in C\) 成立。取 \(b=a^{\trans}x^\star\)，则以 \(x^\star\) 为边界的超平面把 \(z\) 与 \(C\) 严格分开：\(a^{\trans}z-b=a^{\trans}(z-x^\star)=\norm{ z-x^\star}_2^2>0\)，即 \(z\) 严格位于另一侧。

分离定理不是纯几何装饰。线性分类器寻找的正是分离超平面；Lagrange 对偶把不可同时满足的条件转化为线性组合证书；最优性条件也可以理解为目标的下降方向与可行方向被一个支持超平面阻断。

\subsection{等式约束为何必须仿射}

标准凸优化允许凸不等式 \(f_i(x)\le0\)，却通常只允许仿射等式 \(h(x)=0\)。原因可以直接从集合看出。

若 \(h\) 是非仿射凸函数，次水平集 \(\{x:h(x)\le0\}\) 是凸的，但等值集 \(\{x:h(x)=0\}\) 未必凸。例如

\[
x^2=1
\]

的解集是 \(\{-1,1\}\)，其中点零不在集合中。把一个凸函数强制等于常数，往往只保留弯曲边界，从而破坏线段性质。
