\section{从方向的集合到半正定锥}

上一节的凸组合要求权重非负且总和为一，因此表达的是``平均''。另一类集合关注的是``方向''：一旦某个方向可行，沿它放大任意非负倍数仍然可行。

集合 \(K\) 是锥，如果

\[
x\in K,\ \alpha\ge0
\quad\Longrightarrow\quad
\alpha x\in K.
\]

若它还对加法封闭，就等价于要求任意非负线性组合（先按锥的性质各自缩放，再相加）

\[
\alpha x+\beta y\in K,
\qquad \alpha,\beta\ge0
\]

仍在 \(K\) 中，这样的集合称为凸锥。

注意负数倍不在要求内。若连负数倍都必须保留，凸锥会变成线性子空间，而不只是锥。

\subsection{从非负数轴到二阶锥}

最简单的凸锥是非负正交锥

\[
\R_+^n=\{x:x_i\ge0\}.
\]

它把``一维非负''逐坐标推广到向量。

二阶锥或 Lorentz 锥定义为

\[
\mathcal Q^{n+1} = \{(t,x):\lVert x\rVert_2\le t\}.
\]
它像一个冰淇淋锥。范数约束、鲁棒最小二乘和许多不确定性模型都能写成二阶锥约束。任取锥中两点 \((t,x)\) 与 \((s,y)\)，凸性来自三角不等式：

\[
\lVert\theta x+(1-\theta)y\rVert_2
\le
\theta\lVert x\rVert_2+(1-\theta)\lVert y\rVert_2
\le
\theta t+(1-\theta)s.
\]

线性规划是在非负锥上优化，二阶锥规划把允许的几何扩大到范数锥，而半正定规划进一步把``非负''推广到矩阵。

\subsection{矩阵怎样表示非负}

对称矩阵 \(X\) 被称为半正定，记作 \(X\succeq0\)，若

\[
z^TXz\ge0
\qquad\text{对所有 }z\in\R^n.
\]

这一定义把标量 \(x\ge0\) 推广为``沿每个方向测得的二次能量都非负''。全部半正定矩阵组成半正定锥

\[
\mathbb S_+^n = \{X\in\mathbb S^n:X\succeq0\}.
\]
它确实是凸锥：若 \(X,Y\succeq0\) 且 \(\alpha,\beta\ge0\)，那么

\[
z^T(\alpha X+\beta Y)z = \alpha z^TXz+\beta z^TYz
\ge0.
\]
半正定性有几种等价表述：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(X\) 的全部特征值非负；
\item
  存在矩阵 \(B\) 使 \(X=B^TB\)；
\item
  \(X\) 是某组向量的 Gram 矩阵；
\item
  对所有 \(z\)，二次型 \(z^TXz\) 非负。
\end{itemize}

这些表述连接了谱、几何和优化。若全部特征值严格为正，则 \(X\succ0\)，它位于半正定锥内部；若至少有一个零特征值，则位于边界。

\subsection{一个二阶相关矩阵}

考虑

\[
X=
\begin{bmatrix}
1&\rho\\
\rho&1
\end{bmatrix}.
\]

它的特征值是 \(1+\rho\) 和 \(1-\rho\)，因此

\[
X\succeq0
\quad\Longleftrightarrow\quad
|\rho|\le1.
\]

这恰好给出相关系数的合法范围。协方差矩阵必须半正定：设随机向量 \(\xi\) 以 \(\Sigma\) 为协方差矩阵，则对任意向量 \(z\)，

\[
z^T\Sigma z = \Var(z^T\xi)\ge0,
\]

其中等号来自方差的双线性展开，不等号是因为方差非负。半正定约束由此自然出现在协方差估计、核方法、控制和矩阵补全中。

\subsection{半正定不等于逐元素非负}

矩阵

\[
\begin{bmatrix}
1&-1\\
-1&1
\end{bmatrix}
\]

具有特征值 \(0\) 和 \(2\)，所以半正定，尽管它包含负元素。反过来，元素全非负的对称矩阵也可能有负特征值，例如

\[
\begin{bmatrix}
1&2\\
2&1
\end{bmatrix}
\]

的特征值是 \(3\) 和 \(-1\)。因此半正定性描述的是二次型与谱，而不是逐元素符号。

Loewner 序

\[
X\succeq Y
\quad\Longleftrightarrow\quad
X-Y\succeq0
\]

也是一种偏序，而非逐元素比较。它允许把矩阵不等式写成与标量不等式相似的形式。

\subsection{线性矩阵不等式仍是凸约束}

若

\[
F(x)=F_0+x_1F_1+\cdots+x_nF_n
\]

对 \(x\) 是仿射的，那么

\[
F(x)\succeq0
\]

称为线性矩阵不等式。它是半正定锥在仿射映射下的原像，因此可行集合凸。许多看似非线性的谱限制、控制稳定条件和二次不等式都能通过辅助变量写成这种形式。

半正定锥在 trace 内积

\[
\langle X,Y\rangle=\operatorname{tr}(XY)
\]

下还是自对偶的：与所有半正定矩阵内积非负的对称矩阵，恰好仍是半正定矩阵。两个方向各用一次已有工具。若 \(X\succeq0\)，把 \(Y\succeq0\) 谱分解为 \(Y=\sum_i\lambda_iu_iu_i^T\)（\(\lambda_i\ge0\)），则

\[
\langle X,Y\rangle=\sum_i\lambda_i\,u_i^TXu_i\ge0;
\]

反过来，若对称矩阵 \(X\) 与所有半正定矩阵内积非负，取 \(Y=zz^T\)，由

\[
\langle X,zz^T\rangle=z^TXz
\]

可知每个二次型 \(z^TXz\) 非负，即 \(X\succeq0\)。这一性质会在半正定规划的对偶中再次出现。

\subsection{数值判断要带尺度}

理论上，检查全部特征值非负即可判断 PSD；浮点计算中最小特征值可能出现 \(-10^{-12}\) 之类的小负数。它可能只是相对于矩阵范数的舍入误差，也可能是真实不可行。不能脱离矩阵尺度使用固定阈值。

Cholesky 分解适合验证严格正定矩阵，但边界上的半正定矩阵可能因零特征值而分解失败；这不等于它非半正定。投影到半正定锥时，常先对称化，再做特征分解并把负特征值截为零。

\subsubsection{留给读者}

证明任意 Gram 矩阵 \(G_{ij}=v_i^Tv_j\) 都半正定。然后反过来利用谱分解说明，每个半正定矩阵都可以表示成某组向量的 Gram 矩阵。这个表示怎样解释矩阵的秩？
