\section{偏导数为何不等于可微}
\label{sec:02-Calculus/06-Multivariable-Calculus/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}偏导数只检查沿坐标轴走时函数怎样变化，可微却要解释从任何方向靠近时的整体变化。几条指定路线表现正常，不代表整个附近都能由同一个平面近似。
\end{quote}

\subsection{偏导数只沿坐标轴切片}

对 \(f(x,y)\)，固定 \(y\) 只改变 \(x\)，得到

\[
f_x(a,b)=\lim_{h\to0}\frac{f(a+h,b)-f(a,b)}h.
\]

类似定义 \(f_y\)。它们是曲面与两个坐标平面交线的切线斜率。

偏导数计算时把其他变量暂时视为常数。例如

\[
f(x,y)=x^2y+e^{xy}
\]

有

\[
f_x=2xy+ye^{xy},\qquad
f_y=x^2+xe^{xy}.
\]

但两个坐标方向只是无穷多方向中的两个。即使偏导数都存在，也可能没有一个统一的平面近似所有方向。

\subsection{一个偏导存在却不可微的反例}

定义

\[
f(x,y)=
\begin{cases}
\dfrac{xy}{\sqrt{x^2+y^2}},&(x,y)\ne(0,0),\\
0,&(x,y)=(0,0).
\end{cases}
\]

沿坐标轴函数恒为零，所以 \(f_x(0,0)=f_y(0,0)=0\)。若函数在原点可微，候选线性近似只能是零，误差应满足

\[
\frac{|f(x,y)|}{\sqrt{x^2+y^2}}\to0.
\]

但沿 \(y=x\)，该比值等于 \(1/2\)，没有趋零。因此函数在原点不可微。

同一函数在原点连续（由 \(2|xy|\le x^2+y^2\) 立得）且两个偏导都存在，仍然不可微。这个反例揭示核心：偏导数是若干方向的信息，可微性是所有小方向共同遵守一个线性模型的要求。

做一锅汤时，也可能一次只改盐量、下一次只改水量，再据此猜测配方附近的味道变化。若 \(x,y\) 分别表示盐量和水量相对原配方的偏移，这两次试尝只看见两条坐标轴；同时加盐、加水时，浓度变化与两者的相互补偿却沿别的方向发生。

上面的反例把这种盲点做得很彻底：两个坐标轴上都没有一阶变化，沿 \(y=x\) 联合移动时，响应却与步长同阶。一次只改一个因素可以估计偏导，却不能单独证明一个线性模型对任意联合改动都有效；可微性要求的正是这份统一保证。

\subsection{可微性的正确定义}

\(f:\R^n\to\R^m\) 在 \(\mathbf a\) 可微，若存在一个线性映射 \(A\) 使

\[
f(\mathbf a+\mathbf h)
=f(\mathbf a)+A\mathbf h+\mathbf r(\mathbf h),
\]

且

\[
\frac{\|\mathbf r(\mathbf h)\|}{\|\mathbf h\|}\to0.
\]

\(A=Df(\mathbf a)\) 称为全导数。它是局部最佳线性模型；误差相对于步长更高阶地小。

当输出是标量时，

\[
Df(\mathbf a)\mathbf h
=\nabla f(\mathbf a)^{\trans}\mathbf h,
\]

其中 \(\nabla f\) 是把各偏导排成向量的梯度记号。当 \(f:\R^n\to\R^m\) 时，线性映射由 Jacobian 矩阵表示。梯度与 Jacobian 都在接下来两节正式定义并展开。

\subsection{切平面来自全微分}

对二元标量函数，在 \((a,b)\) 可微时，

\[
f(a+\Delta x,b+\Delta y)
\approx f(a,b)+f_x(a,b)\Delta x+f_y(a,b)\Delta y.
\]

图像 \(z=f(x,y)\) 的切平面为

\[
z=f(a,b)+f_x(a,b)(x-a)+f_y(a,b)(y-b).
\]

例如 \(f(x,y)=x^2+xy\) 在 \((1,2)\) 有 \(f=3\)、\(f_x=4\)、\(f_y=1\)，切平面

\[
z=3+4(x-1)+(y-2).
\]

它预测小输入变化引起的输出变化，而不是宣称曲面全局就是平面。

\subsection{一个实用的充分条件}

若各一阶偏导在点附近存在并连续，则函数在该点可微。这是常用充分条件，不是必要条件；偏导不连续的函数仍可能可微。

逻辑关系应记清：

\[
\text{一阶偏导附近连续}
\Longrightarrow
\text{可微}
\Longrightarrow
\text{连续且各偏导存在}.
\]

反向一般不成立。
