\section{Hessian 与无约束极值}
\label{sec:02-Calculus/06-Multivariable-Calculus/05}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}梯度为零只说明脚下暂时没有坡度，并不能告诉你站在山顶、谷底还是平坦的山脊上。Hessian 描述附近怎样弯曲。如果它也给不出明确方向，就必须看更高阶变化或直接分析函数。
\end{quote}

\subsection{二阶局部模型是一张二次曲面}

对二次可微标量函数，Hessian 为

\[
H_f(\mathbf x) = \begin{bmatrix}
\partial^2f/\partial x_i\partial x_j
\end{bmatrix}_{ij}.
\]
若混合偏导在附近连续，Clairaut 定理给 \(f_{x_ix_j}=f_{x_jx_i}\)，所以 Hessian 对称。多元 Taylor 展开为

\[
f(\mathbf a+\mathbf h)
=f(\mathbf a)
+\nabla f(\mathbf a)^{\trans}\mathbf h
+\frac12\mathbf h^{\trans} H_f(\mathbf a)\mathbf h
+o(\|\mathbf h\|^2).
\]

梯度给局部倾斜，Hessian 二次型描述不同方向上的曲率。因为 Hessian 对称，可以沿一组互相垂直的特征方向把二次项拆成独立的平方项之和（谱定理，线性代数部分会正式建立；`特征值与对角化`一章有完整推导）。

调咖啡配方能给出一条看得见的平坦谷地。设咖啡粉量为 \(m\)、水量为 \(w>0\)，只用浓度与目标值 \(c\) 的偏差来评分：

\[
f(m,w)=\left(\frac mw-c\right)^2.
\]

所有满足 \(m=cw\) 的配方都达到同样的最小值；沿着同时增加咖啡粉和水、保持比例不变的方向，评分没有变化。在这条谷底上梯度为零，Hessian 半正定却有零特征值：跨出谷地会改变浓度，沿谷地移动则无法由这项评分区分。事实上，谷底处的 Hessian 为

\[
\frac{2}{w^2}
\begin{pmatrix}1&-c\\-c&c^2\end{pmatrix},
\]

它把切向量 \((c,1)^\trans\) 送到零。若再要求固定杯量或把成本加入目标，平坦方向才可能消失。模型校准中的参数补偿也是同一结构，所以``找到梯度为零的解''不等于每个参数都被可靠确定。比较曲率时还要留意单位与缩放：克和毫升的坐标刻度本来就不同。

\subsection{内部极值先要求梯度为零}

若可微函数在开集内部点 \(\mathbf a\) 取得局部极值，则任意方向导数都为零，因此

\[
\nabla f(\mathbf a)=0.
\]

这样的点称为驻点。它只是候选：平面、鞍点和极值都可能梯度为零。

在驻点处，若 Hessian：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  正定：严格局部极小；
\item
  负定：严格局部极大；
\item
  不定：鞍点；
\item
  半正定或半负定但不定号未决：二阶检验没有结论。
\end{itemize}

对二元对称矩阵，可用特征值或主子式判断。记住结论背后的几何比背 \(D=f_{xx}f_{yy}-f_{xy}^2\) 更可靠。

\subsection{鞍点为何在每条坐标轴上都可能看不出来}

\[
f(x,y)=x^2-y^2
\]

在原点梯度为零，Hessian

\[
\begin{bmatrix}2&0\\0&-2\end{bmatrix}
\]

一正一负。沿 \(x\) 轴函数为正，沿 \(y\) 轴为负，因此原点既非最大点也非最小点；这样的点称为鞍点。

更隐蔽的例子 \(f(x,y)=x^2-2xy+y^2=(x-y)^2\) 的 Hessian 半正定；原点确为非严格最小，但整条 \(x=y\) 都取同样最小值。二阶项退化时，可能需要观察高阶项或原函数。

\(f(x,y)=x^4+y^4\) 在原点 Hessian 为零矩阵，二阶检验完全无信息，但原函数显然非负且只在原点为零，所以仍有严格极小。

\subsection{一个无约束优化例子}

设

\[
f(x,y)=x^2+xy+y^2-3x.
\]

梯度

\[
\nabla f=
\begin{bmatrix}
2x+y-3\\x+2y
\end{bmatrix}
\]

为零时解得 \((x,y)=(2,-1)\)。Hessian

\[
H=\begin{bmatrix}2&1\\1&2\end{bmatrix}
\]

特征值为 1、3，正定，因此该点是严格局部极小。由于函数是正定二次型加线性项，它还会向无穷远增长，所以该点也是全局极小。

局部二阶检验一般只给局部结论。要升级为全局最优，需要凸性、紧致可行域或其他整体结构。

\subsection{Newton 步把二次模型最小化}

在 Hessian 可逆时，把 Taylor 展开截到二阶作为局部二次模型，它对 \(\mathbf h\) 的梯度为 \(\nabla f(\mathbf x)+H_f(\mathbf x)\mathbf h\)；令其为零，得到

\[
\mathbf h=-H_f(\mathbf x)^{-1}\nabla f(\mathbf x).
\]

更新 \(\mathbf x+\mathbf h\) 就是多元 Newton 法的核心。它在靠近非退化解时很快，但 Hessian 不定或离目标太远时可能走向错误方向。公式来自局部模型，不是全局安全保证。
