\section{多重积分与变量替换}

\subsection{从小矩形到小体积}

对区域 \(D\subset\R^2\)，把它切成许多小块 \(\Delta A_i\)，在每块选点 \((x_i^*,y_i^*)\)，求和

\[
\sum_i f(x_i^*,y_i^*)\Delta A_i.
\]

细分极限若存在，就得到

\[
\iint_D f(x,y)\,dA.
\]

若 \(f\) 是面密度，积分给总质量；若 \(f\ge0\) 是曲面高度，积分给曲面下方体积；若 \(f=1\)，积分就是区域面积。三重积分同理，把局部量乘小体积 \(dV\) 后累积。

单位依然是可靠检查：面密度千克/平方米乘 \(dA\) 得千克；体密度乘 \(dV\) 得总量。

\subsection{迭代积分由切片组织}

对

\[
D=\{(x,y):a\le x\le b,\ g_1(x)\le y\le g_2(x)\},
\]

连续函数满足

\[
\iint_D f\,dA
=\int_a^b\left[\int_{g_1(x)}^{g_2(x)}f(x,y)\,dy\right]dx.
\]

内层先固定 \(x\)，沿竖直切片累积；外层再把所有切片相加。Fubini 定理在适当可积条件下允许交换积分顺序，但边界必须按新切片重新描述，不能只交换 \(dx\,dy\) 字样。

例如三角形

\[
D=\{(x,y):0\le x\le1,\ 0\le y\le1-x\}
\]

的面积是

\[
\int_0^1\int_0^{1-x}1\,dy\,dx
=\int_0^1(1-x)\,dx
=\frac12.
\]

若先对 \(x\) 积分，区域应改写为 \(0\le y\le1\)、\(0\le x\le1-y\)。

\subsection{坐标变换必须补偿局部面积伸缩}

设

\[
(x,y)=T(u,v).
\]

小矩形 \(du\,dv\) 经局部线性映射 \(J_T\) 变成近似平行四边形，面积被放大

\[
|\det J_T(u,v)|
\]

倍。因此

\[
\iint_D f(x,y)\,dx\,dy
=\iint_{T^{-1}(D)}
f(T(u,v))|\det J_T(u,v)|\,du\,dv.
\]

绝对值使面积为非负；行列式符号只记录方向是否翻转。漏掉 Jacobian 因子等于假装新坐标小格与旧坐标小格面积相同。

\subsection{\texorpdfstring{极坐标中的 \(r\) 从哪里来}{极坐标中的 r 从哪里来}}

极坐标

\[
x=r\cos\theta,\qquad y=r\sin\theta
\]

的 Jacobian 行列式为

\[
\det
\begin{bmatrix}
\cos\theta&-r\sin\theta\\
\sin\theta&r\cos\theta
\end{bmatrix}
=r.
\]

这正是``Jacobian 与多元链式法则''一节中极坐标映射的局部线性矩阵：那里按列读它的几何意义，这里取行列式量面积伸缩。所以 \(dA=r\,dr\,d\theta\)。几何上，小扇环的径向厚度为 \(dr\)，切向长度约为 \(r\,d\theta\)。

半径 \(R\) 的圆盘面积：

\[
\int_0^{2\pi}\int_0^R r\,dr\,d\theta
=\pi R^2.
\]

若忘掉 \(r\)，会得到与圆盘尺度线性相关的荒谬结果。

柱坐标体积元为 \(r\,dr\,d\theta\,dz\)；球坐标在常用约定下为 \(\rho^2\sin\phi\,d\rho\,d\phi\,d\theta\)。与其死记，不如从坐标映射的 Jacobian 重新推导，并先声明角度约定。

\subsection{变量替换的边界}

变换应在所用区域上足够光滑且除可控边界外一一对应；若同一点被覆盖多次，积分会重复计数。极坐标在原点 Jacobian 为零且角度不唯一，但这个单点通常不影响面积积分；更复杂退化需谨慎处理。
