\section{向量场、曲线积分与势函数}

\subsection{向量场给空间每一点一个方向和大小}

向量场

\[
\mathbf F:D\subseteq\R^n\to\R^n
\]

可以表示流速、力或每点的更新方向。它与标量场 \(f:D\to\R\) 不同：标量场给一个数，向量场给一个箭头。

沿参数曲线 \(\mathbf r(t)\)，\(a\le t\le b\)，力场做功定义为

\[
\int_C\mathbf F\cdot d\mathbf r
=\int_a^b\mathbf F(\mathbf r(t))\cdot\mathbf r'(t)\,dt.
\]

点积只保留力在运动切向上的分量。反向走同一路径会使 \(d\mathbf r\) 反向，因此功变号。

另一类标量线积分

\[
\int_C f\,ds
=\int_a^b f(\mathbf r(t))\|\mathbf r'(t)\|\,dt
\]

累积线密度，方向反转不变。二者都有``曲线积分''之名，却因局部贡献不同而有不同方向性质。

\subsection{参数只是描述路径的方式}

同一有向曲线用不同平滑单调参数描述，线积分应相同。\(\mathbf r'(t)dt\) 或 \(\|\mathbf r'(t)\|dt\) 会补偿走参数的快慢。

例如直线从 \((0,0)\) 到 \((1,2)\) 可写 \(\mathbf r(t)=(t,2t)\)，\(0\le t\le1\)；也可用不同速度参数。真正影响功的是几何路径与方向，不是参数钟走多快。

\subsection{梯度场的积分只看端点}

若存在势函数 \(\phi\) 使

\[
\mathbf F=\nabla\phi,
\]

则链式法则给

\[
\frac{d}{dt}\phi(\mathbf r(t))
=\nabla\phi(\mathbf r(t))\cdot\mathbf r'(t).
\]

积分得到线积分基本定理：

\[
\int_C\nabla\phi\cdot d\mathbf r
=\phi(\mathbf r(b))-\phi(\mathbf r(a)).
\]

因此结果与路径无关，任何闭合曲线积分为零。这样的场称为保守场。

例如 \(\mathbf F=(2x,2y)=\nabla(x^2+y^2)\)。从 \((0,0)\) 到 \((1,2)\) 沿任意路径做功都是 \(1^2+2^2=5\)。势函数把整条路径上的积分压缩成端点差，正如单变量基本定理。

\subsection{怎样判断保守性}

在平面中若 \(\mathbf F=(P,Q)\) 有连续偏导，保守场必满足

\[
P_y=Q_x.
\]

三维写成

\[
\nabla\times\mathbf F=\mathbf0,
\]

其中旋度 \(\nabla\times\mathbf F\) 在下一节正式定义。

但``旋度为零''要推出全局势函数，还需要定义域没有洞等拓扑条件。经典反例是

\[
\mathbf F(x,y)
=\left(
-\frac{y}{x^2+y^2},
\frac{x}{x^2+y^2}
\right)
\]

定义在去掉原点的平面。它在域内旋度为零，却沿单位圆逆时针积分得到 \(2\pi\)，所以不保守。绕原点的洞保存了全局环流，局部导数无法独自消除。

若定义域单连通且偏导连续，平面中 \(P_y=Q_x\) 或三维中旋度为零可作为充分条件。

\subsection{找势函数时要保留``另一个变量的常数''}

若 \(\phi_x=P(x,y)\)，对 \(x\) 积分得到

\[
\phi(x,y)=\int P(x,y)\,dx+C(y),
\]

积分``常数''可以依赖被固定的 \(y\)。再用 \(\phi_y=Q\) 确定 \(C(y)\)。漏掉它会丢失势函数的一部分。
