\section{通量、散度、旋度与边界定理}
\label{sec:02-Calculus/06-Multivariable-Calculus/09}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}散度问一个小区域里是否有东西不断涌出，旋度问放进去的小叶轮会不会转。Gauss 和 Stokes 定理告诉我们：把内部每一点的这种局部效应加起来，最后可以只从边界上读出来。
\end{quote}

\subsection{曲面上的通量测量穿过多少}

若定向曲面由 \(\mathbf r(u,v)\) 参数化，法向面积向量为

\[
\mathbf r_u\times\mathbf r_v\,du\,dv.
\]

向量场穿过曲面的通量为

\[
\iint_S\mathbf F\cdot\mathbf n\,dS
=\iint_D
\mathbf F(\mathbf r(u,v))
\cdot(\mathbf r_u\times\mathbf r_v)\,du\,dv.
\]

点积取场的法向分量，叉积大小给局部面积、方向给定向。交换参数顺序会翻转法向和通量符号。闭曲面默认常取外法向，但必须明确。

\subsection{散度描述局部净流出，旋度描述局部环流}

对 \(\mathbf F=(P,Q,R)\)，

\[
\nabla\cdot\mathbf F=P_x+Q_y+R_z
\]

是散度。它是一个标量，刻画小体积净流出率相对于体积的极限：正值像局部源，负值像汇。

旋度

\[
\nabla\times\mathbf F = \begin{bmatrix}
R_y-Q_z\\
P_z-R_x\\
Q_x-P_y
\end{bmatrix}
\]
是向量，方向给局部环流轴，大小与单位面积环流相关。流线弯曲不自动等于旋度非零，旋度也不是单个粒子轨迹的曲率；它是场在一点附近的反对称变化。

\subsection{Gauss 散度定理：内部源等于边界净流出}

若 \(V\) 是适当光滑体积，边界 \(\partial V\) 取外法向，则

\[
\iiint_V\nabla\cdot\mathbf F\,dV
=\iint_{\partial V}\mathbf F\cdot\mathbf n\,dS.
\]

把区域分成许多小盒子时，相邻盒子共享面的通量方向相反，内部贡献相消，只剩外边界；每个小盒子的净流出又由散度近似。这给出定理的第一性直觉。

例如 \(\mathbf F=(x,y,z)\) 在半径 \(R\) 的球内散度为 3，因此总通量

\[
\iiint_V3\,dV
=3\cdot\frac43\pi R^3
=4\pi R^3.
\]

直接在球面上，\(\mathbf n=\mathbf F/R\)，故 \(\mathbf F\cdot\mathbf n=R\)，乘球面积 \(4\pi R^2\) 得同样结果。

\subsection{Stokes 定理：内部旋转等于边界环流}

若定向曲面 \(S\) 的边界为 \(\partial S\)，方向按右手规则匹配，则

\[
\iint_S(\nabla\times\mathbf F)\cdot\mathbf n\,dS
=\oint_{\partial S}\mathbf F\cdot d\mathbf r.
\]

将曲面切成小片时，内部公共边上的环流反向抵消，只剩外边界。局部小环流由旋度法向分量描述。

平面上的 Green 定理是二维版本：

\[
\oint_{\partial D}P\,dx+Q\,dy
=\iint_D(Q_x-P_y)\,dA,
\]

边界取正向（区域在行进方向左侧）。Green 定理也有通量形式，与二维散度对应。

\subsection{三条定理是同一个``边界---内部''原则}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  一维基本定理：
  \[\int_a^b f'(x)\,dx=f(b)-f(a);\]
\item
  线积分基本定理：梯度沿路径积分等于端点势差；
\item
  Green/Stokes：旋度在面内累积等于边界环流；
\item
  Gauss：散度在体内累积等于边界通量。
\end{itemize}

它们都表达``导数在内部累积，只留下边界效应''。常用语言是广义 Stokes 定理。

``边界的边界为空''也解释恒等式

\[
\nabla\times(\nabla\phi)=0,\qquad
\nabla\cdot(\nabla\times\mathbf F)=0.
\]

局部算子连续作用后，下一层边界贡献相互抵消。

\subsection{条件、奇点与方向}

这些定理要求场在包含区域及边界的适当邻域内足够光滑。若区域内部有奇点，不能直接套用；应挖去奇点、增加内边界，或使用分布意义的扩展。

方向错误只会差一个负号，却反映几何对象定义不完整：曲线方向、曲面法向和边界定向必须成套选择。

延伸阅读：MIT OpenCourseWare 18.02SC Multivariable Calculus。
