\section{联合熵、条件熵与链式法则}

若要无失真描述一对离散变量 $(X,Y)$，可以直接为联合结果编码，也可以先编码 $Y$，再在已知 $Y$ 的条件下编码 $X$。两种方式的理想平均信息量应相同。

\subsection{联合熵}

联合熵定义为

\[
H(X,Y)
=-\sum_{x,y}p(x,y)\log p(x,y).
\]
它把 $(X,Y)$ 当作一个联合随机变量。

若 $(X,Y)$ 独立，

\[
p(x,y)=p(x)p(y),
\]
代入定义，$\log p(x,y)=\log p(x)+\log p(y)$ 使求和拆成两项，即得

\[
H(X,Y)=H(X)+H(Y).
\]
若 $Y=X$，描述 $X$ 后无需再描述 $Y$，所以

\[
H(X,Y)=H(X)=H(Y).
\]
一般有

\[
\max\{H(X),H(Y)\}
\le H(X,Y)
\le H(X)+H(Y).
\]
两个界要用到本节后面的结果：下界来自链式法则与条件熵非负，$H(X,Y)=H(X)+H(Y\mid X)\ge H(X)$，对称地也有 $H(X,Y)\ge H(Y)$；上界来自``条件化平均减少熵''，$H(X,Y)=H(Y)+H(X\mid Y)\le H(Y)+H(X)$。
\subsection{条件熵是剩余不确定性}

给定 $Y=y$ 后，$X$ 的条件熵为

\[
H(X\mid Y=y)
=-\sum_xp(x\mid y)\log p(x\mid y).
\]
再按 $Y$ 的概率平均：

\[
H(X\mid Y)
=\sum_y p(y)H(X\mid Y=y).
\]
这是观察 $Y$ 后，对 $X$ 平均还剩多少不确定。

注意某个具体 $y$ 可以让不确定性增加：

\[
H(X\mid Y=y)>H(X)
\]
并非不可能。只有平均后才有

\[
H(X\mid Y)\le H(X).
\]
``条件化减少熵''是平均陈述，不是对每个观察值逐点成立。

\subsection{链式法则}

由

\[
p(x,y)=p(y)p(x\mid y)
\]
取负对数，再对联合分布 $p(x,y)$ 求期望：$-\log p(y)$ 的期望是 $H(Y)$，而 $-\log p(x\mid y)$ 的期望按定义正是 $H(X\mid Y)$。于是

\[
\boxed{
H(X,Y)=H(Y)+H(X\mid Y)
}.
\]
交换顺序也有

\[
H(X,Y)=H(X)+H(Y\mid X).
\]
对多个变量：

\[
H(X_1,\ldots,X_n)
=\sum_{i=1}^{n}
H(X_i\mid X_1,\ldots,X_{i-1}).
\]
这正是概率链式法则在对数平均下的对应。

设 \(Y\) 记录当天是否下雨，\(X\) 记录出门时是否带伞。若两者关系很强，单独描述“是否带伞”仍有不确定性，但先知道天气后，再补充带伞选择所需的信息通常更少。要完整描述两件事，可以先描述天气，再描述天气已知后的带伞选择；理想平均信息量正是

\[
H(X,Y)=H(Y)+H(X\mid Y).
\]

这个等式不要求带伞完全由天气决定，也不声称天气是唯一原因；它只把联合不确定性按信息揭示顺序拆开。

视频预测编码几乎是在逐项实现同一分解。单独看一帧，像素值的熵可能很高；但给定前几帧和运动预测后，下一帧残差的条件熵通常小得多。编码器发送少量参考帧，再发送相对于预测的新信息。镜头突然切换、快速运动或传感器噪声会使残差重新变大，码率也会上升。链式法则并不保证随便选一个预测器就能压缩：错误模型消不掉信息，只会把未解释的部分留在残差和模型开销中。

\subsection{一个带噪复制例子}

令 $X\sim\mathrm{Bernoulli}(1/2)$，噪声

\[
N\sim\mathrm{Bernoulli}(\varepsilon)
\]
与 $X$ 独立，观测

\[
Y=X\oplus N.
\]
因为 $X$ 公平，$Y$ 也公平（模二加上独立噪声后，$0$ 与 $1$ 仍各占一半）：

\[
H(X)=H(Y)=1.
\]
给定 $X$ 后，$Y$ 的不确定只来自噪声：

\[
H(Y\mid X)=h_2(\varepsilon),
\]
其中 $h_2$ 是二元熵函数，上一章已定义。
所以

\[
H(X,Y)
=1+h_2(\varepsilon).
\]
当 $\varepsilon=0$，$Y=X$，联合熵为 $1$ bit；当 $\varepsilon=1/2$，$Y$ 与 $X$ 独立，联合熵为 $2$ bit。

\subsection{连续变量的条件微分熵}

连续情形定义

\[
h(X,Y)
=-\iint f(x,y)\log f(x,y)\,dx\,dy,
\]
\[
h(X\mid Y)=h(X,Y)-h(Y)
\]
在相关量良好定义时成立。

条件微分熵可以为负，这不矛盾；但互信息

\[
I(X;Y)=h(X)-h(X\mid Y)
\]
仍非负。连续情形中应更多依赖互信息和 KL，而不要把单个微分熵当作绝对 bit 数。
