\section{条件互信息与 Markov 结构}

两个变量的依赖可能由第三个变量解释，也可能在给定第三个变量后才出现。条件互信息把互信息放到每个 $Z=z$ 条件层内再平均：

\[
I(X;Y\mid Z)
=H(X\mid Z)-H(X\mid Y,Z).
\]
它衡量已知 $Z$ 后，$Y$ 还能提供多少关于 $X$ 的额外信息。

\subsection{KL 表达与条件独立}

条件互信息也可写成

\[
I(X;Y\mid Z) = \E_Z
\left[
D\bigl(
p_{XY\mid Z}
\| p_{X\mid Z}p_{Y\mid Z}
\bigr)
\right].
\]
因此

\[
I(X;Y\mid Z)\ge0,
\]
且在常规条件下

\[
I(X;Y\mid Z)=0
\]
当且仅当

\[
X\perp Y\mid Z.
\]
这把概率论中的条件独立变成一个信息量等式。

\subsection{共同原因可让条件互信息消失}

设天气 $Z$ 同时影响撑伞 $X$ 与道路湿 $Y$。总体上 $(X,Y)$ 相关，因此

\[
I(X;Y)>0.
\]
若给定天气后两种机制独立，则

\[
I(X;Y\mid Z)=0.
\]
观察撑伞之所以能告诉我们道路湿，是因为它透露了天气；天气已知后，这条间接信息不再新增。

\subsection{共同结果会产生条件依赖}

令 $(X,Y)$ 为独立公平硬币，$Z=X\oplus Y$——与上两节信道例子同款的模二加结构，只是现在把它当作共同结果来条件化。无条件下

\[
I(X;Y)=0.
\]
但给定 $Z$ 后，知道 $X$ 就完全确定 $Y$，所以

\[
I(X;Y\mid Z)=1\ \text{bit}.
\]
条件信息可以增加依赖。不能把``给定更多信息总会降低互信息''当成普遍规律。

\subsection{互信息链式法则}

\[
I(X;Y,Z)
=I(X;Z)+I(X;Y\mid Z).
\]
由定义展开即望远镜相消：$[H(X)-H(X\mid Z)]+[H(X\mid Z)-H(X\mid Y,Z)]=H(X)-H(X\mid Y,Z)=I(X;Y,Z)$。它把 $(Y,Z)$ 关于 $X$ 的总信息分成：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  $Z$ 先提供的信息；
\item
  已知 $Z$ 后 $Y$ 新增的信息。
\end{itemize}

对序列：

\[
I(X;Y_1,\ldots,Y_n)
=\sum_{i=1}^{n}
I(X;Y_i\mid Y_1,\ldots,Y_{i-1}).
\]
这可用于分析逐步观测、主动学习和反馈通信中每条新证据的增量价值。

\subsection{Markov 链的信息表述}

若

\[
X\to Y\to Z
\]
构成 Markov 链，含义是给定 $Y$ 后，$Z$ 与 $X$ 条件独立：

\[
p(z\mid x,y)=p(z\mid y).
\]
等价地，

\[
I(X;Z\mid Y)=0.
\]
这里箭头表示概率分解

\[
p(x,y,z)=p(x)p(y\mid x)p(z\mid y),
\]
不自动表示因果方向。作为通信或处理流水线时常有因果解释，但单从联合分布不能保证。

\subsection{条件互信息也依赖条件集}

加入或删除条件变量可能打开或关闭依赖路径。统计建模时不应机械地``控制所有可用变量''：控制共同原因可能消除混杂，控制共同结果却会制造选择偏差。

条件互信息提供量化工具，因果选择仍需结构假设。

\subsubsection{自己补完}

令 $(X,Y)$ 独立公平 bit，$Z=X\oplus Y$。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  求 $I(X;Y)$；
\item
  给定 $Z=0$ 时，列出 $(X,Y)$ 的可能值；
\item
  求 $H(Y\mid Z)$ 与 $H(Y\mid X,Z)$；
\item
  得到 $I(X;Y\mid Z)$；
\item
  解释共同结果为何打开依赖。
\end{enumerate}
