\section{数据处理不等式与充分表示}

设信息经过流水线

\[
X\to Y\to Z,
\]
也就是 $Z$ 只由 $Y$ 进一步处理，给定 $Y$ 后不再直接依赖 $X$。

数据处理不等式断言：

\[
\boxed{
I(X;Z)\le I(X;Y)
}.
\]
后处理可以整理、压缩或突出某些结构，却不能创造关于原始 $X$ 的新统计信息。

\subsection{用链式法则理解}

一方面，

\[
I(X;Y,Z)
=I(X;Y)+I(X;Z\mid Y).
\]
Markov 条件给

\[
I(X;Z\mid Y)=0,
\]
所以

\[
I(X;Y,Z)=I(X;Y).
\]
另一方面，

\[
I(X;Y,Z)
=I(X;Z)+I(X;Y\mid Z)
\ge I(X;Z).
\]
结合即得数据处理不等式。

证明清楚揭示了丢失量：

\[
I(X;Y)-I(X;Z)
=I(X;Y\mid Z).
\]
它是知道 $Z$ 后，$Y$ 仍保留但 $Z$ 没有表达的关于 $X$ 的信息。

\subsection{确定函数是最常见情形}

若

\[
Z=g(Y),
\]
自然有

\[
X\to Y\to Z,
\]
所以

\[
I(X;g(Y))\le I(X;Y).
\]
特征提取、量化、压缩和神经网络层都属于数据处理。

若 $g$ 可逆，信息不丢：

\[
I(X;g(Y))=I(X;Y).
\]
若多对一，一般会丢掉一部分，但可能恰好不丢与任务 $X$ 有关的部分。

\subsection{充分统计量是取等条件}

统计量 $T(Y)$ 若满足

\[
X\perp Y\mid T(Y),
\]
则由前面的丢失量公式，$I(X;Y)-I(X;T(Y))=I(X;Y\mid T(Y))=0$，即 $T(Y)$ 已经保留 $Y$ 中关于 $X$ 的全部信息：

\[
I(X;T(Y))=I(X;Y).
\]
这就是信息意义下的充分表示。它可以比原数据低维，却对目标参数或标签不损失信息。

``压缩必然损害任务''因此不准确。压缩不可能增加原始信息，但可以丢掉与任务无关的噪声，同时保留充分信息，从而让有限样本学习或计算更容易。

\subsection{为什么去噪后预测可能更好}

假设 $Z=g(Y)$ 是一个去噪特征。数据处理不等式说真实互信息不增加；但用有限模型和有限数据训练时，$Z$ 上的预测性能可能优于直接用 $Y$。

原因可能是：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  模型容量不足以从 $Y$ 自行找出相关部分；
\item
  去噪降低估计方差；
\item
  优化更容易；
\item
  正则化改善泛化。
\end{itemize}

这不违反信息定理。定理讨论最优统计信息，实际算法受计算和样本限制。

\subsection{多层网络中的信息不会自动增大}

对确定前馈网络

\[
X\to H_1\to H_2\to\cdots\to H_L,
\]
有

\[
I(X;H_{k+1})\le I(X;H_k)
\]
在合适定义下成立。

连续确定映射中的互信息可能为无穷或对噪声与量化极其敏感，因此直接用它分析神经表示需要谨慎。实践中的随机噪声、有限精度和估计器都会改变数值。

\subsection{不能倒推因果}

若观测到

\[
I(X;Z)< I(X;Y),
\]
不能仅凭此确定数据经过了 $Y\to Z$ 的因果处理。数据处理不等式需要先有 Markov 结构假设，互信息大小只是其后果之一。

\subsubsection{自己补完}

令 $X$ 在 $\{0,1,2,3\}$ 上均匀，$Y=X$，$Z=X\bmod2$（正是上一节中的那个映射）。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  求 $I(X;Y)$ 与 $I(X;Z)$；
\item
  验证数据处理不等式；
\item
  若任务只关心 $L=X\bmod2$，比较 $I(L;Y)$ 与 $I(L;Z)$；
\item
  解释 $Z$ 如何对原始 $X$ 有损，却对任务 $L$ 充分。
\end{enumerate}
