\section{逆矩阵求导应写成线性求解}

逆矩阵导数最容易被记成一个公式，却最适合从恒等式现场推出。只要 \(X\) 可逆，

\[
XX^{-1}=I.
\]

两边微分：

\[
(dX)X^{-1}+X\,d(X^{-1})=0.
\]

左乘 \(X^{-1}\)，得到

\[
d(X^{-1}) = -X^{-1}(dX)X^{-1}.
\]
负号之外的两个 \(X^{-1}\) 分别来自消去左侧的 \(X\) 和原式右边已有的逆。若记忆模糊，重新微分恒等式比猜测可靠。

\subsection{一个含逆二次型的梯度}

令

\[
f(X)=a^TX^{-1}b.
\]

有

\[
df = -a^TX^{-1}(dX)X^{-1}b.
\]
定义

\[
u=X^{-T}a,
\qquad
v=X^{-1}b.
\]

则

\[
df=-u^T(dX)v
=-\operatorname{tr}\bigl((uv^T)^TdX\bigr),
\]

所以

\[
\nabla_Xf=-uv^T = -X^{-T}ab^TX^{-T}.
\]
推导形式中出现逆，但计算 \(u,v\) 时应分别解

\[
X^Tu=a,\qquad Xv=b.
\]

无需形成 \(X^{-1}\)。

若 \(X\) 被限制为对称正定、\(a=b\)，梯度自然为

\[
-X^{-1}bb^TX^{-1},
\]

它本身对称。一般受对称约束时，应取无约束（环境）梯度的对称部分：此时 \(dX\) 对称，\(\operatorname{tr}(G^TdX)\) 只感知 \(G\) 的对称部分，与上一节二次型只感知 \(A+A^T\) 同理。

\subsection{对线性求解做隐式微分}

更常见的任务是计算下面的量，无须输出整个逆：

\[
x=A^{-1}b,
\]

也就是解

\[
Ax=b.
\]

直接微分方程：

\[
(dA)x+A\,dx=db.
\]

因此

\[
A\,dx = db-(dA)x.
\]
给定扰动 \(dA\) 与 \(db\)，只需再解一个以 \(A\) 为系数的线性系统，就得到 \(dx\)。若前向已经分解 \(A\)，通常可以复用分解。

这种写法比把 \(x=A^{-1}b\) 代入逆矩阵微分更贴近实际算法，也避免创建不需要的矩阵。

\subsection{反向传播只需一个伴随求解}

设标量损失 \(\ell(x)\) 给出上游梯度

\[
\bar x=\nabla_x\ell.
\]

由

\[
dx=A^{-1}\bigl(db-(dA)x\bigr)
\]

得到

\[
d\ell = \bar x^TA^{-1}db
-\bar x^TA^{-1}(dA)x.
\]
定义伴随变量 \(\lambda\) 为

\[
A^T\lambda=\bar x.
\]

则

\[
d\ell = \lambda^Tdb-\lambda^T(dA)x.
\]
因此

\[
\nabla_b\ell=\lambda,
\qquad
\nabla_A\ell=-\lambda x^T.
\]

无论 \(A\) 有多少元素，反向只需求解一次转置系统，再形成一个外积。这是隐式层、Kalman 滤波、最小二乘和可微物理中常见的伴随方法。

\subsection{可逆性与条件数不能被忽略}

以上公式要求 \(A\) 在考虑点附近可逆。接近奇异时，\(A^{-1}\) 的范数很大，前向解和导数都会对小扰动极其敏感——敏感程度由条件数 \(\kappa(A)=\lVert A\rVert\lVert A^{-1}\rVert\) 刻画。病态来自解映射本身，不能归咎于自动微分的实现。

若矩阵秩发生变化，伪逆 \(A^\dagger\) 的导数不再由简单逆公式给出；固定秩流形上可以推导，但跨越秩变化点通常不光滑。把普通逆公式机械替换成伪逆是错误的。

数值实现还应根据结构选择 Cholesky、QR、SVD 或迭代法，并在反向中保持相同的转置与精度语义。近似前向求解会使反向梯度也只近似满足隐式方程；停止容差应与所需梯度精度协调。

\subsubsection{留给读者}

设

\[
x(\theta)=A(\theta)^{-1}b(\theta),
\qquad
\ell(\theta)=\frac12\lVert x(\theta)-y\rVert^2.
\]

写出不含显式逆的反向计算步骤：前向需要保存什么，伴随方程是什么，最终 \(d\ell/d\theta\) 怎样由 \(dA/d\theta\) 与 \(db/d\theta\) 组合？
