\section{任意矩阵的奇异值分解}

\subsection{特征向量为什么不够用}

我们曾用特征向量寻找线性变换的不变方向：若 \(Av=\lambda v\)，输入和输出落在同一条直线上。但这个问题从一开始就把输入空间和输出空间当成了同一个空间，因此只适用于方阵。一个 \(m\times n\) 的数据矩阵把 \(\R^n\) 映到 \(\R^m\)，当 \(m\ne n\) 时，式子 \(Av=\lambda v\) 甚至没有意义。

真正值得保留的想法并不是``输入方向必须保持不变''，而是更基本的一层：\textbf{能否找到一些互相垂直的输入方向，使它们的输出也互相垂直？} 如果可以，矩阵在这些方向上就只需要做彼此独立的伸缩。

把单位圆交给一个 \(2\times2\) 矩阵，通常会得到椭圆。椭圆的两条主轴互相垂直；它们在原单位圆上的原像也互相垂直。高维情形完全一样：单位球被压成一个可能退化的椭球，椭球半轴的方向和长度正是 SVD 要找的对象。``原像也互相垂直''目前只是几何观察，下一小节会用 \(A^\top A\) 把它变成严格结论。

\subsection{\texorpdfstring{从 \(A^\top A\) 推出 SVD}{从 A^\top A 推出 SVD}}

设 \(A\in\R^{m\times n}\)。虽然 \(A\) 未必是方阵，

\[
A^\top A\in\R^{n\times n}
\]

总是对称半正定，因为

\[
x^\top A^\top Ax=\|Ax\|_2^2\ge 0.
\]

谱定理因此保证存在一组标准正交向量 \(v_1,\ldots,v_n\)，使

\[
A^\top Av_i=\lambda_i v_i,
\qquad
\lambda_1\ge\lambda_2\ge\cdots\ge\lambda_n\ge0.
\]

定义奇异值 \(\sigma_i=\sqrt{\lambda_i}\)。当 \(\sigma_i>0\) 时，再定义

\[
u_i=\frac{Av_i}{\sigma_i}.
\]

这些 \(u_i\) 为什么正交？对 \(i\ne j\)，

\[
u_i^\top u_j
=\frac{v_i^\top A^\top Av_j}{\sigma_i\sigma_j}
=\frac{\lambda_j v_i^\top v_j}{\sigma_i\sigma_j}=0,
\]

而 \(\|u_i\|=1\)，因为 \(\|Av_i\|^2=v_i^\top A^\top Av_i=\lambda_i=\sigma_i^2\)。所以 \(A\) 把正交输入方向 \(v_i\) 变成正交输出方向 \(u_i\)，并只乘上非负尺度 \(\sigma_i\)：

\[
Av_i=\sigma_i u_i.
\]

若 \(r=\rank(A)\)，把非零奇异值对应的向量排在前面。此时还需收一个尾：当 \(i>r\) 时 \(\sigma_i=0\)，即 \(\|Av_i\|^2=v_i^\top A^\top Av_i=0\)，故 \(Av_i=0\)。于是矩阵 \(\sum_{i=1}^{r}\sigma_iu_iv_i^\top\) 与 \(A\) 在标准正交基 \(v_1,\ldots,v_n\) 的每个向量上作用相同，两矩阵必然相等。这就得到紧致 SVD

\[
A=U_r\Sigma_rV_r^\top
=\sum_{i=1}^{r}\sigma_i u_i v_i^\top.
\]

其中 \(U_r\in\R^{m\times r}\)、\(V_r\in\R^{n\times r}\) 的列正交，\(\Sigma_r=\diag(\sigma_1,\ldots,\sigma_r)\)。若把两组正交向量补成完整基，就得到完整 SVD \(A=U\Sigma V^\top\)。

这个分解可以按从右向左阅读：\(V^\top\) 把输入改写到``特殊输入方向''的坐标中，\(\Sigma\) 分别伸缩各坐标，\(U\) 再把它们放到输出空间。正交变换不改变长度，矩阵所有真正的放大、压缩与信息丢失都集中在 \(\Sigma\) 里。

\subsection{一个长方形矩阵的完整图景}

考虑

\[
A=
\begin{bmatrix}
2&0\\
0&1\\
0&0
\end{bmatrix}.
\]

它把二维平面嵌入三维空间：第一坐标伸长为两倍，第二坐标保持不变。这里

\[
A^\top A=
\begin{bmatrix}4&0\\0&1\end{bmatrix},
\]

所以 \(v_1=e_1,v_2=e_2\)，奇异值为 \(2,1\)，相应输出方向为 \(u_1=e_1,u_2=e_2\)。第三个输出方向 \(e_3\) 从来不会由 \(A\) 产生，它属于 \(A^\top\) 的零空间。

这个简单例子已经把四个基本子空间都放到了 SVD 中：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(v_1,\ldots,v_r\) 张成 \(A\) 的行空间；其余右奇异向量张成 \(N(A)\)；
\item
  \(u_1,\ldots,u_r\) 张成 \(A\) 的列空间；其余左奇异向量张成 \(N(A^\top)\)。
\end{itemize}

这些断言都可以直接读出来：\(i>r\) 时 \(\|Av_i\|^2=v_i^\top A^\top Av_i=0\)，故靠后的右奇异向量确实落在 \(N(A)\) 中；而 \(A=\sum_{i\le r}\sigma_iu_iv_i^\top\) 表明每个输出都是前 \(r\) 个 \(u_i\) 的组合、每一行都是前 \(r\) 个 \(v_i\) 的组合，各空间维数又恰好与秩吻合。

因此 SVD 不只是一个计算公式，它同时给出输入中被保留的方向、被消灭的方向，以及输出中可以到达和永远到不了的方向。

再看秩一矩阵

\[
B=\begin{bmatrix}1&1\\1&1\end{bmatrix}.
\]

沿 \(v_1=(1,1)^\top/\sqrt2\) 的输入被放大两倍并送到同方向；沿 \(v_2=(1,-1)^\top/\sqrt2\) 的输入则被完全压成零。于是 \(\sigma_1=2,\sigma_2=0\)。零奇异值不是计算事故，而是在明确告诉我们：输入的``差异方向''已经不可恢复。

\subsection{需要保留的边界}

奇异值是唯一的，但奇异向量未必唯一。每一对 \(u_i,v_i\) 可以同时变号；若某个奇异值重复，对应子空间内的任意正交基都同样合法。因此解释数据中的单个奇异向量时，先要确认相应奇异值是否与邻近值充分分离。

还要区分奇异值与特征值。奇异值总是非负，适用于任何矩阵；特征值可以为负或复数，并描述方阵的不变方向。只有对实对称矩阵，二者才有简单关系：奇异值等于特征值的绝对值。

\subsection{延伸与来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06SC：Singular Value Decomposition
\item
  MIT 18.065：Matrix Methods in Data Analysis, Signal Processing, and Machine Learning
\end{itemize}
