\section{低秩近似：用少数方向保留主要结构}

\subsection{数据往往不是低秩的，却可能接近低秩}

秩为 \(r\) 的矩阵可以写成 \(r\) 个秩一矩阵之和：

\[
A=\sum_{i=1}^{r}\sigma_i u_iv_i^\top.
\]

每一项只做一件事：读取输入在 \(v_i\) 方向上的坐标，再沿 \(u_i\) 方向输出。如果奇异值快速衰减，后面若干项的作用很弱。于是自然会问：只保留前 \(k\) 项，是否真的比别的秩 \(k\) 矩阵更好？

这不是一个纯粹的存储问题。现实数据几乎总含测量噪声，所以精确秩常常等于矩阵的最大可能秩；但决定主要形状的潜在因素可能很少。我们寻找的是``近似低秩''，而不是强迫数据精确满足某个代数关系。

\subsection{截断 SVD}

将奇异值按 \(\sigma_1\ge\cdots\ge\sigma_r>0\) 排列，定义

\[
A_k=\sum_{i=1}^{k}\sigma_i u_iv_i^\top
=U_k\Sigma_kV_k^\top.
\]

它的秩至多为 \(k\)，并且把其余奇异方向完全舍去。差矩阵仍有清楚的 SVD：

\[
A-A_k=\sum_{i=k+1}^{r}\sigma_i u_iv_i^\top.
\]

因此两种常用误差立刻可见：

\[
\|A-A_k\|_2=\sigma_{k+1},
\qquad
\|A-A_k\|_F^2=\sum_{i=k+1}^{r}\sigma_i^2.
\]

谱范数关注最坏输入方向上还剩多少误差；Frobenius 范数把所有被舍弃方向的平方误差相加。

\subsection{为什么它是最好的：Eckart--Young 定理}

Eckart--Young 定理说明，在谱范数或 Frobenius 范数下，没有任何秩不超过 \(k\) 的矩阵能比 \(A_k\) 更接近 \(A\)。

谱范数情形的关键想法非常漂亮。任取秩不超过 \(k\) 的矩阵 \(B\)。由秩--零化度定理，\(B\) 的零空间维数至少为 \(n-k\)，而 \(v_1,\ldots,v_{k+1}\) 张成的子空间维数为 \(k+1\)，两者维数之和超过 \(n\)，故必有非零交：存在单位向量 \(x\) 落在这个空间内且满足 \(Bx=0\)。于是

\[
\|(A-B)x\|=\|Ax\|.
\]

而这个空间里任何单位向量经 \(A\) 作用后，长度都至少为 \(\sigma_{k+1}\)：写 \(x=\sum_{i\le k+1}c_iv_i\)，则 \(\|Ax\|^2=\sum_{i\le k+1}\sigma_i^2c_i^2\ge\sigma_{k+1}^2\sum_{i\le k+1}c_i^2=\sigma_{k+1}^2\)。所以

\[
\|A-B\|_2\ge\sigma_{k+1}.
\]

\(A_k\) 恰好达到这个下界。Frobenius 范数的结论可由正交不变性和``前 \(k\) 个正交方向能捕获最多平方能量''得到：任意秩 \(k\) 近似都至少留下 \(\sum_{i>k}\sigma_i^2\) 的误差。

注意定理的边界：它说的是指定范数下、只施加秩约束时的最优。如果近似还必须非负、稀疏、整数化或满足物理守恒，截断 SVD 可能不再可行，更不一定最优。

\subsection{一个可以算完的压缩例子}

设某矩阵的奇异值为

\[
(10,3,0.2).
\]

取秩二近似后，最坏方向误差为 \(0.2\)，Frobenius 误差也是 \(0.2\)；保留的平方能量比例为

\[
\frac{10^2+3^2}{10^2+3^2+0.2^2}
\approx99.963\%.
\]

若原矩阵为 \(m\times n\)，直接存储需要 \(mn\) 个数；以 \(U_k,\Sigma_k,V_k\) 的因子形式存储大约需要 \(k(m+n+1)\) 个数。只有当 \(k\) 远小于 \(m,n\) 时，低秩表达才真正节省空间和运算。

但``保留 99.963\% 能量''不等于``保留 99.963\% 任务价值''。一个数值很小的方向可能恰好携带分类所需的稀有信号；一个数值很大的方向也可能只是量纲或背景亮度。奇异值只描述矩阵的欧氏几何，不替我们决定语义。

\subsection{从去噪到缺失数据}

若后部奇异方向主要来自各向同性小噪声，截断 SVD 会产生自然的去噪效果。不过奇异值没有自带``信号/噪声''标签，\(k\) 应结合误差预算、验证任务或领域知识选择，不能只凭一张看似有肘部的曲线。

缺失数据又多一层困难：普通 SVD 需要完整矩阵。把缺失项粗暴填成零，会把``未知''误写为``确知为零''。矩阵补全之所以可能，是因为额外假设了潜在低秩以及观测位置足够分散；若只观察某几行，未观察部分通常无法唯一恢复。低秩是信息恢复的结构性先验，不是魔法。

\subsection{延伸与来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.065：Low Rank Matrices and Matrix Factorization
\item
  MIT 18.06SC：Singular Value Decomposition
\end{itemize}
