\section{从数据矩阵到 PCA}
\label{sec:03-Linear-Algebra/07-SVD-and-Data-Applications/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}PCA 在中心化数据中寻找方差最大的正交方向，也等价于寻找最小平方重构误差的低维子空间。结果依赖变量尺度，而且高方差不必然等于高价值。
\end{quote}

\subsection{同一个矩阵，现在把它看成一群样本}

设 \(X\in\R^{N\times d}\)，每一行是一条样本，每一列是一项特征。我们希望用少数几个坐标描述这些样本，但``直接删掉若干列''依赖原坐标的选择：若点云主要沿一条斜线展开，横轴和纵轴单独看都不是好表示。

更合理的问题是：能否重新选择一组正交方向，使第一个方向尽量解释点云的展开，第二个方向解释剩余展开，依此类推？这就是主成分分析（PCA）。

第一步应先中心化，再求特征值。令每列均值组成 \(\mu\)，把每个样本减去 \(\mu\)。若跳过这一步，SVD 找到数据相对坐标原点的主要方向；我们通常关心的则是数据相对自身中心的变化方向。这两者只有在均值本来为零时才相同。

下文仍用 \(X\) 表示已经中心化的数据矩阵。

\subsection{最大方差如何变成特征值问题}

选一个单位方向 \(v\in\R^d\)。所有样本投影到该方向后的坐标是 \(Xv\)，投影平方和为

\[
\|Xv\|_2^2=v^{\trans} X^{\trans} Xv.
\]

因此第一主方向解决

\[
\max_{\|v\|=1}v^{\trans} X^{\trans} Xv.
\]

这是对称矩阵 \(X^{\trans} X\) 的 Rayleigh 商 \(v^{\trans} Mv/\|v\|^2\) 在单位向量下的形式。把 \(v\) 在 \(X^{\trans} X\) 的特征基下展开，这个商就是以 \(c_i^2\) 为权的特征值加权平均，故最大值由最大特征值达到，对应特征向量就是第一主方向。若样本协方差定义为

\[
S=\frac{1}{N-1}X^{\trans} X,
\]

主方向就是 \(S\) 的特征向量，沿第 \(i\) 个方向的样本方差为 \(\lambda_i(S)\)。

现在对 \(X\) 做 SVD：

\[
X=U\Sigma V^{\trans}.
\]

因为 \(X^{\trans} X=V\Sigma^2V^{\trans}\)，\(V\) 的列正是 PCA 的主方向，也常称为\textbf{载荷方向}；样本在这些方向上的新坐标是

\[
Z=XV=U\Sigma,
\]

称为\textbf{得分}。载荷活在特征空间，得分按样本排列，二者不能混为一谈。

保留前 \(k\) 个方向时，

\[
Z_k=XV_k,
\qquad
\widehat X=Z_kV_k^{\trans}=X V_kV_k^{\trans}.
\]

\(\widehat X\) 是每个样本在前 \(k\) 维主子空间上的正交投影。给定任一 \(k\) 维子空间时，逐样本作正交投影已是该子空间上的最优重构；Eckart--Young 定理再从中指出，前 \(k\) 维主子空间在所有 \(k\) 维线性子空间中使总重构平方误差最小。于是``最大化投影方差''和``最小化重构误差''其实是同一个几何事实的两种说法。

\subsection{一个从头算到尾的点云}

考虑三个已经中心化的二维样本

\[
(2,1),\quad(0,0),\quad(-2,-1),
\]

于是

\[
X=
\begin{bmatrix}
2&1\\
0&0\\
-2&-1
\end{bmatrix},
\qquad
X^{\trans} X=
\begin{bmatrix}
8&4\\
4&2
\end{bmatrix}.
\]

这个矩阵的特征值是 \(10\) 和 \(0\)。第一主方向为

\[
v_1=\frac1{\sqrt5}\begin{bmatrix}2\\1\end{bmatrix},
\]

第二方向可取 \(v_2=(-1,2)^{\trans}/\sqrt5\)。投影得分为

\[
Xv_1=(\sqrt5,0,-\sqrt5)^{\trans},
\qquad Xv_2=0.
\]

原来的二维数据实际上精确落在一条直线上，所以一个主成分就能无误差重建。若给每个点加入少量垂直于直线的噪声，第二奇异值会从零变成小正数；此时秩一重建相当于把点投回最合适的直线。

\subsection{解释方差不等于解释世界}

第 \(i\) 个主成分的样本方差是 \(\sigma_i^2/(N-1)\)，常用比例

\[
\frac{\sigma_i^2}{\sum_j\sigma_j^2}
\]

表示``解释方差比''。这个名字容易诱导过度解释。它只表示欧氏平方变差中有多少落在该方向上，不表示因果解释、业务重要性或预测贡献——上一节讨论低秩近似时已经遇到过同一个提醒：平方能量比例是几何事实，不替我们决定语义。

特征的单位也会改变结果。例如身高用米表示而收入用元表示时，收入列的数值尺度可能压倒其他特征。是否先标准化到单位方差不是机械规则：若量纲不可比较，标准化常有帮助；若绝对尺度本身具有意义，标准化又可能抹掉重要信息。预处理是建模假设的一部分，必须写清楚。

PCA 还有几条重要边界：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  它寻找线性子空间，弯曲流形可能需要非线性方法；
\item
  主方向的正负号没有意义；相近或重复特征值会使单个方向不稳定，但对应子空间仍可能稳定（这正是第一节关于奇异向量唯一性的边界在数据中的样子）；
\item
  对异常值，均值和平方误差都很敏感；
\item
  在训练集上确定中心与主方向后，测试数据必须使用训练集的同一变换，不能重新拟合后再比较。
\end{itemize}

至此，SVD 的四种身份连在了一起：它描述线性映射的主轴，构造可解释的伪逆，给出最佳低秩近似，也从数据中寻找主要变化方向。下一单元会把标量域扩展到复数，并看到 Fourier 基如何把周期和平移结构变成近乎对角的坐标。

\subsection{延伸与来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.065：PCA and the Karhunen--Loève Transform
\item
  《PCA 从最大方差到最小重构误差》讨论训练/测试划分、预处理与下游评估。
\end{itemize}
