\section{一个插值多项式的两种构造}

\subsection{有限数据能唯一决定什么}

给定 \(n+1\) 个互异节点

\[
(x_0,y_0),\ldots,(x_n,y_n),
\]

存在唯一一个次数不超过 \(n\) 的多项式 \(p_n\) 满足

\[
p_n(x_i)=y_i,\qquad i=0,\ldots,n.
\]

唯一性很容易证明：若 \(p,q\) 都符合数据，那么 \(p-q\) 是次数至多 \(n\)、却有 \(n+1\) 个互异零点的多项式，只能恒为零。

但``多项式唯一''不等于``表达形式唯一''，更不等于``所有求值公式同样稳定''。Lagrange 形式和 Newton 形式描述的是同一个数学对象，却为不同计算需求暴露不同结构。

\subsection{Lagrange 形式：为每个节点造一盏只在这里亮的灯}

定义基函数

\[
\ell_j(x)=
\prod_{m\ne j}
\frac{x-x_m}{x_j-x_m}.
\]

它满足

\[
\ell_j(x_i)=\delta_{ij}.
\]

其中 \(\delta_{ij}\) 为 Kronecker 符号：\(i=j\) 时为 \(1\)，否则为 \(0\)。因此

\[
\boxed{
p_n(x)=\sum_{j=0}^ny_j\ell_j(x)
}
\]

在节点 \(x_i\) 处只留下 \(y_i\)。这个构造同时给出了存在性。

例如数据 \((-1,1),(0,0),(1,1)\) 的插值多项式是 \(p(x)=x^2\)。Lagrange 形式无需先解 Vandermonde 线性系统（即用幂基 \(1,x,\ldots,x^n\) 待定系数所得到的线性方程组），直接利用节点零点结构完成插值。

若朴素地为每个查询点重新计算所有乘积，成本和舍入表现都不理想。实际多点求值常采用 barycentric（重心）形式。预计算权重

\[
w_j=\frac{1}{\prod_{m\ne j}(x_j-x_m)},
\]

后，在 \(x\) 不等于节点时可写

\[
p_n(x)=
\frac{\sum_j\frac{w_jy_j}{x-x_j}}
{\sum_j\frac{w_j}{x-x_j}}.
\]

若查询点恰好等于某个 \(x_j\)，应直接返回 \(y_j\)，而不是让分子分母同时出现无穷。

\subsection{Newton 形式：每来一个新点，只加一层修正}

Lagrange 形式把所有节点对称地放在一起；若数据逐步增加，Newton 形式更自然：

\[
p_n(x)=c_0+c_1(x-x_0)
+c_2(x-x_0)(x-x_1)+\cdots
+c_n\prod_{j=0}^{n-1}(x-x_j).
\]

新增第 \(k\) 项在旧节点 \(x_0,\ldots,x_{k-1}\) 全部为零，所以不会破坏已经满足的约束，只需选择 \(c_k\) 修正新节点。系数由差商给出：

\[
c_k=f[x_0,\ldots,x_k],
\]

其中零阶差商就是数据本身，\(f[x_i]=y_i\)，高阶差商递归定义为

\[
f[x_i,\ldots,x_{i+k}]
=\frac{
f[x_{i+1},\ldots,x_{i+k}]
-f[x_i,\ldots,x_{i+k-1}]
}{x_{i+k}-x_i}.
\]

对节点 \(0,1,2\) 上的数据 \(1,2,5\)，零阶差商为 \(1,2,5\)，一阶差商为 \(1,3\)，二阶差商为 \(1\)。于是

\[
p(x)=1+x+x(x-1)=x^2+1.
\]

Newton 形式还可像 Horner 法一样嵌套求值：从最内层括号向外，每层只做一次乘法和一次加法。加入新节点时只追加一个最高阶差商，而不必重写全部基函数。

\subsection{两种形式为什么必然相同}

Lagrange 构造和 Newton 差商都产生次数不超过 \(n\)、并通过全部节点的多项式。由唯一性，它们在精确算术下必然是同一个 \(p_n\)。

节点顺序不会改变这个数学多项式；但 Newton 差商的浮点计算路径会随顺序改变，聚集节点还会产生相近数相减并除以小间距。数学不变性与实现路径敏感性需要同时看到。

\subsection{插值误差把未知函数重新带回来}

若数据来自足够光滑的函数 \(f\)，对每个查询点 \(x\)，有

\[
f(x)-p_n(x)
=\frac{f^{(n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!}
\prod_{i=0}^n(x-x_i)
\]

其中 \(\xi_x\) 位于包含节点和 \(x\) 的区间内。

误差由两部分共同决定：函数的高阶导数，以及完全由节点几何决定的乘积。增加次数不一定让两者乘积下降；高阶导数可能很大，节点乘积也可能在端点爆发。下一节的 Runge 现象正是这个``节点越多反而越差''的刻意失败。

重复节点会使普通差商与 Lagrange 分母为零。若同时给出导数数据，应改用 Hermite 插值，而不是把重复节点硬塞进原公式。
