\section{Runge 现象与节点选择}

\subsection{节点全部命中，区间中间却越来越糟}

考虑经典函数

\[
f(x)=\frac{1}{1+25x^2},\qquad x\in[-1,1].
\]

在越来越多的等距节点上做高次插值，每个节点残差都为零，但端点附近会出现越来越剧烈的振荡，最大误差甚至随次数增大。这就是 Runge 现象。

它打破了一个很自然却错误的直觉：更多数据点加更高次模型必然更准确。节点处的完美拟合只说明约束被满足，不说明插值算子在点之间稳定。

\subsection{问题不在多项式，而在插值算子}

记 \(I_nf\) 为节点插值多项式，Lagrange 基为 \(\ell_j\)。若节点数据有扰动 \(\delta y_j\)，输出扰动为

\[
\delta p(x)=\sum_j\delta y_j\ell_j(x).
\]

因此

\[
|\delta p(x)|
\le\left(\sum_j|\ell_j(x)|\right)
\max_j|\delta y_j|.
\]

最坏放大倍数

\[
\Lambda_n=\max_{x\in[-1,1]}
\sum_{j=0}^n|\ell_j(x)|
\]

称为 Lebesgue 常数。它是插值问题相对于节点数据的条件数。等距节点的 \(\Lambda_n\) 随次数近似指数增长，端点区域尤其敏感。

记 \(\mathbb P_n\) 为次数不超过 \(n\) 的多项式全体。任取 \(q\in\mathbb P_n\)，它在节点处被自己的数据精确插值，故 \(I_nq=q\)，于是

\[
f-I_nf=(f-q)-I_n(f-q).
\]

取一致范数，并用上面的扰动放大估计 \(\|I_ng\|_\infty\le\Lambda_n\max_j|g(x_j)|\le\Lambda_n\|g\|_\infty\)，得到 Lebesgue 不等式

\[
\|f-I_nf\|_\infty
\le(1+\Lambda_n)
\inf_{q\in\mathbb P_n}
\|f-q\|_\infty.
\]

这条式子把两件事分开：多项式空间本身能否很好逼近 \(f\)，以及选择的节点插值会把最佳逼近误差放大多少。Runge 现象不是``多项式没有逼近能力''，而是等距高次插值的算子越来越病态。

\subsection{把节点移向端点}

在 \([-1,1]\) 上，Chebyshev 型节点会在端点附近更密集。例如根节点

\[
x_j=\cos\frac{(2j+1)\pi}{2n+2},
\qquad j=0,\ldots,n.
\]

它们使节点乘积 \(\prod_j(x-x_j)\) 在 \([-1,1]\) 上的最大幅度达到最小，并让 Lebesgue 常数只按 \(O(\log n)\) 增长。回看上一节的误差公式：\(f^{(n+1)}(\xi_x)\) 那部分由函数本身决定，我们无法通过选点控制；而这个乘积完全由节点几何决定，Chebyshev 节点压小的正是可控的这一半。对解析函数，Chebyshev 插值常呈几何或``谱''收敛：误差随次数几何下降，快于任何固定的代数阶。

为什么端点需要更多节点？高次多项式在固定区间端点最容易放大，等距布点没有为这种几何不均匀性预留控制。Chebyshev 节点并不是为函数值较复杂的地方自适应加点，而是先修正多项式空间自身的端点敏感性。

\subsection{节点选择与求值算法是两个问题}

第一节的 barycentric 公式能让给定节点上的插值多项式更稳定、高效地求值，却不能修复等距节点插值问题本身的巨大 Lebesgue 常数。稳定算法不能消除病态问题，这与前一单元的条件数---稳定性区分完全一致。

反过来，Chebyshev 节点改善了问题条件性，但若实现仍使用不必要的高次幂基 Vandermonde 求解，也可能制造额外误差。好的节点与好的算法缺一不可。

\subsection{Runge 现象不是所有振荡的统称}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  并非所有函数的等距插值都会发散，低次数或特殊函数可能表现良好；
\item
  Chebyshev 节点不能消除不连续函数附近的 Gibbs 现象；
\item
  数据含噪时，高次精确插值还会拟合噪声，这属于统计与模型选择问题；
\item
  区间外外推通常比区间内插值危险得多，即使区间内误差很小。
\end{itemize}

如果数据点位置无法改变，可以改用分段低次插值、样条（本单元最后一节）、最小二乘（下一节）或有理逼近。不要把``增加全局多项式次数''当作唯一精度旋钮。

\subsection{冷读式检查}

有人展示一个 30 次等距插值多项式，并以所有节点误差低于 \(10^{-14}\) 证明模型准确。你还需要看到哪些证据？至少应要求全区间独立网格误差、端点行为、节点噪声敏感性和与 Chebyshev 或分段方法的比较。
