\section{误差如何产生与放大}
\label{sec:08-Numerical-Analysis/01-Floating-Point-and-Error/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}误差不只来自机器舍入。我们可能一开始就拿到了有误差的数据，也可能用有限步骤近似了无限过程，还可能选择了会放大已有误差的表达式。把来源分开，才能知道该改哪里。
\end{quote}

\subsection{先问误差相对于什么}

若真实值为 \(x\)，近似值为 \(\hat x\)，绝对误差是

\[
e_{\mathrm{abs}}=|\hat x-x|,
\]

相对误差是

\[
e_{\mathrm{rel}}=\frac{|\hat x-x|}{|x|},\qquad x\ne0.
\]

绝对误差适合有自然物理尺度或接近零的量；相对误差适合比较不同数量级。把 \(10^6\) 算错 \(1\) 通常很小，把 \(10^{-8}\) 算错 \(10^{-8}\) 则可能完全失真，尽管二者绝对误差差异巨大。

当真值接近零，相对误差会爆炸或没有定义。此时``相对于接近零的量''本来就缺乏稳定的评价基准，并非公式失效。实践中常使用绝对与相对容差的组合

\[
|\hat x-x|\le a_{\mathrm{tol}}+r_{\mathrm{tol}}|x|.
\]

\subsection{舍入误差与截断误差不是同一件事}

舍入误差来自把精确实数映射到有限浮点集合，或每一步运算后的有限精度取整。

截断误差来自用有限过程替代无限或连续对象。例如用

\[
e^x\approx1+x+\frac{x^2}{2}
\]

省略了高阶 Taylor 项；用差商近似导数、用有限步推进微分方程，也都产生截断误差。即使使用无限精度算术，截断误差仍存在。

减小步长或增加项数通常降低截断误差，却可能增加运算次数、放大数据噪声或让舍入误差占主导。数值方法的最佳参数常来自两种误差的平衡，而不是``越小越精确''。

\subsection{灾难性消去：减法没有制造误差，却暴露了它}

设两个相近数已经各带有微小相对误差。相减后真值很小，原来隐藏在高位之后的绝对误差几乎不变，却相对于小结果变得巨大。这称为 cancellation。

考虑小 \(x\) 时计算

\[
1-\cos x.
\]

\(\cos x\approx1-x^2/2\)，两项非常接近，直接相减会丢掉许多有效位。利用恒等式

\[
1-\cos x=2\sin^2(x/2)
\]

可避免相近大数相减；右边直接在结果的自然尺度 \(x^2\) 上计算。

另一个例子是大 \(x>0\) 时

\[
\sqrt{x^2+1}-x.
\]

有理化得到

\[
\frac{1}{\sqrt{x^2+1}+x},
\]

既避免消去，也更直接显示结果约为 \(1/(2x)\)。代数等价不意味着数值等价。

需要注意：相减本身若按浮点规则正确舍入，可能是稳定操作；真正病态的是``由两个近似大数恢复一个很小差值''这个问题。下一节的条件数会把这一区分说清。

\subsection{小量怎样在求和中消失}

若先把大量小数逐一加到一个很大的部分和上，每次小量都可能低于当前 ulp 而被吞掉。改成从绝对值小到大求和、成对求和，或使用 Kahan 补偿求和，常能显著改善精度。

对 \(n\) 个数顺序求和，简单误差分析会出现大约随 \(n\) 增长的舍入项；成对求和把累加树深度降到 \(O(\log n)\)。但若正负大数强烈抵消，最终和本身的条件性仍可能很差，任何算法都无法凭空恢复输入中已丢失的位。

\subsection{误差传播的一阶近似}

若 \(y=f(x)\) 且输入有小扰动 \(\Delta x\)，Taylor 展开给

\[
f(x+\Delta x)-f(x)
\approx f'(x)\Delta x.
\]

多变量情形为

\[
\Delta y\approx J_f(x)\Delta x,
\]

其中 \(J_f(x)\) 是 \(f\) 在 \(x\) 处的 Jacobian 矩阵（一阶偏导数矩阵），\(\Delta x\) 为输入扰动向量。这说明误差不是只由机器精度决定；函数在当前点的导数或 Jacobian 会放大、旋转或压缩输入扰动。下一节把这种``问题本身的放大能力''定义为条件数。
