\section{条件数衡量问题本身的敏感性}
\label{sec:08-Numerical-Analysis/01-Floating-Point-and-Error/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}有些问题像一架巨大的扩音器，输入末位的一点扰动就会变成答案中的明显变化。条件数衡量的是这架扩音器本身，而不是程序写得好不好。问题极度敏感时，稳定算法也无法恢复输入里没有的信息。
\end{quote}

\subsection{算法还没出现，答案就可能不稳定}

考虑问题 \(f(x)\)：输入 \(x\) 略有变化时，输出会变化多少？若微小测量误差就能引起巨大答案变化，那么即使使用精确算术和最聪明的算法，也无法得到比输入信息更可靠的结果。

条件数描述的是问题在给定输入附近的敏感性，而不是程序写得好不好。把病态问题和不稳定算法混在一起，会让我们在无法修复的数据问题上反复换代码，或在本来良态的问题上容忍糟糕实现。

\subsection{绝对条件数与相对条件数}

对可微标量函数 \(y=f(x)\)，一阶扰动满足

\[
|\Delta y|\approx|f'(x)|\cdot|\Delta x|.
\]

因此绝对条件数可定义为

\[
\kappa_{\mathrm{abs}}(x)=|f'(x)|.
\]

若关心相对误差，则

\[
\frac{|\Delta y|}{|y|}
\approx
\left|\frac{x f'(x)}{f(x)}\right|
\frac{|\Delta x|}{|x|},
\]

所以

\[
\kappa_{\mathrm{rel}}(x)
=\left|\frac{x f'(x)}{f(x)}\right|.
\]

条件数不是脱离尺度的唯一数字。绝对或相对、选择哪种范数、允许何种结构扰动，都会改变问题定义。

\subsubsection{一个接近根时病态的例子}

取 \(f(x)=x-1\)。绝对条件数恒为 1，但相对条件数是

\[
\kappa_{\mathrm{rel}}(x)=\left|\frac{x}{x-1}\right|.
\]

当 \(x\) 接近 1 时，它非常大。原因很直接：我们试图从两个接近的数之差中得到一个相对很小的结果，输入的微小相对扰动会主导输出。

这也解释了上一节讨论的灾难性消去为何既可能是表达式选择问题，也可能反映问题本身的敏感性。若目标确实是两个测量值的微小差，改写公式无法补回测量中没有的精度；若相近量来自同一解析表达式，则代数重写可能利用结构避免不必要的损失。

\subsection{线性系统的条件数}

对

\[
Ax=b,
\]

只扰动右端 \(b\)，有 \(A\Delta x=\Delta b\)，即 \(\Delta x=A^{-1}\Delta b\)。以下把 \(\|A\|\) 取为与向量范数相容的诱导算子范数，满足 \(\|Av\|\le\|A\|\,\|v\|\)，于是

\[
\|\Delta x\|
\le\|A^{-1}\|\,\|\Delta b\|.
\]

又由 \(\|b\|\le\|A\|\,\|x\|\)，得到

\[
\frac{\|\Delta x\|}{\|x\|}
\le
\underbrace{\|A\|\|A^{-1}\|}_{\kappa(A)}
\frac{\|\Delta b\|}{\|b\|}.
\]

在 2-范数下，可用最大与最小奇异值表示为

\[
\kappa_2(A)=\frac{\sigma_{\max}(A)}{\sigma_{\min}(A)}.
\]

若最小奇异值很小，某个输入方向被 \(A\) 几乎压扁；求逆时该方向会被巨大放大。奇异矩阵的条件数为无穷，正交矩阵的 2-范数条件数为 1。

\subsection{小残差不保证小前向误差}

对近似解 \(\hat x\)，残差是

\[
r=b-A\hat x.
\]

小残差表示 \(\hat x\) 精确解了一个右端略微改变的系统 \(A\hat x=b-r\)，因此是一种后向误差（下一节正式定义）。但

\[
x-\hat x=A^{-1}r,
\]

病态矩阵会把很小的残差放大成很大的解误差。看到求解器残差接近机器精度，只能说明算法可能很稳定，不能单独证明答案接近真解。

\subsection{最坏方向与实际扰动}

条件数通常给局部最坏方向的放大倍数。随机扰动可能碰不到这个方向，所以实际误差比上界小；这不构成对条件数的反例。另一方面，若扰动具有特殊结构，例如矩阵对称性必须保持，就应研究结构化条件数，而不是允许任意矩阵元素独立变化。

缩放变量和方程可以改善表示下的条件数与算法行为，但不能总能消除真实不可辨识性。若两个模型参数对观测产生几乎相同影响，换单位不会凭空制造辨别信息。

\subsection{条件数告诉我们能期待多少位}

粗略地说，若输入相对误差约为 \(u\)，问题条件数为 \(\kappa\)，即使算法稳定，输出相对误差也常在 \(\kappa u\) 的尺度。十进制中条件数约 \(10^k\) 意味着可能损失约 \(k\) 位有效数字。

这只是数量级判断，需要 \(\kappa u\ll1\) 和局部线性近似有效。若 \(\kappa u\) 已接近或超过 1，提高算法细节可能无济于事，应增加输入精度、重新参数化或改变问题。
