\section{QR 与最小二乘的稳定解法}

\subsection{数据通常无法被线性模型精确满足}

当 \(A\in\R^{m\times n}\) 且 \(m>n\)，方程 \(Ax=b\) 往往没有精确解。最小二乘选择

\[
\min_x\|Ax-b\|_2.
\]

几何上，\(Ax\) 在列空间 \(\mathcal C(A)\) 中移动，最优残差

\[
r=b-A\hat x
\]

必须与整个列空间正交：若残差在列空间内还有非零投影，沿该方向微调 \(x\) 就能继续缩短它，与最优矛盾。残差垂直于列空间即

\[
A^Tr=0,
\]

把 \(r=b-A\hat x\) 代入并整理，得到正规方程

\[
A^TA\hat x=A^Tb.
\]

它在精确数学上正确，却常不是最好的数值算法。

\subsection{正规方程把条件数平方}

在 2-范数下，若 \(A\) 满列秩，

\[
\kappa_2(A^TA)=\kappa_2(A)^2.
\]

因为 \(A^TA\) 的特征值是 \(A\) 奇异值的平方。原本还能保留的有效位可能在形成 \(A^TA\) 后进一步丢失；矩阵乘法还会让相关列之间发生相消。

正规方程的运算量较低，在条件良好且精度要求适中时可能可用，但不应因公式短就当作默认稳定方法。

\subsection{QR 直接把几何结构变成算法}

令

\[
A=QR,
\]

其中 \(Q\) 的列正交，\(R\) 为上三角。若 \(A\) 满列秩，

\[
\|Ax-b\|_2
=\|QRx-b\|_2
=\|Rx-Q^Tb\|_2
\]

利用正交变换不改变 2-范数。把 \(Q\) 补成方阵后，问题分解为：让前 \(n\) 个坐标满足

\[
R\hat x=Q^Tb,
\]

剩余坐标正是不可消除的残差。

QR 没有形成 \(A^TA\)，因此不平方条件数。三角系统又可稳定回代。

\subsection{怎样计算 QR}

经典 Gram--Schmidt 直接按投影减去旧方向，在列近相关时容易因相消丢失正交性。Modified Gram--Schmidt 改变更新顺序，通常更好，但极端问题仍可能需要重正交化。

Householder 反射用正交变换逐列把下方元素归零，是稠密 QR 的标准稳定方法。它不必显式存储整个 \(Q\)，只需保存反射向量。Givens 旋转一次消去一个元素，适合稀疏矩阵、流式更新和局部结构。

正交变换的优势是范数保持，舍入误差不会因变换本身被几何放大。实际库会根据矩阵形状、硬件和是否需要显式 \(Q\) 选择实现。

\subsection{近秩亏时，答案本身也不稳定}

若 \(A\) 的列几乎线性相关，\(R\) 的某些对角元很小，最小二乘系数会对数据扰动非常敏感。列主元 QR

\[
AP=QR
\]

把较独立的列优先放置，可用于数值秩揭示；SVD 则给出更直接、稳健的奇异值尺度和最小范数解。

数值秩不是脱离单位的整数。判断某奇异值是否``为零''需要相对于最大奇异值、矩阵规模、机器精度和数据噪声设置阈值。

\subsection{一个近共线回归的认知冲突}

假设设计矩阵两列分别为 \(t\) 与 \(t+10^{-8}z\)。两列单独都很大，却几乎相同；模型可用一大一小的相反系数组合拟合微小差异。训练残差可能很小，系数却对最后几位数据极敏感。

QR 能避免正规方程额外平方条件数，却不能让这个统计问题变得良态。此时应考虑重新参数化、删去冗余特征、正则化或使用 SVD 诊断，而不是期待某个分解给出唯一可信的巨大系数。

\subsection{验证最小二乘结果}

除了残差大小，还应检查：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(A^Tr\) 是否接近零；
\item
  QR 的正交性与重构残差；
\item
  \(R\) 对角元或奇异值是否显示近秩亏；
\item
  系数是否对尺度和微小扰动稳定；
\item
  目标是最小残差解，还是秩亏时的最小范数解。
\end{itemize}
