\section{从幂迭代到 QR 特征值算法}

\subsection{重复乘矩阵会筛出主方向}

假设 \(A\) 可对角化，特征值按

\[
|\lambda_1|>|\lambda_2|\ge\cdots
\]

排列，初值

\[
x_0=\sum_ic_iv_i,\qquad c_1\ne0.
\]

则

\[
A^kx_0
=\lambda_1^k\left[
c_1v_1+\sum_{i>1}c_i
\left(\frac{\lambda_i}{\lambda_1}\right)^kv_i
\right].
\]

每步归一化后，非主方向相对按 \(|\lambda_2/\lambda_1|^k\) 衰减。这就是幂迭代：

\[
y_{k+1}=Ax_k,\qquad
x_{k+1}=\frac{y_{k+1}}{\|y_{k+1}\|}.
\]

Rayleigh 商

\[
\rho(x)=\frac{x^*Ax}{x^*x}
\]

用于估计特征值，真正停止指标应是特征残差

\[
\|Ax-\rho(x)x\|.
\]

只看 Rayleigh 商变化很小，可能在谱间隙小时过早停止。

\subsection{谱间隙与初值条件}

若两个最大模特征值相同，幂迭代未必收敛到单一向量；若初值没有主方向分量，它永远找不到该方向。主特征值为负时向量符号可能交替，复特征值会带来相位旋转，但对应子空间仍可能收敛。

shift-invert 对

\[
(A-\sigma I)^{-1}
\]

做幂迭代，可把离位移 \(\sigma\) 最近的特征值变成最大模：\((A-\sigma I)^{-1}\) 的特征值是 \(1/(\lambda_i-\sigma)\)，\(\lambda_i\) 离 \(\sigma\) 越近，对应倒数的模越大。但每一步需解线性系统，通常先分解 \(A-\sigma I\) 并复用。

大型对称问题的 Lanczos 与一般问题的 Arnoldi，正是把幂迭代扩展为 Krylov 子空间方法，同时提取多个谱方向。

\subsection{如何计算全部稠密特征值}

直接求特征多项式系数再找根通常极不稳定（经典例子是 Wilkinson 多项式：系数的微小扰动就能让根大幅移动）。现代稠密算法使用正交相似变换，因为

\[
Q^*AQ
\]

与 \(A\) 有相同特征值，且正交变换数值稳定。

QR 迭代与幂迭代的关系值得先说清：把幂迭代同时作用于一组正交向量，每乘一次 \(A\) 就重新正交化一次，便得到子空间迭代，可同时逼近多个不变方向；QR 迭代正是这一思想的紧凑矩阵形式，其中的 QR 分解承担的正是``重新正交化''这一步。这是对算法由来的直觉说明，严格等价性需要更细的论证。

QR 迭代从

\[
A_k=Q_kR_k
\]

开始，令

\[
A_{k+1}=R_kQ_k.
\]

由于 \(R_k=Q_k^*A_k\)，

\[
A_{k+1}=Q_k^*A_kQ_k,
\]

所以每一步都保持特征值。迭代在适当条件下把矩阵推向上三角或实准上三角 Schur 形式，特征值出现在对角块上。

\subsection{实际 QR 算法为何不直接反复分解稠密矩阵}

完整流程通常是：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  用 Householder 相似变换把一般矩阵化为上 Hessenberg 形（次对角线以下全为零）；对称矩阵化为三对角形；
\item
  在该窄带结构上做隐式带位移 QR sweep；
\item
  当次对角元素足够小时进行 deflation，拆成更小问题；
\item
  累积所需变换以恢复 Schur 向量或特征向量。
\end{enumerate}

位移相当于对 \(A_k-\mu I\) 做 QR，再加回 \(\mu I\)，可大幅加速收敛。对实对称矩阵，Wilkinson 位移与三对角结构给出高效可靠算法。

\subsection{对称矩阵与一般非正规矩阵不是同一难度}

对称或 Hermitian 矩阵有实特征值、正交特征向量，特征值对扰动也较稳定。一般非正规矩阵满足

\[
A^*A\ne AA^*,
\]

其特征向量可能高度不正交，小矩阵扰动就能大幅移动特征值。此时即使残差 \(\|Av-\lambda v\|\) 很小，也要结合左右特征向量条件数或 pseudospectrum 解读。

矩阵

\[
\begin{pmatrix}1&M\\0&1+\varepsilon\end{pmatrix}
\]

在 \(M\) 大、\(\varepsilon\) 小时就展示了近缺陷行为：特征值看似分离，特征向量却几乎平行。

\subsection{该算多少谱信息}

若只需要最大几个特征值，不应计算完整稠密分解；使用 Lanczos、Arnoldi 或 randomized subspace iteration。若矩阵对称，应调用保结构的 eigh 类算法，而不是一般 eig。若关心稳定子空间而非单个向量，在特征值聚集时比较子空间角更合理。
