\section{条件概率与乘法法则}
\label{sec:05-Probability/02-Conditional-Probability/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}条件概率是在与新信息相容的结果中重新归一化。乘法与链式法则只是这种限制操作的重排，对任意联合过程成立。只有把条件项进一步替换成边缘概率时才需要独立性。
\end{quote}

从一副牌中抽一张，抽到 A 的概率是 \(4/52\)。若已经知道抽到的是黑桃，原来的五十二种可能不再都与信息相容，只剩十三张黑桃，其中一张是 A，所以概率变为 \(1/13\)。

条件概率做的正是这件事：删除与已知信息矛盾的结果，并在剩余结果上重新规范化。

\subsection{条件概率是限制后的比例}

若 \(P(B)>0\)，在事件 \(B\) 已发生的条件下 \(A\) 的概率定义为

\[
P(A\mid B)=\frac{P(A\cap B)}{P(B)}.
\]
分子保留同时属于 \(A\) 与 \(B\) 的结果，分母把整个 \(B\) 重新缩放为概率一。

例如掷两枚公平骰子，已知点数和为偶数，求第一枚为偶数的概率。令

\[
A={\text{第一枚为偶数}},\qquad
B={\text{两枚点数和为偶数}}.
\]
和为偶数意味着两枚同奇偶，共有 \(18\) 个等可能结果。其中第一枚为偶数时第二枚也必须为偶数，共 \(9\) 个结果。因此

\[
P(A\mid B)=\frac9{18}=\frac12.
\]
如果只看到公式而不先描述条件后的样本空间，很容易把 \(P(A\cap B)\) 误当成答案，忘记重新规范化。

\subsection{乘法法则只是定义的重排}

把定义移项得到

\[
P(A\cap B)=P(B)P(A\mid B)
=P(A)P(B\mid A).
\]
这个式子特别适合顺序实验：先计算第一步发生的概率，再计算在第一步已经发生的条件下第二步的概率。

袋中有三只红球、两只蓝球，不放回抽两只。两只都是红球的概率为

\[
P(R_1\cap R_2)
=P(R_1)P(R_2\mid R_1)
=\frac35\cdot\frac24
=\frac3{10}.
\]
第二个因子不是 \(3/5\)，因为第一次抽红球后，袋中只剩两红两蓝。条件概率强迫我们更新实验状态，而不是机械地把边缘概率相乘。

\subsection{链式法则分解长过程}

对三个事件，

\[
P(A\cap B\cap C)
=P(A)P(B\mid A)P(C\mid A\cap B).
\]
一般地，

\[
P\left(\bigcap_{i=1}^{n}A_i\right)
=P(A_1)\prod_{i=2}^{n}
P\left(A_i\mid A_1\cap\cdots\cap A_{i-1}\right),
\]
只要相关条件事件概率非零。

这条链式法则不要求独立。它对任何联合事件都成立，独立性只会让部分条件概率简化为无条件概率。

例如一副牌不放回抽五张，前五张都不是 A 的概率为

\[
\frac{48}{52}\cdot
\frac{47}{51}\cdot
\frac{46}{50}\cdot
\frac{45}{49}\cdot
\frac{44}{48}.
\]
这比先数所有五张手牌也许更贴近实验过程。另一种算法是直接计数：五张全部来自 \(48\) 张非 A，即 \(\binom{48}{5}/\binom{52}{5}\)；把组合数展开约分，正好逐项还原上面的五个因子，两种计算必然一致。

\subsection{条件概率不是因果关系}

\[
P(A\mid B)\ne P(B\mid A)
\]
通常成立。即使二者数值都很大，也不能仅凭条件概率断言 \(B\) 导致 \(A\)。

例如

\[
P(\text{道路湿}\mid\text{下雨})
\]
可能很高，

\[
P(\text{下雨}\mid\text{道路湿})
\]
却还取决于洒水车等其他原因。条件概率描述信息关系；因果判断还需要干预、时间顺序和机制假设。

\subsection{零概率条件的边界}

定义要求 \(P(B)>0\)。连续随机变量中，事件 \(X=x\) 常有概率零，却仍会使用``给定 \(X=x\)''的条件密度。这不能直接套上面的比值，而需要通过密度、正则条件概率或极限来定义，在\hyperref[sec:05-Probability/05-Joint-Distributions/01]{``联合、边缘与条件分布''}中会给出计算层面的处理。

下一节将把条件概率用于反向推断。我们往往知道``某种原因会产生观察结果的概率''，却真正想问``看到结果后，原因有多可能''。
