\section{独立性：从两事件到多个事件}

``两个事件互不影响''听起来像因果陈述，也像主观判断。概率论需要一个可以计算、可以反驳的定义：

\begin{quote}
知道一个事件发生，不改变另一个事件的概率。
\end{quote}

当 $P(B)>0$ 时，这意味着

\[
P(A\mid B)=P(A).
\]
代入条件概率定义得到更对称的形式

\[
P(A\cap B)=P(A)P(B).
\]
后一个式子即使 $P(A)$ 或 $P(B)$ 为零也有意义，因此通常用它定义独立。

\subsection{独立不是互斥}

互斥事件满足

\[
P(A\cap B)=0.
\]
若 $P(A)>0,P(B)>0$，独立则要求

\[
P(A\cap B)=P(A)P(B)>0.
\]
所以两个非零概率事件不可能既互斥又独立。互斥意味着一个发生会排除另一个，是一种强烈的负依赖。

掷一次骰子，``结果为偶数''与``结果大于 $4$''不是互斥，因为 $6$ 同时属于二者。计算：

\[
P(A)=\frac12,\quad P(B)=\frac13,\quad
P(A\cap B)=\frac16,
\]
恰有

\[
P(A\cap B)=P(A)P(B),
\]
所以它们独立。独立性取决于概率分配，不是只看集合是否重叠。

\subsection{独立性带来乘积，但乘积不能乱用}

连续抛一枚公平硬币，若每次结果独立，则前 $n$ 次都是正面的概率是

\[
\left(\frac12\right)^n.
\]
这里乘积成立依赖模型额外假设的独立性，仅仅把实验``分成 $n$ 步''还不够。抽牌不放回同样分成多步，却不独立；第二张牌的分布会被第一张改变。第一节的不放回抽球正是这样：第一次抽出红球后袋中成分改变，第二次抽红的概率从 $3/5$ 变为 $2/4$。

一个常见误区是赌徒谬误：连续出现五次正面后，认为下一次反面``该出现了''。若抛掷真正独立，下一次正面概率仍为 $1/2$。历史序列很不均衡，并不会让硬币拥有记忆。

另一个相反误区是把未知参数与独立结果混淆。若先随机选择一枚未知偏置硬币，再连续抛掷，那么给定硬币偏置 $p$ 时各次独立；但不知道 $p$ 时，观察到前几次正面会提高我们对 $p$ 较大的信念，从而提高下一次正面的预测概率。层次模型中的共享参数会制造边缘依赖。这种``给定共同原因后独立、不观测原因时相关''的结构，正是下一节中 共同原因 的主题。

\subsection{两两独立不等于相互独立}

三个事件 $A,B,C$ 两两独立，只要求

\[
P(A\cap B)=P(A)P(B),
\]
以及另外两对的类似等式。相互独立则要求对每个非空子集都能分解。例如还必须有

\[
P(A\cap B\cap C)=P(A)P(B)P(C).
\]
来看经典反例。独立掷两枚公平硬币，令

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  $A$：第一枚为正面；
\item
  $B$：第二枚为正面；
\item
  $C$：两枚结果相同。
\end{itemize}

每个事件概率都是 $1/2$，任意两者交集概率都是 $1/4$，所以它们两两独立。但若 $A$ 与 $B$ 同时发生，必然有 $C$；事实上

\[
P(A\cap B\cap C)=\frac14
\ne\frac18.
\]
三者不相互独立。

这个例子说明，任意两项看不出关系，不代表更高阶组合没有约束。

\subsection{多事件独立要检查到什么程度}

事件 $A_1,\ldots,A_n$ 相互独立，是指对任意非空指标集合 $I\subseteq\{1,\ldots,n\}$，都有

\[
P\left(\bigcap_{i\in I}A_i\right)
=\prod_{i\in I}P(A_i).
\]
不能只检查全部 $n$ 个事件的交集，因为中间某个子集可能已经依赖；也不能只检查成对关系。

不过在由明确独立机制构建的模型中，通常不需要暴力检查 $2^n-1$ 个等式。比如把样本空间定义为乘积空间并令联合概率分解，本身就建立了独立性。定义告诉我们必须保证什么，模型结构告诉我们怎样高效保证。

\subsection{独立与不相关不是同义词}

对数值随机变量，协方差为零只排除了线性关联。独立通常推出不相关（在相关矩存在时），反过来却不成立。这个区别将在 协方差、相关性与条件波动 中用具体反例说明。

下一节还会看到更微妙的现象：两个变量可以原本相关，在给定第三个变量后独立；也可以原本独立，却因为共同结果被观察而变得相关。
