\section{条件独立与信息结构}

独立性不是一张永远不变的标签。加入新信息后，两个事件之间的关系可能消失，也可能凭空出现。

例如不同学生的考试结果都受试卷难度影响。在不知道难度时，两名学生是否答对同一题会正相关：一人答对暗示题目可能较简单，另一人也更可能答对。若已经知道题目难度，并假设学生的个人表现误差彼此独立，那么两人的结果可能近似条件独立。

\subsection{条件独立的定义}

给定事件 $C$ 且 $P(C)>0$，事件 $A,B$ 在条件 $C$ 下独立，是指

\[
P(A\cap B\mid C)
=P(A\mid C)P(B\mid C).
\]
记作

\[
A\perp B\mid C.
\]
它只描述限制到 $C$ 后的概率分解。无条件独立既不推出条件独立，条件独立也不推出无条件独立。

对随机变量，$X\perp Y\mid Z$ 的含义是：在每个合适的 $Z=z$ 条件层内，$X,Y$ 的联合分布都分解为各自的条件分布。

\subsection{共同原因：给定后依赖消失}

设 $R$ 表示是否下雨，$S$ 表示是否有人撑伞，$W$ 表示道路是否湿。下雨同时提高撑伞和道路湿的概率，因此 $S,W$ 在总体上相关。第一节曾用下雨与道路湿说明``条件概率高不等于因果''；这里把同一背景放进显式的共同原因结构中，可以看得更清楚。

若模型认为给定是否下雨后，``是否撑伞''和``道路是否湿''由彼此独立的局部机制决定，则

\[
S\perp W\mid R.
\]
这里 $R$ 是共同原因。观察一个结果会透露原因信息，进而改变对另一个结果的判断；一旦原因已知，这条间接信息通道便被阻断。

这也是朴素 Bayes 分类器的核心假设：给定类别 $Y$ 后，各特征 $X_1,\ldots,X_d$ 条件独立，于是

\[
P(X_1,\ldots,X_d\mid Y)
=\prod_iP(X_i\mid Y).
\]
现实中该假设很少严格成立，但有时仍提供有效近似。

\subsection{共同结果：给定后反而产生依赖}

假设奖学金录取 $A$ 取决于学术能力 $X$ 或体育能力 $Y$，而总体上 $X,Y$ 独立。若不知道录取结果，两种能力没有关系；但在已录取人群中，得知某人学术能力较弱，会提高我们对其体育能力强的判断，因为他必须通过另一条路径满足录取标准。

于是可能有

\[
X\perp Y,
\qquad
X\not\perp Y\mid A.
\]
这种因为给定共同结果而产生的依赖称为 explaining away，也常被称为碰撞点偏差。只分析``已被录取''、``已住院''、``已被平台推荐''的样本，可能制造原总体中不存在的关联。

\subsection{一次具体计算}

设两个独立公平硬币结果为 $X,Y\in\{0,1\}$，令

\[
S=X+Y.
\]
无条件下 $X,Y$ 独立。若已知 $S=1$，只剩

\[
(X,Y)=(1,0)\quad\text{或}\quad(0,1).
\]
此时

\[
P(X=1\mid S=1)=\frac12,
\]
\[
P(Y=1\mid S=1)=\frac12,
\]
但

\[
P(X=1,Y=1\mid S=1)=0
\ne\frac14.
\]
给定总和后，两枚原本独立的硬币变成完全负相关。条件 $S$ 是二者的共同结果。

\subsection{图结构帮助组织分解，但不自动证明因果}

概率图模型用有向图或无向图表达条件独立关系。链

\[
X\to Z\to Y
\]
常对应给定 $Z$ 后 $X,Y$ 独立；叉形

\[
X\leftarrow Z\to Y
\]
表示共同原因；碰撞结构

\[
X\to Z\leftarrow Y
\]
则在未给定 $Z$ 时阻断路径，给定 $Z$ 后反而打开依赖。

这些图是组织概率分解的语言。若要把箭头解释为因果方向，还需要额外的结构因果假设，不能仅从观测相关性得出。

\subsection{为什么这对建模重要}

条件独立决定复杂联合分布能否分解。没有分解，描述 $d$ 个二进制变量可能需要接近 $2^d$ 个概率；若存在合适局部结构，参数数量和推断复杂度会大幅下降。

但错误的条件独立假设也会系统性扭曲结论。每次写出概率乘积时，都应问一句：

\begin{quote}
这个分解来自定义、实验设计，还是仅仅因为我希望计算方便？
\end{quote}

下一单元会把事件推广为数值函数。随机变量让我们不再逐个讨论``点数大于四''之类事件，而能研究整个数值分布、均值和变换。

\subsubsection{自己补完}

独立掷两枚公平骰子，结果为 $X,Y$。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  无条件下 $X,Y$ 是否独立？
\item
  给定 $X+Y=8$ 后，列出全部可能对；
\item
  计算 $P(X=3\mid X+Y=8)$；
\item
  在同一条件下检查事件 ${X=3}$ 与 ${Y=5}$ 是否独立；
\item
  用``共同结果''解释依赖从哪里出现。
\end{enumerate}
