\section{线性递推与特征根}

\subsection{指数序列是常系数递推的自然模式}

二阶齐次线性递推

\[
a_n=pa_{n-1}+qa_{n-2}
\]

为什么先试指数？若序列各项恰好按固定比例 \(r\) 增长，这个模式在递推中``形状不变''：每一项仍是前一项的 \(r\) 倍。常系数让这种自我复制有可能成立，于是尝试解 \(a_n=r^n\)，代入并除去 \(r^{n-2}\) 得特征方程

\[
r^2-pr-q=0.
\]

若有不同根 \(r_1,r_2\)，通解为

\[
a_n=Ar_1^n+Br_2^n,
\]

常数由初值决定。称它为``通解''需要一个理由：两个待定常数由两个初值唯一确定（方程组的行列式为 \(r_2-r_1\neq0\)），而序列本身也由初值唯一确定，所以叠加这两个模式已经穷尽所有解。这与线性代数是同一结构：递推算子作用在指数模式上只乘一个标量，不同模式可线性叠加。

\subsection{Fibonacci 的闭式}

\[
F_n=F_{n-1}+F_{n-2},\qquad F_0=0,F_1=1
\]

的特征方程 \(r^2-r-1=0\)，根

\[
\varphi=\frac{1+\sqrt5}{2},\qquad
\psi=\frac{1-\sqrt5}{2}.
\]

由初值 \(F_0=0,F_1=1\) 得 \(A+B=0\) 与 \(A\varphi+B\psi=1\)，解出 \(A=1/\sqrt5,\ B=-1/\sqrt5\)，于是

\[
F_n=\frac{\varphi^n-\psi^n}{\sqrt5}.
\]

因为 \(|\psi|<1\)，\(\psi^n\) 迅速消失，长期增长由 \(\varphi^n/\sqrt5\) 主导。闭式可以直接显露增长率，这往往比逐项计算更有价值。上一节数``不含连续两个 1 的二进制串''时遇到的正是这条递推，只是初值 \(a_0=1,a_1=2\) 相当于指标平移，所以那个计数问题有同样的闭式与增长率 \(\varphi\)。

\subsection{重根会产生多项式因子}

若特征方程有重根 \(r\)，重复写两次 \(r^n\) 仍只有一个解；第二个独立解应取

\[
r^n,\qquad nr^n.
\]

后者可以直接验证：\(r\) 是重根当且仅当 \(p=2r,\ q=-r^2\)，于是

\[
p\,(n-1)r^{n-1}+q\,(n-2)r^{n-2}=\bigl(2(n-1)-(n-2)\bigr)r^n=nr^n.
\]

重数更高时出现 \(n^jr^n\)。这与矩阵 Jordan 块导致``指数乘多项式''完全对应。

复根成共轭对 \(r=\rho e^{\pm i\theta}\) 时（\(\rho\) 是模长、\(\theta\) 是辐角），实序列可改写为

\[
\rho^n(A\cos n\theta+B\sin n\theta),
\]

把模长 \(\rho\) 解释为增长/衰减，把角度 \(\theta\) 解释为振荡。

\subsection{非齐次项需要一个特解}

对

\[
a_n-pa_{n-1}-qa_{n-2}=g(n),
\]

总解是``齐次通解 + 一个特解''。若 \(g(n)\) 是多项式乘指数，常尝试同类形式；但若该形式与齐次解重合，要再乘足够次的 \(n\)。

例如

\[
a_n-2a_{n-1}=1.
\]

齐次解 \(Cr^n=C2^n\)。常数特解 \(A\) 代入给 \(A-2A=1\)，故 \(A=-1\)，总解 \(a_n=C2^n-1\)。

等额还款给出了同一结构的现实版本。若月利率固定为 \(r>0\)，每月计息后偿还 \(P\)，理想化的剩余本金满足 \(B_{n+1}=(1+r)B_n-P\)。常数特解，也就是不再变化的余额，是 \(B_*=P/r\)；减去它以后，\(B_n-B_*=(1+r)^n(B_0-B_*)\)。因此 \(B_0>P/r\) 时，固定还款甚至抵不过利息，余额反而增长；\(B_0<P/r\) 时，模型会在某一步把余额算成负数，但现实中应在还清时停止递推。浮动利率、手续费与金额取整还会破坏常系数假设，所以这个递推揭示的是机制和阈值，不是完整的贷款合同。

方法适用于常系数线性递推；非线性、变系数或带取整递推通常需要其他工具。
