\section{条件异方差的统计特征}

标准时间序列模型假设弱平稳：均值恒定，协方差函数 $\gamma_k=\Cov(X_t,X_{t-k})$ 只依赖滞后 $k$，不依赖时间 $t$。但许多实际序列违反这个假设：方差本身随时间变化，形成``波动率聚集''——大波动后跟大波动，小波动后跟小波动。

\subsection{一个可计算的对比：两个序列}

设 $\varepsilon_t$ 是独立同分布的标准正态序列。构造两个过程：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{同方差}：$X_t=\varepsilon_t$，方差恒为 1；
\item
  \textbf{条件异方差}：$Y_t=\sigma_t\varepsilon_t$，其中 $\sigma_t^2=0.1+0.8Y_{t-1}^2$（ARCH(1) 的特殊形式）。
\end{itemize}

两个序列的均值都是零，$X_t$ 的 ACF 在所有滞后都是零。$Y_t$ 的 ACF 在所有滞后也是零（因为 $\E[Y_tY_{t-k}]=\E[\sigma_t\sigma_{t-k}]\E[\varepsilon_t]\E[\varepsilon_{t-k}]=0$），但 $|Y_t|$ 和 $Y_t^2$ 的 ACF 显著为正且缓慢衰减。

这个对比揭示了条件异方差的指纹：\textbf{原序列不相关，但平方或绝对值序列相关}。方差本身有可预测结构，即使均值没有。

\subsection{条件异方差的定义}

设 $\mathcal F_{t-1}$ 是截至 $t-1$ 的信息集（通常是由 $\{X_s:s<t\}$ 生成的 $\sigma$-代数）。过程 $X_t$ 是条件异方差的，如果

\[
\Var(X_t\mid\mathcal F_{t-1})=\sigma_t^2
\]

是时间变化的，且与 $\mathcal F_{t-1}$ 相关。标准 ARMA 模型假设 $\sigma_t^2$ 恒定（同方差），条件异方差模型允许它随时间变化。

弱平稳要求 $\Var(X_t)$ 恒定。条件异方差不违反弱平稳（$\sigma_t^2$ 可以是平稳过程），但它意味着条件方差可预测——这与 ARMA 的``创新不可预测''形成对照。

\subsection{为什么标准 ARMA 失效}

ARMA 模型 $X_t=\mu+\varepsilon_t$ 假设 $\varepsilon_t$ 是白噪声：零均值、恒定方差、不相关。这给出

\[
\Var(X_t\mid\mathcal F_{t-1})=\sigma^2,
\]

与条件异方差的观察矛盾。拟合 ARMA 后，残差会显示波动率聚集：Ljung-Box 检验拒绝白噪声假设，残差的绝对值或平方仍有显著 ACF。

这不是 ARMA 的失败，而是假设的边界：ARMA 建模条件均值的一阶结构，GARCH 建模条件方差的二阶结构。两者互补，不竞争。

\subsection{波动率聚集的物理解释}

波动率聚集的机制因领域而异：金融中的信息到达聚集（重大新闻影响持续）、气象中的天气系统持续性（风暴期与平静期交替）、工业过程中的设备状态变化（磨损期与维护期交替）。GARCH 不解释这些机制，而是提供描述它们的统计框架。

一个简化的物理图像：冲击（信息、事件、扰动）不是独立到达的，而是成簇的。簇内冲击密集，簇间平静。这导致方差在簇内高、簇间低，形成聚集。

\subsection{GARCH 的核心结构}

GARCH 把条件方差写成随机过程：

\[
X_t=\sigma_tz_t,
\qquad
z_t\sim\text{iid}(0,1),
\]

其中 $\sigma_t^2$ 是 $\mathcal F_{t-1}$-可测的，依赖历史信息。$z_t$ 是标准化创新（均值为零、方差为 1），可以是 Gaussian、Student-t 或其他分布。

ARCH（自回归条件异方差）由 Engle（1982）提出，GARCH（广义 ARCH）由 Bollerslev（1986）推广。两者共享核心：条件方差依赖历史冲击和历史方差，形成自回归结构。

下一节给出 ARCH 与 GARCH 的完整规范，以及平稳性条件的数学推导。
