\section{从惊讶到 Bit 与自信息}

若有人告诉你``太阳今天从东方升起''，消息几乎不改变认知；若告诉你``某极罕见事件发生了''，信息量更大。我们希望单个事件概率 $p$ 的信息量 $I(p)$ 满足：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  概率越小，信息越大；
\item
  必然事件信息为零；
\item
  两个独立事件同时发生时，信息相加。
\end{enumerate}

第三条尤其关键。独立事件联合概率相乘：

\[
P(A\cap B)=P(A)P(B),
\]
而我们希望

\[
I(P(A)P(B))
=I(P(A))+I(P(B)).
\]
把乘法变加法的连续函数正是对数：满足 $I(pq)=I(p)+I(q)$ 的连续函数只能是对数的常数倍，第一条要求``概率越小信息越大''把常数固定为负，底数 $b$ 则吸收这个常数。因此

\[
I(p)=-\log_b p.
\]
负号让小概率对应正信息。

\subsection{自信息是结果发生后的惊讶度}

若离散随机变量 $X$ 取到 $x$，其自信息为

\[
\imath_X(x)
=-\log_bP(X=x).
\]
它在观察结果后才成为一个具体数。

例如公平硬币每个结果概率 $1/2$，若以 $2$ 为底：

\[
\imath(H)=\imath(T)
=-\log_2\frac12=1.
\]
一次公平二选一结果带来一 bit 信息。

若某结果概率为 $1/8$，

\[
-\log_2\frac18=3\text{ bits}.
\]
这对应三次公平二选一才能区分八个等可能结果。

\subsection{Bit 是单位，不是只能取零或一}

以 $2$ 为底，信息单位是 bit；以自然底 $e$，单位是 nat；以 $10$ 为底，单位可称 hartley。

换底只改变尺度：

\[
\log_b p
=\frac{\log_c p}{\log_c b}.
\]
自信息可以是任意非负实数，不只 $0$ 或 $1$。Bit 作为信息单位与``一个二进制位''的存储符号有关，但二者不能完全等同：一个偏置硬币结果的平均信息可以小于一 bit，实际单次存储仍常占一个物理比特；通过长块编码才能接近平均极限。

\subsection{独立性让自信息相加}

若 $X,Y$ 独立，

\[
\imath_{X,Y}(x,y)
=-\log P(X=x,Y=y)
\]
\[
=-\log\bigl(P(X=x)P(Y=y)\bigr)
\]
\[
=\imath_X(x)+\imath_Y(y).
\]
如果变量依赖，联合惊讶度与两项之和的差会反映关联结构，之后会导出互信息。

\subsection{小概率不等于重要}

自信息只根据模型概率衡量``意外程度''，不考虑语义、效用或后果。一个随机噪声串可能极难预测、自信息很高，却毫无意义；一条高概率医学结论可能语义上非常重要。

信息论有意忽略语义，换来可普遍计算的概率尺度。应用时不能把熵高直接翻译成``内容更有价值''。

\subsection{模型错误会改变惊讶度}

若模型认为事件概率为 $10^{-6}$，实际却常发生，自信息计算出的巨大数值只说明模型被数据强烈反驳，不说明事件在真实机制中稀有。

因此自信息总应写成``相对于分布 $P$ 的信息''。使用错误概率模型，会把普通事件误判为惊人，或反过来。

下一节对自信息取期望，得到观测前平均需要多少信息来描述结果。
