\section{Shannon 熵与二元熵}

观察结果前，自信息

\[
\imath_X(X)=-\log P(X)
\]
本身是随机变量。其期望定义为 Shannon 熵：

\[
H(X)
=\E[\imath_X(X)]
=-\sum_xp(x)\log p(x).
\]
采用约定

\[
0\log0=0.
\]
若对数底为二，单位为 bit。

\subsection{熵衡量平均不确定性}

若 $X$ 几乎必然为某个值，

\[
H(X)=0.
\]
观察前已经知道结果，不需新增信息。

若 $X$ 在 $m$ 个结果上均匀，

\[
H(X)=\log m.
\]
所有结果等可能时不确定性最大，因为没有哪个结果可以优先猜测。

对固定有限支撑大小 $m$，有

\[
0\le H(X)\le\log m,
\]
上界当且仅当分布均匀时达到。该上界将在后面最大熵一节用 Lagrange 乘子法严格推出。

\subsection{二元熵展示概率偏置}

若 $X\sim\mathrm{Bernoulli}(p)$，熵为

\[
h_2(p)
=-p\log_2p-(1-p)\log_2(1-p).
\]
它关于 $p=1/2$ 对称：

\[
h_2(p)=h_2(1-p).
\]
在 $p=0,1$ 时熵为零，在 $p=1/2$ 时达到一 bit。

这体现``随机性''与``结果种类数''不同。只要仍有两种可能，并不代表需要一 bit；若一面几乎必然出现，平均编码长度可以显著小于一 bit/符号，但要通过长序列块编码实现。上一节关于偏置硬币``平均信息可小于一 bit''的预告，现在由 $h_2(p)$ 定量兑现。

\subsection{熵是分布的凹函数}

若在两个分布 $(p,q)$ 之间随机混合：

\[
r=\lambda p+(1-\lambda)q,
\qquad0\le\lambda\le1,
\]
则

\[
H(r)
\ge
\lambda H(p)+(1-\lambda)H(q).
\]
不知道样本来自哪个分布，会增加或保持不确定性。凹性的来源是每一项 $-p_i\log p_i$ 关于 $p_i$ 的二阶导数为负，从而是凹函数，求和保持凹性。凹性也解释均匀分布为何在固定支撑上最大化熵：坐标置换不改变熵，而把任意分布的全部坐标置换再平均恰好得到均匀分布，由凹性其熵不小于原分布。

\subsection{确定函数不能增加离散熵到任意程度吗}

若 $Y=g(X)$ 是 $X$ 的确定函数，则

\[
H(Y)\le H(X).
\]
因为映射可能把多个 $x$ 合并为同一个 $y$，不会创造新的可区分随机选择。这是直觉论证；严格证明需要条件熵工具，见本部分后续单元。若 $g$ 在 $X$ 的支撑上一一对应，则熵保持。

但若把一个离散变量编码成更长二进制字符串，字符串表示的物理位数可以增加，随机变量熵却不因冗余表示增加。熵关心可区分结果及其概率，不关心低效表示长度。

\subsection{熵与最优编码长度}

前缀码指任何码字都不是另一码字前缀的编码，因而可以即时解码。对任意前缀码，平均码长 $L$ 都有下界 $H(X)\le L$；Huffman 码等最优前缀码还保证

\[
L< H(X)+1.
\]
熵因此不仅是抽象不确定度，还是无失真压缩的平均位数极限。

但单符号前缀码受整数码长限制，不能总达到非整数熵；对长块编码，单位符号开销可以趋近零。

\subsection{熵不会告诉你哪一个结果发生}

熵是分布的单个摘要。两个不同分布可以有相同熵，熵也不保留标签语义。知道 $H(X)=1$ 不足以重建 $p(x)$。

此外离散熵对可逆重命名不变，但连续变量的微分熵会随尺度改变。下一节专门处理这个差异。

\subsubsection{自己补完}

计算以下分布的 bit 熵：

\[
p=(1/2,1/2),\qquad
q=(3/4,1/4),\qquad
r=(1/2,1/4,1/4).
\]
其中 $r$ 正是上一节末尾给出的分布：其熵应等于三个自信息 $1,2,2$ bit 的概率加权平均，两处结果可互相印证。
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  比较 $(p,q)$；
\item
  解释 $r$ 为何比 $p$ 熵大；
\item
  定义指示函数 $Y=\ind_{\{X\ne1\}}$（$X\ne1$ 时取 $1$，否则取 $0$），当 $X\sim r$ 时求 $H(Y)$，并验证 $H(Y)\le H(X)$。
\end{enumerate}
