\section{微分熵为何不是离散熵的直接复制}

对连续变量 $X$ 的密度 $f$，形式上把求和换成积分：

\[
h(X)
=-\int f(x)\log f(x)\,dx.
\]
这个量称为微分熵。它在很多公式中像离散熵，却不能被理解为``连续变量平均自信息''的简单复制，因为单点概率为零，密度也带单位。

\subsection{微分熵可以为负}

若

\[
X\sim\mathrm{Unif}(0,a),
\]
则

\[
h(X)=\log a.
\]
当 $0<a<1$ 时，

\[
h(X)<0.
\]
这不矛盾，因为微分熵不是离散编码所需 bit 数的直接下界。密度可大于一，$-\log f(X)$ 也可以为负。

\subsection{缩放会改变微分熵}

若 $Y=aX+b$，$a\ne0$，则

\[
h(Y)=h(X)+\log|a|.
\]
把米改成厘米，相当于乘一百，微分熵增加 $\log100$。同一个物理量仅因单位改变便有不同微分熵，所以它不是坐标不变的绝对不确定度。

更一般的可逆变换 $Y=g(X)$，由密度变换公式 $f_Y(y)=f_X(g^{-1}(y))\,\lvert\det J_{g^{-1}}(y)\rvert$ 代入积分即得

\[
h(Y)
=h(X)+
\E\left[
\log\left|
\det J_g(X)
\right|
\right].
\]
Jacobian 体积伸缩直接进入熵。

\subsection{离散量化解释它的角色}

把连续 $X$ 以步长 $\Delta$ 量化为 $X_\Delta$，即只记录它落在哪个长度为 $\Delta$ 的小区间。在正则条件下，第 $i$ 个小区间上的概率约为 $f(i\Delta)\Delta$，于是

\[
H(X_\Delta)
\approx-\sum_i f(i\Delta)\Delta\,\log\bigl(f(i\Delta)\Delta\bigr)
=-\sum_i f(i\Delta)\log f(i\Delta)\,\Delta+\log\frac1\Delta.
\]
这是近似等式；当 $\Delta\to0$，右端第一项是 $-\int f\log f$ 的 Riemann 和，趋于 $h(X)$，因此

\[
H(X_\Delta)
\approx
h(X)+\log\frac1\Delta.
\]
离散熵中发散的

\[
\log(1/\Delta)
\]
来自不断提高分辨率；微分熵是扣除这项分辨率成本后的有限部分。

因此只有指定精度后，连续数据无失真表示所需位数才有实际意义。

传感器数据把这一区分变得很具体。若同一段温度记录原来按 \(0.1\,^\circ\mathrm C\) 保存，后来改为按 \(0.01\,^\circ\mathrm C\) 保存，在连续模型足够平滑的范围内，每个样本的离散熵大约增加

\[
\log_2 10\approx 3.32\ \text{bit}.
\]

增加的是可区分量化格的数量，并不是环境突然变得更随机。若只是把摄氏度换成华氏度，同时把量化步长按相同比例换算，\(h(X)\) 的坐标变化会被 \(\log(1/\Delta)\) 的变化抵消，实际编码负担不应仅因换了单位而改变。反过来，若分辨率已经细于传感器的噪声尺度，多保存的小数位可能主要是在记录噪声；文件确实会需要更多比特，却不等于获得了同样多的任务相关信息。

\subsection{哪些连续信息量更可靠}

虽然单独微分熵依赖坐标，以下差值或组合具有更稳定意义：

\begin{itemize}
\item
  互信息

  \[
  I(X;Y)=h(X)+h(Y)-h(X,Y);
  \]
\item
  KL 散度；
\item
  条件互信息；
\item
  熵功率等适当组合。
\end{itemize}

在共同可逆坐标变换下，Jacobian 项会抵消，因此互信息保持不变。

上面列举的 KL 散度定义为 $D(f\|g)=\int f\log(f/g)\,dx$，衡量两个分布的相对差异；下一节会用它的非负性证明 Gaussian 的最大熵地位，本部分后续单元再系统讨论。

\subsection{Gaussian 微分熵}

若

\[
X\sim\mathcal N(\mu,\sigma^2),
\]
则

\[
h(X)
=\frac12\log(2\pi e\sigma^2).
\]
它不依赖均值，只随尺度 $\sigma$ 改变。

多元 Gaussian

\[
X\sim\mathcal N(\mu,\Sigma)
\]
有

\[
h(X)
=\frac12\log\left((2\pi e)^d|\Sigma|\right).
\]
协方差行列式刻画椭球总体积尺度。若 $\Sigma$ 奇异，分布集中在低维子空间，相对于整个空间没有普通密度，公式中的 $\log|\Sigma|$ 趋于负无穷。

\subsection{最大熵结论必须区分离散与连续}

固定有限支撑时，离散均匀分布最大熵；固定区间支撑时，连续均匀分布最大微分熵；固定方差时，Gaussian 最大微分熵。

若没有支撑、尺度或矩约束，连续微分熵通常可以通过拉伸变量任意增大。下一节会把约束条件放在最大熵原则的中心，而不是只记住结论中的分布名称。
