\section{最大熵原理：从约束到分布}
\label{sec:07-Information-Theory/01-Information-and-Entropy/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}当我们只知道一些约束时，最大熵原则选择那个没有偷偷添加其他规律的分布。但``没有额外假设''必须相对于取值范围、坐标基准和已有约束来说。这些一变，答案也可能跟着变。
\end{quote}

当我们只知道若干约束，却必须选择一个完整分布时，任意补充更多形状假设可能把主观结构伪装成知识。最大熵原理提出：

\begin{quote}
在满足已知约束的分布中，选择熵最大的一个，避免加入约束之外的可预测结构。
\end{quote}

它是一种在明确约束和基准测度下的建模规则，并没有声称现实一定会``追求熵最大''。

\subsection{有限支撑上只知归一化}

若 \(X\) 有 \(m\) 个可能值，只知道

\[
\sum_i p_i=1,
\]
最大化

\[
H(p)=-\sum_i p_i\log p_i.
\]
用 Lagrange 乘子：

\[
\mathcal L
=-\sum_i p_i\log p_i
+\lambda\left(\sum_i p_i-1\right).
\]
对 \(p_i\) 求导（对数取自然底；换底只把常数因子吸收进 \(\lambda\)，不影响结论）：

\[
-(\log p_i+1)+\lambda=0,
\]
所以所有 \(p_i\) 相同，得到

\[
p_i=\frac1m.
\]
均匀分布来自已经明确的有限支撑和计数基准测度，加上没有其他约束；``什么都不知道就一律等可能''并不是充分理由。

\subsection{非负变量只知均值}

在 \(x\ge0\) 上最大化微分熵，约束

\[
\int f(x)\,dx=1,
\qquad
\int xf(x)\,dx=\mu.
\]
把约束用 Lagrange 乘子并入目标，对 \(f\) 逐点变分，得

\[
-\bigl(\log f(x)+1\bigr)+\lambda_0+\lambda_1 x=0,
\]
解出 \(f(x)\propto e^{\lambda_1 x}\)；积分有限要求 \(\lambda_1<0\)，改记 \(\lambda=-\lambda_1>0\)，即

\[
f(x)\propto e^{-\lambda x},
\]
规范化和均值条件确定

\[
f(x)=\frac1\mu e^{-x/\mu}.
\]
所以固定非负支撑与均值时，Exponential 分布最大熵。

这可以作为排队时间或设备寿命的一个起点。假如目前只可靠地知道``等待时间非负''和``平均等待五分钟''，Exponential 模型没有擅自加入高峰时段、批量到达或固定检修周期等结构，因而是一条可审计的基线。但它不是从均值中推导出了无记忆性：午餐时段的集中到达、预约制度或零件磨损都会产生额外结构。数据一旦稳定地显示这些现象，就应把相应信息写成新约束或改用更合适的模型，而不是继续用``最大熵''替原模型辩护。

\subsection{实线上只知均值和方差}

在全实线上固定

\[
\E[X]=\mu,
\qquad
\Var(X)=\sigma^2,
\]
最大微分熵分布为 Gaussian：

\[
f(x)
=\frac1{\sqrt{2\pi\sigma^2}}
\exp\left[-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right].
\]
一种简洁证明使用 KL 非负性。由 Jensen 不等式，

\[
-D(f\|g)
=\int f(x)\log\frac{g(x)}{f(x)}\,dx
\le\log\int g(x)\,dx
=0,
\]
故 \(D(f\|g)\ge0\)。令 \(g\) 为具有相同均值方差的 Gaussian，展开定义：

\[
D(f\|g)
=-h(f)-\int f(x)\log g(x)\,dx.
\]
因为 \(\log g(x)\) 是关于 \(x\) 的二次函数，积分只涉及 \(f\) 的前两阶矩，而 \(f\) 与 \(g\) 的前两阶矩相同，交叉项可换为 \(g\) 自身：

\[
-\int f(x)\log g(x)\,dx
=-\int g(x)\log g(x)\,dx
=h(g),
\]
从而 \(0\le D(f\|g)=h(g)-h(f)\)，即

\[
h(f)\le h(g).
\]
\subsection{一般线性约束导出指数族}

若约束为

\[
\E[T_k(X)]=c_k,
\]
最大熵解通常具有形式

\[
p_\theta(x)
\propto
\exp\left(
\sum_k\theta_kT_k(x)
\right).
\]
这就是指数族结构。Bernoulli、Poisson、Gaussian、Exponential 等许多常见分布都可由不同支撑和充分统计量约束导出。

Lagrange 乘子与约束期望互为对偶，连接最大熵、配分函数、凸优化和统计力学。

\subsection{最大熵依赖参考测度}

连续情形的微分熵会随坐标改变，因此``最大熵''必须说明相对于哪个参考测度。对参数做非线性重参数化后，均匀或最大微分熵结论可能改变。

更坐标稳健的形式是最小化相对于参考分布 \(m\) 的 KL：

\[
\min_p D(p\|m)
\]
并满足约束。此时 \(m\) 明确编码了基准结构。

\subsection{约束错了，最大熵也会错}

最大熵只保证不额外加入约束外结构，不保证约束充分代表现实。若只约束均值而真实数据多峰、带周期或有硬边界，最大熵模型可能严重误导。

使用时应说明：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  支撑集；
\item
  参考测度；
\item
  约束来自何处；
\item
  约束是否可行；
\item
  解是否存在且可规范化；
\item
  哪些未建模结构可能重要。
\end{itemize}

最大熵把建模假设集中、透明地写成约束，恰好要求我们明确承担建模选择。
