\section{通用逼近定理说清了什么又没说什么}

第一篇说明了一件事：没有非线性，再深的网络也只是一个线性映射；插入激活函数之后，网络才能弯曲决策边界、拼出局部特征。于是一个自然的追问浮出水面：这种表示能力到底有多大？一层网络够不够，还是必须不断加深？

第一篇末尾其实已登记过答案的轮廓：通用逼近定理保证``足够宽、带合适非线性的一层网络可以任意逼近紧集上的连续函数''，并当场列出了它没有回答的一串问题。本节把定理说准确，给出它为什么成立的直觉，然后逐条检查它确实没有说什么。这个定理值得认真对待，也值得被诚实限定——它只回答表示、优化、泛化这三问中的第一问，而且只是第一问的一部分。

\subsection{定理：一层非线性网络在紧集上稠密}

固定激活函数 \(\phi\)，考虑所有单隐层前馈网络给出的函数全体

\[
\mathcal H_\phi
=\set{\,x\mapsto\sum_{j=1}^{m}\alpha_j\,
\phi\bigl(w_j^\top x+b_j\bigr)
:\ m\in\N,\ \alpha_j\in\R,\ w_j\in\R^d,\ b_j\in\R\,}.
\]

通用逼近定理（Cybenko 对 sigmoid 类激活首先证明，Hornik 等人推广到相当一般的情形）断言：只要 \(\phi\) 连续且不是任何多项式——sigmoid、tanh、ReLU 都满足——\(\mathcal H_\phi\) 在单位立方体上的连续函数空间里按 sup 范数稠密。写成命题：对任意连续函数 \(f:[0,1]^d\to\R\) 与任意 \(\varepsilon>0\)，存在宽度 \(m\) 与一组参数，使得

\[
\sup_{x\in[0,1]^d}
\abs{f(x)-\sum_{j=1}^{m}\alpha_j\,
\phi\bigl(w_j^\top x+b_j\bigr)}
<\varepsilon.
\]

每个前提都值得停顿一下。激活非多项式是本质的：多项式的线性组合仍是多项式，次数被激活函数的次数封死，拼不出任意连续函数。定义域取紧集也必要：连续函数在整个 \(\R^d\) 上可以无界，sup 范数逼近无从谈起。目标取连续函数、误差用 sup 范数量度，则是最强的一种要求；对带间断的目标，间断点附近的 sup 误差压不下去，只能改用积分范数，而``逼近''的含义也随之改变。

购物结算页的``消费超过 \(c\) 元免运费''，就是一个熟悉的间断规则：金额只增加一分钱，结果便从不免变成免。写成 \(a(x)=\ind\{x>c\}\) 后可以看见，连续网络能够把变化压缩到很窄的金额区间，却不能在包含 \(c\) 的区间上把 sup 误差任意压小；网络再宽，也没有改变目标函数在门槛处跳变的事实。确定的资格判断本来就适合由明确规则执行，不必强迫连续模型模仿最后一步。

设备保护沿用的是同一个边界，只是后果更重。实际系统通常让网络估计连续的温度、故障风险或安全裕度，再由单独的决策规则处理停机阈值、迟滞和误报代价。通用逼近保证的是前一个连续量的表示能力，不是硬停机策略已经安全。

\subsection{直觉证明：先拼台阶，再拼函数}

严格证明需要泛函分析工具，但核心图像在一维就能看清。取 sigmoid

\[
\sigma(z)=\frac1{1+e^{-z}},
\]

把两个平移、放大后的 sigmoid 相减：

\[
g(x)=\sigma\bigl(a(x-x_0)\bigr)-\sigma\bigl(a(x-x_1)\bigr),
\qquad x_0<x_1.
\]

当 \(a\) 很大时，第一项在 \(x_0\) 右侧几乎为 1、左侧几乎为 0，第二项把这个``开灯''动作在 \(x_1\) 处关掉，于是 \(g\) 近似一个只在 \([x_0,x_1]\) 上取 1 的方波——一个``台阶''。隐层单元充足，就意味着可以随意平移、缩放、叠加台阶，拼出任意阶梯函数。

剩下的逼近是经典事实：紧集上的连续函数一致连续，把定义域切成足够细的等分，在每个小区间上取常数值，得到的阶梯函数与原函数的 sup 误差可以任意小。两步合起来：连续函数先被阶梯逼近，阶梯再被 sigmoid 叠加逼近，总误差不超过两者之和。

ReLU 版本甚至不需要新图像。第一篇已经用三个 hinge 拼出一个三角形局部特征；三角形叠加给出任意分段线性插值，而连续函数在紧集上同样能被分段线性函数一致逼近。高维情形多了技术细节，思路不变：先沿各方向构造只依赖 \(w^\top x\) 的 ridge 函数，再叠出多维的``台块''。换一个等价视角：非多项式激活经平移缩放后提供了足够丰富的``频率成分''，可以像 Fourier 基一样填满连续函数空间。

\subsection{没说之一：需要多宽}

定理对宽度 \(m\) 没有任何承诺。它只说存在某个 \(m\)，而这个 \(m\) 可以随精度与维数爆炸。直觉就藏在拼台阶的构造里：把 \([0,1]^d\) 切成边长 \(\varepsilon\) 的网格，格子数是 \((1/\varepsilon)^d\)；对任意连续函数，没有更多结构可用时，逐格逼近就是全部手段。维数灾难没有因为这条定理而消失。

``可逼近''与``高效逼近''因而是两回事。Barron 的结果提供了一个对照：若目标函数的 Fourier 变换满足某种一阶矩有限条件，单隐层网络的平方积分误差可以按 \(O(1/m)\) 的量级随宽度下降，速率中不出现维数。这说明结构良好的函数类确实存在可控的宽度保证；也反衬出定理的普适性恰恰来自它对目标不假设任何结构——对全体连续函数成立，就意味着对最坏的那个连续函数只能给出存在性。

\subsection{没说之二：存在不等于找得到}

定理断言的是参数的存在性，其证明手段是叠加与逼近论，不是算法。梯度下降面对的是一个非凸目标：上一节已经看到，训练是数学目标、随机优化和数值实现共同形成的动态系统，步长、初始化、饱和与噪声都会改变终点，其中没有任何一环由逼近定理担保。第一篇末尾还指出参数空间存在大量对称性，同一个函数被许多相距很远的参数表示——存在性证明对这些简并既不利用，也不负责。

换句话说，定理给出的是``搜索空间里确实有解''，训练要回答的却是``从随机初始化出发、用随机梯度、在有限步预算内能否走到一个好解''。两个命题之间隔着整个优化理论。

\subsection{没说之三：拟合不等于泛化}

即使宽度负担得起、优化也成功，训练能检验的仍然只有样本点上的函数值。一个足够宽的单隐层网络可以把训练集拟合到任意精度，同时在训练点之间取几乎任意的值——插值本身不提供点之间的信息，``插值与逼近：通过数据点，不等于理解点之间''讨论过同一现象。``统计学习理论：训练误差对真风险有多乐观''把这件事量化：假设类的容量要用样本量付费，训练误差对真风险系统性地乐观；``泛化界的解释力与边界''进一步指出，过参数化网络甚至能以零训练误差记住纯随机标签。能拟合训练集这一点，对泛化几乎什么也没有说明。

\subsection{深度：用复合换宽度}

那么``一层就够''该如何理解？它是对函数类的陈述，不是对架构的建议。第一篇已经给出线索：浅层网络把 hinge 平铺在输入空间，深层网络复用中间特征。把第一篇那个三角形映射复合 \(k\) 次，输出的折点数随 \(k\) 指数增长；浅层网络要匹配同样的折点数，宽度必须指数增加，而深度方向只需线性加层。对天然具有复合结构的函数——先由局部特征拼成部件、再由部件拼成整体——深层网络可以用多项式规模表示，浅层网络却要指数宽度。这类宽度与深度的分离结果表明：深度的价值不是逼近到新的函数，而是高效逼近那些浅层``理论上也能逼近、实际上逼近不起''的函数。

深度当然不是免费的。层数加深让优化景观更曲折，梯度要穿过更多层复合（上一节的饱和与增长问题），表示效率的提高以优化难度为代价。定理对这一切保持沉默，因为它的论域里根本没有算法。

\subsection{落点：表示、优化、泛化是三件不同的事}

把学习问题拆成三问：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  表示：假设类中是否存在接近目标的函数；
\item
  优化：训练算法能否找到这样的参数；
\item
  泛化：找到的函数在训练分布之外是否仍然成立。
\end{itemize}

通用逼近定理只回答第一问，且只到``存在某个宽度''为止；宽度效率与深度分工属于第一问的精细部分，定理同样不答。第二问由本单元第二至四篇面对：损失函数定义``找到什么算好''，反向传播提供梯度，训练动力学研究梯度能否真把参数带过去。第三问整体移交给``统计学习理论：训练误差对真风险有多乐观''。把三问混为一谈，是``通用逼近''被误用的主要方式——它从来不是``神经网络必然学得好''的许可证，只是``值得动手训练''的入场券。
