\section{从现实决策到学习问题}

一家医院积累了许多影像和诊断结果。最自然的想法似乎是``训练一个分类器预测是否患病''。但同一句话至少隐藏了四种不同任务：筛查时尽量不漏掉患者，确诊前减少不必要检查，为医生提供排序列表，或者估计未来一年发病概率。它们可能使用同一张数据表，却需要不同的输出、损失和评价方法。

机器学习问题不是由数据表自动决定的。它来自现实行动被压缩成数学对象的过程。

\subsection{先固定预测单位和信息时点}

设一次预测所针对的对象为 \(u\)。它可以是一位患者、一张图片、一次交易，也可以是某个用户在某个时刻的状态。特征 \(X\) 必须只包含作出预测时真正可获得的信息，标签 \(Y\) 则描述希望预测的结果。

这两个条件看似朴素，却会直接改变样本的概率结构。同一位患者的十张影像通常不是十个独立个体；同一设备连续采集的记录可能共享噪声；预测住院结局时，出院后才写入的诊断编码不能成为输入。若把数据库中的一行机械地当作一个独立样本，就可能在问题定义阶段制造虚假的样本量或未来信息。

因此数据应写成随机对象，而不只是矩阵：

\[
Z=(X,Y)\sim P,
\]

其中 \(P\) 不仅描述数值分布，也隐含了预测单位、采样方式和时间边界。写下 \(n\) 个样本

\[
S=(Z_1,\ldots,Z_n)
\]

时，常用的独立同分布假设 \(Z_i\overset{\mathrm{iid}}{\sim}P\) 是一项需要核对的建模承诺，不是表格拥有 \(n\) 行就自动获得的性质。

\subsection{输出、行动和结果是三个对象}

模型可能输出分数 \(s(x)\in\mathbb R\)、概率 \(p(x)\in[0,1]\)、类别 \(\hat y(x)\)，或更一般的表示向量。现实系统最终采取的却是行动 \(a\in\mathcal A\)。例如概率模型输出患病概率，医院再依据容量和漏诊代价决定是否复查。于是完整链条应写成

\[
x\longmapsto f(x)\longmapsto d(f(x))=a,
\]

其中 \(f\) 是预测器，\(d\) 是决策规则。

把两者混在一起会产生常见误解。一个概率估计器可以校准良好，却因阈值选择错误而造成糟糕决策；一个只保证排序的分数可以有不错的 AUC，却不能直接解释为概率；同一个模型在两家资源和错误成本不同的医院也不应自动使用同一阈值。

数理统计中的``统计决策与可信预测：模型给出概率之后怎样行动''会把这条接口系统展开：posterior probability 怎样通过损失变成 Bayes action，校准为何不等于区分能力，conformal coverage 又为何不等于每个个体都有条件保证。

现实结果用损失函数表示：

\[
L(a,y),
\]

它衡量在真实结果为 \(y\) 时采取行动 \(a\) 的代价。只有先说明行动和代价，``预测得好''才成为可检验的陈述。

\subsection{假设空间写下允许怎样从输入到输出}

学习算法不会在所有可能函数中毫无限制地搜索。它先选择一个假设空间

\[
\mathcal H=\{f_\theta:\theta\in\Theta\},
\]

再用数据决定参数或函数。线性回归把 \(\mathcal H\) 限制为仿射函数，决策树限制为递归分区，核方法通过 RKHS 范数控制函数，神经网络则通过层、宽度、激活和参数共享规定可表达的复合函数。

这种限制构成归纳偏置，作用远超过单纯的计算妥协：数据只约束已经观察到的位置，模型怎样延伸到未观察位置由 \(\mathcal H\) 的结构决定。两个模型都能把训练误差降到零，仍可能在训练点之间给出完全不同的函数。

参数化也不等于模型本身。不同参数可能表示同一个函数，例如隐藏单元置换后网络输出不变；同一个函数族也可能有多种坐标表示。讨论可识别性时，要先分清希望识别的是参数、预测函数，还是某个现实机制。

\subsection{训练分布与部署分布必须分开命名}

历史数据来自分布 \(P_{\mathrm{train}}\)，真正关心的未来对象来自 \(P_{\mathrm{deploy}}\)。教科书中常暂时假设两者相同：

\[
P_{\mathrm{train}}=P_{\mathrm{deploy}}.
\]

这个等式让独立测试集可以模拟部署表现，却往往也是应用中最脆弱的前提。医院更换设备、平台改变推荐策略、欺诈者适应检测规则，都可能改变输入、标签或两者的关系。

更准确的问题是样本是否来自希望作结论的总体，样本数量只有在这个前提下才有意义。一百万个旧设备样本不能自动替代一千个新设备样本；样本量只能降低对既定分布的抽样误差，不能修复目标总体选错造成的偏差。

\subsection{三种学习范式改变数据从哪里来}

监督学习观察输入与目标的配对样本，并学习预测规则；无监督学习没有外部标签，目标来自密度、重构、聚类或表示约束；强化学习中的行动会改变后续能观察到的数据，样本分布又依赖当前策略。

这三者不能只用``有没有标签''区分。无监督方法仍然优化人为选择的目标，聚类结果并非数据中唯一存在的真分类；强化学习也可能拥有带奖励的样本，却因数据由行为策略产生而不能把它当成普通的独立监督数据。学习范式决定了哪些概率对象可被观察，以及评价需要模拟怎样的数据生成过程。

\subsection{一份可审计的问题说明}

在选择算法之前，可以用下面六项检查学习问题是否已经写清：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  预测单位是谁，同一单位会不会贡献多行相关记录；
\item
  预测发生在什么时刻，当时哪些变量真正可用；
\item
  模型输出是数值、概率、排序、类别还是行动；
\item
  错误怎样影响现实决策，代价是否对称；
\item
  训练样本怎样被收集，目标部署总体又是谁；
\item
  最终希望识别参数、预测未来，还是解释因果机制。
\end{itemize}

最后一项尤其重要。预测模型利用相关结构并不自动识别干预效果。若治疗选择受病情影响，观察到``接受治疗的人结局更差''可能来自选择偏差，而不是治疗有害。再高的预测精度也不能把条件相关性改写成因果结论；那需要额外的干预、混杂和可识别性假设。

机器学习从把``希望对哪个世界作出什么判断''写成可反驳的数学问题开始，熟悉的算法名称并不能替代这一步。
