\section{损失、风险、目标与指标不是同一个量}

训练界面通常只显示一个不断下降的数字，于是人们很容易把它同时称作 loss、误差、风险和指标。名称混用会遮住一件关键事实：这些量面对的随机性不同，服务的决定也不同。优化器成功降低目标函数，只能证明它完成了被交给它的数值任务，不能证明这个任务代表了真正关心的结果。

\subsection{损失描述一个结果的代价}

对预测 \(f(x)\) 和结果 \(y\)，样本损失写成

\[
\ell(f(x),y).
\]

平方损失 \((f(x)-y)^2\) 对大误差惩罚更重；绝对损失 \(\abs{f(x)-y}\) 对异常值较不敏感；对数损失根据模型分给真实结果的概率收费。损失的形状不是纯粹的数学便利，它决定了哪些错误会在训练中产生更大的修正力量。

同一预测任务可以有多个合理损失。若 \(Y\mid X=x\) 的分布偏斜，平方损失的总体最优预测是条件均值，绝对损失的总体最优预测是条件中位数。两者都没有``算错''，它们回答的是不同问题。

\paragraph{易腐商品为什么需要条件分位数。}
门店在闭店前决定第二天订货量 \(q\)，需求 \(D\) 尚未发生。每剩余一件产生报废损失 \(c_{\mathrm o}\)，每缺少一件产生缺货损失 \(c_{\mathrm u}\)。给定天气、星期和促销信息 \(X=x\) 后，真正与行动对应的条件风险是

\[
C(q\mid x)
=c_{\mathrm o}\E[(q-D)_+\mid X=x]
+c_{\mathrm u}\E[(D-q)_+\mid X=x].
\]

若条件需求具有连续分布函数 \(F(\cdot\mid x)\)，则

\[
\frac{\partial C(q\mid x)}{\partial q}
=c_{\mathrm o}F(q\mid x)
-c_{\mathrm u}\bigl(1-F(q\mid x)\bigr).
\]

因此最优订单满足

\[
F(q^\star\mid x)
=\frac{c_{\mathrm u}}{c_{\mathrm u}+c_{\mathrm o}}.
\]

缺货越昂贵，所需分位数越高。即使条件均值预测完全准确，也未必产生最低补货成本；只有先写出行动损失，才知道模型应学习均值、中位数还是另一个分位数。这不是在已有预测后调整一个业务系数，而是损失函数从一开始就在选择要估计的统计量。

\subsection{风险把代价放到未来分布上平均}

若部署分布为 \(P\)，预测器 \(f\) 的总体风险是

\[
R_P(f)=\E_{(X,Y)\sim P}\bigl[\ell(f(X),Y)\bigr].
\]

这是希望控制却通常无法直接计算的量，因为未来总体分布未知。训练数据

\[
S=\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^n
\]

给出经验风险

\[
\widehat R_S(f)=\frac1n\sum_{i=1}^n\ell(f(x_i),y_i).
\]

对一个事先固定、与样本无关的 \(f\)，独立同分布与可积性条件使经验风险成为总体风险的自然估计。但训练得到的 \(\widehat f\) 正是利用同一数据挑出来的低经验风险函数，因而 \(\widehat R_S(\widehat f)\) 系统性乐观。后续统计学习理论会把这种选择偏差写成一致收敛或复杂度问题。

风险必须带分布下标。若 \(P_{\mathrm{train}}\ne P_{\mathrm{deploy}}\)，即使样本无限多，训练经验风险也只会逼近 \(R_{P_{\mathrm{train}}}(f)\)，不会自动逼近真正关心的 \(R_{P_{\mathrm{deploy}}}(f)\)。

补货数据还会让训练分布由旧行动产生。数据库常记录销量 \(S\)，而潜在需求是 \(D\)；库存为 \(I+q\) 时只有

\[
S=\min\{D,I+q\}.
\]

售罄日只说明需求至少达到库存量。若把销量直接当需求，模型会低估旺盛需求，随后少订货并制造更多售罄记录。这里不是普通的随机误差，而是历史订单决定了标签能被观察到多少；部署分布与训练分布的差异已经从行动进入数据生成机制。

\subsection{训练目标还包含对模型和计算的选择}

实际优化的目标常写成

\[
J_S(\theta)
=\widehat R_S(f_\theta)+\lambda\Omega(\theta).
\]

第一项拟合数据，第二项通过范数、稀疏性或其他结构限制模型。\(J_S\) 不是单个未来样本上的损失，也不等于部署风险。正则项可能表达先验偏好、控制函数类容量、改善病态方向，或者同时承担这些角色。

有时训练目标还会使用代理损失。分类真正关心的可能是 \(0\)-\(1\) 错误或不对称行动成本，但直接优化它既不光滑又难搜索，于是使用 logistic、cross-entropy 或 hinge loss。代理目标有价值，是因为它提供可计算的方向并在一定条件下与目标决策一致；这种联系需要证明，不能只因为两个量都叫``误差''就默认成立。

优化算法则是寻找较小 \(J_S\) 的数值过程。换用 SGD、Newton 或坐标下降，并不改变目标的统计含义；反过来，优化到机器精度也不能修复损失定义错误、数据泄漏或分布选错。

\subsection{指标是对表现的摘要，不一定适合训练}

评价指标把一组预测压缩成便于比较的数字。Accuracy、precision、recall、F1、ROC AUC、均方误差和校准误差分别保留不同信息。一个指标改善，并不推出所有指标都改善。

类别极不平衡时，恒预测多数类可以获得很高 accuracy，却完全找不到少数类；AUC 只评价随机正例排在随机负例之前的概率，不说明某个阈值下的资源成本；F1 忽略 true negative，也不是从任意现实代价自然推出的唯一选择。指标必须从行动问题倒推，而不能从排行榜习惯倒推。

多个群体上的平均指标还可能掩盖分布差异。总体误差可以下降，同时某个小群体误差上升；微平均和宏平均也会给出不同权重。报告一个数之前，应说明平均是对样本、群体、时间还是任务进行。

\subsection{阈值来自代价，而不是概率模型自动给出}

设 \(p(x)=\Prob(Y=1\mid X=x)\)。预测正类时，若真实为负类就付出假阳性代价 \(C_{\mathrm{FP}}\)；预测负类时，若真实为正类就付出假阴性代价 \(C_{\mathrm{FN}}\)。给定 \(x\)，两种行动的条件风险分别为

\[
\begin{aligned}
\rho(1\mid x)&=C_{\mathrm{FP}}\bigl(1-p(x)\bigr),\\
\rho(0\mid x)&=C_{\mathrm{FN}}p(x).
\end{aligned}
\]

选择正类当且仅当第一项不大于第二项，即

\[
p(x)\ge
\frac{C_{\mathrm{FP}}}{C_{\mathrm{FP}}+C_{\mathrm{FN}}}.
\]

只有两种错误代价相等时，阈值才是 \(1/2\)。这说明概率估计与行动规则是两个阶段：模型估计条件概率，决策层结合代价选择阈值。若模型输出未经校准的分数，上式甚至不能直接使用。

现实代价还可能依赖 \(x\)，也可能受容量约束。例如医院每天只能复查固定人数，此时行动不是对每个样本独立阈值化，而是一个带预算的整体选择问题。

\subsection{用四个问题检查一个训练结果}

看到``目标下降、指标上升''时，应分别追问：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  样本损失惩罚了哪类错误，是否对应希望估计的统计量；
\item
  风险对哪个未来分布取期望，样本是否代表该分布；
\item
  训练目标额外加入了什么正则或近似，它改变了哪个问题；
\item
  报告指标保留和丢弃了什么信息，是否支持实际行动。
\end{itemize}

把这四层分开，才能判断失败来自目标定义、统计泛化、数值优化，还是最终决策。它们在一个训练脚本里可能只相隔几行代码，在数学上却是不同对象。
