\section{弦在图像上方意味着什么}

一元函数 \(f(x)=x^2\) 的图像像一个碗。任取图像上的两点，用直线连接它们，弦总在函数图像上方。把这个现象写成不等式，就是凸函数的定义。

设函数 \(f:\mathbb R^n\to\mathbb R\) 的定义域是凸集。若对任意 \(x,y\) 和任意 \(0\le\theta\le1\)，

\[
f(\theta x+(1-\theta)y)
\le
\theta f(x)+(1-\theta)f(y),
\]

则称 \(f\) 为凸函数。

左边是在输入空间中先混合，再评价；右边是先评价两个端点，再混合结果。凸性说：混合方案的代价不会超过端点代价的线性插值。

\subsection{定义域必须一起考虑}

函数凸性不是只看公式。表达式 \(1/x\) 在正半轴上二阶导数为正，因此凸（这里用到的二阶导数判据将在``曲率区分凸、严格凸与强凸''一节严格建立）；在负半轴上二阶导数为负，因此凹；若把定义域写成 \(\mathbb R\setminus\{0\}\)，定义域本身不凸，不能直接称它在该域上凸。

优化中常使用扩展值函数，把约束吸收到函数里：

\[
I_C(x)=
\begin{cases}
0,&x\in C,\\
+\infty,&x\notin C.
\end{cases}
\]

当 \(C\) 是凸集时，指标函数 \(I_C\) 是扩展值意义下的凸函数。于是

\[
\min_{x\in C}f(x)
\]

可以写成无显式约束的

\[
\min_x f(x)+I_C(x).
\]

这个写法不是为了隐藏约束，而是把``目标''和``可行性''统一为凸函数之和，后面的近端方法会直接利用它。

\subsection{Jensen 不等式把两点推广到平均}

由两点定义反复应用（对点数归纳），可得有限形式的 Jensen 不等式：

\[
f\left(\sum_{i=1}^k\theta_i x_i\right)
\le
\sum_{i=1}^k\theta_i f(x_i),
\qquad
\theta_i\ge0,\quad\sum_i\theta_i=1.
\]

概率形式则写成

\[
f(\E[X])\le\E[f(X)],
\]

只要期望存在且 \(X\) 落在定义域中。它告诉我们，对凸损失而言，``先平均再评价''不会比``先评价再平均''更大。方差非负、算术---几何平均不等式以及许多统计下界都可以从 Jensen 视角理解。

例如取 \(f(x)=x^2\)，

\[
(\E X)^2\le\E[X^2],
\]

移项正是 \(\Var(X)\ge0\)。

\subsection{上境图把函数问题变成集合问题}

函数的上境图定义为

\[
\operatorname{epi}f = \{(x,t):t\ge f(x)\}.
\]
它包含函数图像以及图像上方的所有点。一个重要等价关系是：

\begin{quote}
\(f\) 是凸函数，当且仅当 \(\operatorname{epi}f\) 是凸集合。
\end{quote}

若 \((x,t)\) 与 \((y,s)\) 位于上境图中，那么 \(t\ge f(x)\)、\(s\ge f(y)\)。凸性给出

\[
f(\theta x+(1-\theta)y)
\le
\theta f(x)+(1-\theta)f(y)
\le
\theta t+(1-\theta)s,
\]

所以两点的凸组合仍在上境图中。反向只需取边界点 \((x,f(x))\) 与 \((y,f(y))\)。

这个观点很有用，因为许多函数构造规则会变成集合的交、仿射像或投影。例如逐点最大值

\[
f(x)=\max_i f_i(x)
\]

的上境图是各个 \(\operatorname{epi}f_i\) 的交，因此只要每个 \(f_i\) 凸，最大值也凸。

\subsection{次水平集只提供单向判据}

凸函数的次水平集

\[
\{x:f(x)\le\alpha\}
\]

一定是凸集。若 \(x,y\) 都在其中，凸性给出完整的不等式链

\[
f(\theta x+(1-\theta)y)
\le
\theta f(x)+(1-\theta)f(y)
\le
\theta\alpha+(1-\theta)\alpha=\alpha.
\]

但所有次水平集凸，并不足以推出函数凸；这只说明函数是拟凸的。例如一元单调函数可能所有次水平集都是区间，却不满足弦不等式。不要把``碗形等高线''与凸函数本身混为一谈。

\subsection{基本例子与边界}

以下函数在自然定义域上凸：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  仿射函数 \(a^Tx+b\)，弦不等式取等号；
\item
  任意范数 \(\lVert x\rVert\)；
\item
  二次函数 \(\frac12x^TQx+a^Tx+b\)，当 \(Q\succeq0\)；
\item
  指数函数 \(e^x\)；
\item
  负对数 \(-\log x\)，定义域 \(x>0\)；
\item
  log-sum-exp：\(\log\sum_i e^{x_i}\)（凸性证明见``怎样识别和构造凸函数''一节）。
\end{itemize}

函数 \(-x^2\) 是凹函数；\(\sin x\) 在整个实线上既不凸也不凹，但在某些受限区间可以具有一种曲率。判断时必须同时给出定义域。

\subsubsection{留给读者}

证明任意范数都是凸函数。然后利用上境图说明集合

\[
\{(x,t):\lVert x\rVert\le t\}
\]

为什么是凸锥。这个集合与上一单元的二阶锥是什么关系？
