\section{切平面为何是全局下界}

对一般光滑函数，切线只描述非常靠近接触点的局部行为。它可能穿过图像，远处甚至完全失去参考价值。凸函数却有一个决定性的性质：任一点处的切平面都位于整张图像下方。

若 \(f\) 在开凸域上可微，那么 \(f\) 凸当且仅当

\[
f(y)\ge
f(x)+\nabla f(x)^T(y-x)
\qquad
\text{对所有 }x,y.
\]

右边是 \(f\) 在 \(x\) 处的一阶近似。对凸函数，它不只是局部近似，还是全局下界。

发电调度把这个下界变成了可以核对的成本证书。若机组在产量 \(q\) 下的燃料成本 \(f(q)\) 凸，那么在试运行点 \(q_0\) 测得的边际成本 \(f'(q_0)\) 给出

\[
f(q)\ge f(q_0)+f'(q_0)(q-q_0).
\]

在若干产量点建立切线，取这些切线的逐点最大值，就得到越来越紧的分段线性成本下界。这个下界模型的最优目标值给原凸问题的下界，任一真实可行调度的实际成本给上界；两者之差说明还值得继续细化多少。若模型还含机组启停的固定成本，目标会出现离散跳跃，这套切线证书便不能未经修改地沿用。现实中的“局部边际成本能否约束全局成本”，取决于凸性是否真的成立。

\subsection{从弦斜率推到切线}

固定 \(x,y\)，令

\[
g(t)=f(x+t(y-x)),
\qquad 0\le t\le1.
\]

凸函数限制在任意直线上仍然凸。由定义，

\[
g(t)\le(1-t)g(0)+tg(1).
\]

整理得

\[
g(1)\ge g(0)+\frac{g(t)-g(0)}{t}.
\]

令 \(t\downarrow0\)，右侧差商趋于

\[
g'(0)=\nabla f(x)^T(y-x),
\]

便得到一阶下界。

反过来，若每一点的切平面都是全局下界，也可以恢复凸性。取线段上的点 \(z=\theta x+(1-\theta)y\)，对 \(x\) 与 \(y\) 分别写出 \(z\) 处的切平面下界：

\[
f(x)\ge f(z)+\nabla f(z)^T(x-z),
\qquad
f(y)\ge f(z)+\nabla f(z)^T(y-z).
\]

两式分别乘以 \(\theta\) 与 \(1-\theta\) 后相加，含 \(\nabla f(z)\) 的两项因 \(\theta(x-z)+(1-\theta)(y-z)=0\) 而抵消，恰好得到 \(f(z)\le\theta f(x)+(1-\theta)f(y)\)。于是一个涉及任意弦的几何定义，被转化为梯度不等式。

\subsection{为什么零梯度在凸问题中足够}

若 \(\nabla f(x^\star)=0\)，一阶下界给出

\[
f(y)\ge f(x^\star)
\qquad\text{对所有 }y.
\]

所以 \(x^\star\) 是全局最优点。一般非凸函数中，梯度为零只能说明驻点；凸性把同一个局部条件升级为全局证书。

更一般地，在凸集合 \(C\) 上最小化可微凸函数时，\(x^\star\) 最优当且仅当

\[
\nabla f(x^\star)^T(y-x^\star)\ge0
\qquad\text{对所有 }y\in C.
\]

这个式子说，从 \(x^\star\) 指向任何可行点的方向都不是一阶下降方向。无约束时，可以分别取正负坐标方向，条件就退化为 \(\nabla f(x^\star)=0\)；在边界上，非零梯度可以被可行域阻挡。

\subsection{一个二次函数的完整解释}

令

\[
f(x)=\frac12x^TQx+b^Tx+c,
\qquad Q\succeq0.
\]

其梯度为 \(Qx+b\)。直接相减可得

\[
f(y)-f(x)-\nabla f(x)^T(y-x) = \frac12(y-x)^TQ(y-x)\ge0.
\]
一阶下界与 \(Q\succeq0\) 完全对应。若 \(Q\succ0\)，方程

\[
Qx^\star+b=0
\]

有唯一解，并且它是全局最优。若 \(Q\) 只有半正定，可能存在整片平坦方向；方程可能有多个解，也可能因 \(b\) 在零空间方向上造成无界。

\subsection{不可微时，支持平面仍然存在}

绝对值函数 \(f(x)=|x|\) 在零点没有唯一切线，但许多斜率都能给出全局下界。若向量 \(g\) 满足

\[
f(y)\ge f(x)+g^T(y-x)
\qquad\text{对所有 }y,
\]

则称 \(g\) 是 \(f\) 在 \(x\) 处的次梯度。全部次梯度组成次微分 \(\partial f(x)\)。

对 \(f(x)=|x|\)，

\[
\partial f(x)=
\begin{cases}
\{1\},&x>0,\\
[-1,1],&x=0,\\
\{-1\},&x<0.
\end{cases}
\]

因此零属于 \(\partial f(0)\)，而

\[
0\in\partial f(x^\star)
\]

正是无约束凸函数的最优性条件。可微情形只是次微分退化为单点集 \(\{\nabla f(x)\}\)。

次梯度不是``随便选一个近似梯度''。它必须满足全局支持不等式。对于非凸函数，某些软件也使用广义梯度（generalized gradient）等概念，但它们不自动继承凸次梯度的全局下界意义。

\subsection{支持平面连接了函数与几何}

上境图是凸集，因此边界点附近存在支持超平面。次梯度正是这个支持超平面的斜率。由此，一阶条件、分离定理和对偶下界并不是三套偶然相似的公式：它们都在寻找一条不穿过凸对象内部的线性支撑。

这一视角还解释了为什么仿射下界如此重要。若能构造一个对所有可行点都成立的下界，并在候选解处恰好达到目标值，我们便同时找到了答案和最优性证书。Lagrange 对偶将系统化地完成这件事。

