\section{曲率区分凸、严格凸与强凸}
\label{sec:09-Convex-Optimization/03-Convex-Functions/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}凸只要求函数不向下弯，严格凸排除整段平坦的最优区域，强凸还要求至少有固定程度的向上弯曲。三者给出的唯一性、稳定性和收敛速度保证并不相同。
\end{quote}

一阶条件说切平面位于图像下方；二阶条件则直接检查每个方向上的曲率。若 \(f\) 在开凸域上二次可微，那么

\[
f\text{ 凸}
\quad\Longleftrightarrow\quad
\nabla^2f(x)\succeq0
\quad\text{对所有 }x.
\]

Hessian 半正定意味着对任意方向 \(v\)，

\[
v^{\trans}\nabla^2f(x)v\ge0.
\]

这正是沿直线 \(\phi(t)=f(x+tv)\) 的二阶导数非负。因此高维凸性可以理解为：函数沿每一条直线都没有向下弯的方向。

\subsection{二阶判据怎样推出一阶下界}

沿 \(d=y-x\) 定义 \(\phi(t)=f(x+td)\)。Taylor 积分形式给出

\[
f(y) = f(x)+\nabla f(x)^{\trans}d
+
\int_0^1(1-t)\,
d^{\trans}\nabla^2f(x+td)d\,dt.
\]
若 Hessian 处处半正定，积分项非负，于是得到

\[
f(y)\ge f(x)+\nabla f(x)^{\trans}(y-x).
\]

这个推导把局部曲率、切平面下界和全局凸性连接成同一件事。

\subsection{凸、严格凸与强凸不是同义词}

普通凸性允许平坦方向。仿射函数既凸又凹，弦不等式处处取等号。

严格凸要求对不同点 \(x\ne y\) 和 \(0<\theta<1\)，

\[
f(\theta x+(1-\theta)y)
<
\theta f(x)+(1-\theta)f(y).
\]

若最优解存在，严格凸保证它唯一：两个不同最优点的中间点会有更低目标值，造成矛盾。但严格凸不保证存在最优解，也不保证曲率有统一正下界。

强凸进一步要求存在 \(m>0\)，使

\[
f(y)\ge
f(x)+\nabla f(x)^{\trans}(y-x)
+\frac m2\norm{ y-x}_2^2.
\]

图像不仅在切平面上方，还至少高出一个二次碗。二次可微时，这等价于

\[
\nabla^2f(x)\succeq mI.
\]

强凸给出定量的曲率余量，而不只是``没有向下弯''。

\subsection{\texorpdfstring{\(x^4\) 揭示严格与强的差别}{x^4 揭示严格与强的差别}}

函数 \(f(x)=x^4\) 在实线上严格凸，并有唯一最优点零。但

\[
f''(x)=12x^2
\]

在零点等于零，不可能找到全局统一的 \(m>0\) 使 \(f''(x)\ge m\)。所以它不是强凸。

相比之下，\(f(x)=x^2\) 的二阶导数恒为 \(2\)，是 \(2\)-强凸函数。若给任意凸函数加上

\[
\frac{\lambda}{2}\norm{ x}_2^2,\qquad \lambda>0,
\]

就会获得至少 \(\lambda\) 的强凸性。这解释了 Ridge 正则化不仅控制参数大小，还能改善唯一性和数值条件。

\subsection{强凸带来什么可测量的结果}

若 \(x^\star\) 是强凸函数的最优点，代入 \(\nabla f(x^\star)=0\) 得

\[
f(x)-f(x^\star)
\ge
\frac m2\norm{ x-x^\star}_2^2.
\]

目标差因此控制了解的距离：一个目标值接近最优的点不可能离最优解任意远。普通凸函数若有平坦谷底，就没有这种保证。

若函数的梯度还满足 \(L\)-Lipschitz 条件，在二次可微的前提下，这等价于曲率处处有上界

\[
\nabla^2 f(x)\preceq LI,
\]

那么 \(m\) 与 \(L\) 分别限制最小和最大曲率，比值

\[
\kappa=\frac Lm
\]

扮演优化条件数的角色。狭长的椭圆碗具有大 \(\kappa\)，梯度下降会在陡峭方向来回摆动、沿平缓方向缓慢前进；良好缩放和预条件的目标正是缩小这种曲率差异。

\subsection{正定 Hessian 的一个常见误解}

处处正定 Hessian 能推出严格凸，但严格凸函数的 Hessian 不必处处正定，\(x^4\) 已是反例。反过来，只在某个点 Hessian 半正定，也不能证明整个定义域凸；二阶条件必须在整个凸域上成立。

对非光滑函数，Hessian 不存在，但它仍可能强凸。例如强凸光滑函数与任意凸非光滑函数之和仍强凸。定义不依赖二阶可微性，Hessian 只是方便的判据。
