\section{\texorpdfstring{从方程到矩阵：\(Ax=b\) 的三种读法}{从方程到矩阵：Ax=b 的三种读法}}

考虑方程组

\[
\begin{aligned}
x+2y&=5,\\
3x-y&=4.
\end{aligned}
\]

中学代数告诉我们可以消去一个未知量并求出答案，但线性代数关心更一般的问题：如果有成百上千个未知量，怎样统一表示？方程什么时候有解？改变右端以后，哪些计算可以复用？

把系数排成矩阵，把未知量和右端排成向量：

\[
\underbrace{\begin{pmatrix}1&2\\3&-1\end{pmatrix}}_{A}
\underbrace{\begin{pmatrix}x\\ y\end{pmatrix}}_{x} = \underbrace{\begin{pmatrix}5\\4\end{pmatrix}}_{b}.
\]
于是整个系统缩写为

\[
Ax=b.
\]

这不是把许多符号压缩到一起而已。同一个等式包含三种互相补充的理解方式。

\subsection{行视角：寻找几何对象的交点}

\(A\) 的每一行对应一个方程。在二维中，每个方程是一条直线，解是两条直线的交点；在三维中，每个方程通常是一个平面；在更高维中，它们是超平面。

因此，一个系统可能出现三种基本情形：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  几何对象相交于一点，对应唯一解；
\item
  它们沿一条线或更高维集合重合，对应无穷多解；
\item
  它们互相矛盾，没有共同交点，对应无解。
\end{itemize}

仅比较``方程数''和``未知量数''不能判断属于哪一种。两个方程可能实际上表达同一条约束，十个方程也可能彼此一致；真正重要的是其中有多少独立信息。

\subsection{列视角：能否用给定方向合成目标}

按列展开同一个等式：

\[
x\begin{pmatrix}1\\3\end{pmatrix}
+y\begin{pmatrix}2\\-1\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}5\\4\end{pmatrix}.
\]

现在问题变成：能否用 \(A\) 的两列线性组合出 \(b\)？矩阵向量乘法的列形式正是

\[
Ax
=x_1a_1+\cdots+x_na_n,
\]

其中 \(a_j\) 是 \(A\) 的第 \(j\) 列。

所有可能的 \(Ax\) 构成的集合称为 \(A\) 的列空间。因此

\[
Ax=b\text{ 有解}
\quad\Longleftrightarrow\quad
b\in\operatorname{Col}(A).
\]

这个观察会贯穿整门线性代数。后面遇到无解系统时，我们会把 \(b\) 投影到列空间中最接近的点，以此寻找最合理的近似解。

在当前例子中，两列不是彼此倍数，能够张成整个 \(\R^2\)，所以任意二维右端都有唯一表示。实际解为

\[
x=\frac{13}{7},
\qquad
y=\frac{11}{7}.
\]

代入列组合，可以看到两列如何共同合成目标向量 \((5,4)^{\trans}\)。

\subsection{变换视角：矩阵把输入送到输出}

矩阵 \(A\in\R^{m\times n}\) 还定义了映射

\[
T_A:\R^n\to\R^m,
\qquad
T_A(x)=Ax.
\]

它满足

\[
A(\alpha x+\beta y)=\alpha Ax+\beta Ay,
\]

所以是线性变换。输入空间的第 \(j\) 个标准基向量 \(e_j\) 经过 \(A\) 后，恰好变成 \(A\) 的第 \(j\) 列：

\[
Ae_j=a_j.
\]

这说明一个线性变换只要知道所有标准基向量去了哪里，就完全确定了：任意 \(x=\sum_j x_je_j\) 经线性性被送到 \(Ax=\sum_j x_j(Ae_j)=\sum_j x_ja_j\)，结果确实只由各列决定。矩阵的每一列记录变换对一个标准基方向的作用，排列方式由此确定。

例如

\[
A=
\begin{pmatrix}
1&2\\
0&-1\\
3&1
\end{pmatrix}
\]

把 \((x,y)^{\trans}\) 送到

\[
Ax=
\begin{pmatrix}
x+2y\\-y\\3x+y
\end{pmatrix}.
\]

输入有两个自由方向，输出有三个坐标，所以 \(A\) 是 \(3\times2\) 矩阵。尺寸中的列数对应输入维数，行数对应输出维数。

\subsection{为什么矩阵乘法是``行乘列''}

设 \(B:\R^p\to\R^n\)，\(A:\R^n\to\R^m\)。先做 \(B\)，再做 \(A\)：

\[
x\longmapsto Bx\longmapsto A(Bx).
\]

复合结果仍是线性变换，因此也应由一个矩阵表示。我们把这个矩阵定义为 \(AB\)，使

\[
(AB)x=A(Bx)
\]

对所有 \(x\) 成立。

若 \(B\) 的第 \(j\) 列为 \(b_j\)，那么 \(AB\) 的第 \(j\) 列必须是 \(Ab_j\)：

\[
AB=\begin{pmatrix}Ab_1&\cdots&Ab_p\end{pmatrix}.
\]

逐元素写出，就得到熟悉的公式

\[
(AB)_{ij}=\sum_{k=1}^n a_{ik}b_{kj}.
\]

求和指标 \(k\) 对应中间空间 \(\R^n\)，所以只有 \(A\) 的列数与 \(B\) 的行数相等时乘法才有定义：

\[
(m\times n)(n\times p)=(m\times p).
\]

``行乘列''由线性变换复合在坐标中的表达自然导出。

\subsection{顺序不能交换}

\(AB\) 表示先做 \(B\)，后做 \(A\)。交换顺序通常会改变结果，甚至可能因为尺寸不匹配而没有定义。

取

\[
B=\begin{pmatrix}1&1\\0&1\end{pmatrix}
\]

表示水平方向剪切，

\[
A=\begin{pmatrix}2&0\\0&1\end{pmatrix}
\]

表示把水平方向放大两倍。计算得

\[
AB=\begin{pmatrix}2&2\\0&1\end{pmatrix},
\qquad
BA=\begin{pmatrix}2&1\\0&1\end{pmatrix}.
\]

先剪切再缩放，会把剪切产生的水平位移也放大；先缩放再剪切则不会。操作顺序不同，几何效果自然不同。

矩阵乘法满足结合律

\[
(AB)C=A(BC),
\]

因为两边都表示按同一顺序复合三个变换；它也对加法满足分配律，但一般不满足交换律。没有可逆性保证时，也不能从 \(AB=AC\) 随意约去左边的 \(A\)；什么时候允许这样约去，要到后面讨论逆矩阵时才能回答。

\subsection{转置在做什么}

矩阵的转置 \(A^{\trans}\) 把行与列互换。若 \(A\) 是 \(m\times n\)，则 \(A^{\trans}\) 是 \(n\times m\)。一个重要关系是

\[
(AB)^{\trans}=B^{\trans}A^{\trans}.
\]

直觉上，\(AB\) 先做 \(B\) 后做 \(A\)，转置会把输入输出的配对关系反向传递，次序因此反转，这与函数复合求逆时类似。逐元素验证只需一行：

\[
\bigl((AB)^{\trans}\bigr)_{ij}=(AB)_{ji}=\sum_{k}a_{jk}b_{ki}=\sum_{k}(B^{\trans})_{ik}(A^{\trans})_{kj}=(B^{\trans}A^{\trans})_{ij}.
\]

后面正交性、最小二乘和对称矩阵都会大量使用转置。

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06：The Geometry of Linear Equations
\end{itemize}
