\section{逆矩阵与 LU 分解：撤销变换并复用消元}
\label{sec:03-Linear-Algebra/01-Linear-Systems-and-Matrices/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}逆矩阵描述线性映射如何整体撤销，LU 分解则记录一次消元，便于高效求解多个右端。实际计算需要解方程时，分解通常比显式形成逆矩阵更合适。
\end{quote}

如果同一个系数矩阵 \(A\) 要面对许多不同右端 \(b\)，每次都从头消元会重复大量工作。我们希望把 \(A\) 中与右端无关的结构先提取出来，之后只做少量计算。

逆矩阵从概念上回答``线性作用能否被完全撤销''，LU 分解则从算法上回答``怎样保存消元过程''。二者有关，但承担的角色不同。

\subsection{什么样的线性变换能够撤销}

对方阵 \(A\in\R^{n\times n}\)，若存在矩阵 \(B\) 满足

\[
AB=BA=I,
\]

则称 \(A\) 可逆，并把 \(B\) 记作 \(A^{-1}\)。这样的 \(B\) 必然唯一：若 \(B_1,B_2\) 都满足条件，则 \(B_1=B_1I=B_1(AB_2)=(B_1A)B_2=IB_2=B_2\)。

于是

\[
Ax=b
\]

两边左乘 \(A^{-1}\)，形式上得到

\[
x=A^{-1}b.
\]

几何上，可逆意味着 \(A\) 没有把两个不同输入压到同一个输出，也没有遗漏输出空间中的方向。若存在非零 \(z\) 满足 \(Az=0\)，那么 \(x\) 与 \(x+z\) 会得到相同输出，信息已经丢失，不可能唯一撤销。

对方阵，下列说法描述的是同一件事：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(A\) 可逆；
\item
  消元时每一行、每一列都有主元；
\item
  \(Ax=0\) 只有零解；
\item
  对每个 \(b\)，\(Ax=b\) 都有唯一解；
\item
  \(A\) 的列能够唯一表示 \(\R^n\) 中的每个向量。
\end{itemize}

这些等价关系将在向量空间单元中得到更系统的解释，其中第二条正是用上一节的消元与主元语言来表述可逆性。此处先抓住核心：可逆性描述``输入信息既不丢失、输出方向也不缺少''，多条等价公式都在表达这一结构。

\subsection{逆矩阵不是逐元素倒数}

例如

\[
A=\begin{pmatrix}2&1\\1&1\end{pmatrix},
\qquad
A^{-1}=\begin{pmatrix}1&-1\\-1&2\end{pmatrix}.
\]

直接相乘可以验证 \(AA^{-1}=A^{-1}A=I\)。矩阵求逆依赖各列之间的整体关系，不能对每个元素分别取倒数。

复合变换的逆会反转顺序：

\[
(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}.
\]

原因是 \(AB\) 表示先做 \(B\) 再做 \(A\)；要撤销它，必须先撤销 \(A\)，再撤销 \(B\)。

不过，知道 \(x=A^{-1}b\) 并不意味着计算时应先求出 \(A^{-1}\)。若只需解一个或若干线性系统，直接利用分解求解通常更快、更稳定，也避免存储整个逆矩阵。

\subsection{把一次行操作写成矩阵}

对单位矩阵做一次初等行操作，得到的矩阵称为初等矩阵。它左乘任何尺寸兼容的矩阵时，会复制同一个行操作。

例如，要把第二行减去第一行的 \(2\) 倍，使用

\[
E=
\begin{pmatrix}
1&0\\
-2&1
\end{pmatrix}.
\]

对

\[
A=\begin{pmatrix}2&1\\4&3\end{pmatrix}
\]

有

\[
EA=
\begin{pmatrix}
2&1\\
0&1
\end{pmatrix}=U.
\]

\(E\) 可逆，逆操作是把第二行加上第一行的 \(2\) 倍：

\[
E^{-1}=
\begin{pmatrix}
1&0\\
2&1
\end{pmatrix}.
\]

于是

\[
A=E^{-1}U.
\]

把 \(E^{-1}\) 记为 \(L\)，就得到 LU 分解。

\subsection{\texorpdfstring{消元怎样变成 \(A=LU\)}{消元怎样变成 A=LU}}

若消元过程中不需要交换行，可以把所有消元乘子保存在单位下三角矩阵 \(L\) 中，把消元后的结果记为上三角矩阵 \(U\)：

\[
A=LU.
\]

刚才的例子给出

\[
\begin{pmatrix}2&1\\4&3\end{pmatrix} = \underbrace{\begin{pmatrix}1&0\\2&1\end{pmatrix}}_{L}
\underbrace{\begin{pmatrix}2&1\\0&1\end{pmatrix}}_{U}.
\]
\(U\) 是消元的终点；\(L\) 记录为了到达这个终点，第二行用了第一行的多少倍。注意 \(L\) 中保存的是乘子 \(2\)，而消元矩阵 \(E\) 中对应位置是 \(-2\)。混淆二者的符号是常见错误。

一般情况下，第 \(k\) 列下方的消元乘子放在 \(L\) 的第 \(k\) 列。因为后面的消元只影响更靠右、也更靠下的位置，\(L\) 自然为下三角，\(U\) 自然为上三角。

\subsection{分解一次，求解许多右端}

要解

\[
Ax=b,
\]

利用 \(A=LU\)：

\[
LUx=b.
\]

先令 \(y=Ux\)，解下三角系统

\[
Ly=b
\]

得到 \(y\)；再解上三角系统

\[
Ux=y
\]

得到 \(x\)。前者用前代，后者用回代。

沿用上面的矩阵并取

\[
b=\begin{pmatrix}1\\5\end{pmatrix}.
\]

先解

\[
\begin{pmatrix}1&0\\2&1\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}y_1\\  y_2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1\\5\end{pmatrix},
\]
得到 \(y_1=1,y_2=3\)。再解

\[
\begin{pmatrix}2&1\\0&1\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}x_1\\  x_2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1\\3\end{pmatrix},
\]
得到 \(x_2=3,x_1=-1\)。

若换一个新的右端，\(L\) 和 \(U\) 不需要重算，只需重新进行前代和回代。对稠密 \(n\times n\) 矩阵，分解的计算量随规模大致按 \(n^3\) 增长，每个新右端的两次三角求解只按 \(n^2\) 增长——也就是说，矩阵翻倍，分解约贵 8 倍，而每次回代只约贵 4 倍。这就是``保存消元''带来的实际价值。

\subsection{为什么通常需要置换矩阵}

可逆矩阵也可能在不交换行时遇到零主元。例如

\[
A=\begin{pmatrix}0&1\\1&1\end{pmatrix}
\]

明明可逆，却不能从左上角的 \(0\) 开始消元。交换两行后即可继续。

把行交换记录为置换矩阵 \(P\)，实际分解通常写成

\[
PA=LU.
\]

于是求解 \(Ax=b\) 时使用

\[
LUx=Pb.
\]

在浮点计算中，即使主元非零，只要过小也可能造成严重误差，因此部分选主元会主动选择当前列中绝对值较大的元素。\(P\) 不只是为了处理理论上的零主元，也记录上一节讨论浮点消元时所说的那些为数值稳定性而做的交换。

\subsection{什么时候无置换 LU 存在}

如果 Gaussian 消元的每一步都能在不换行的情况下找到非零主元，就存在

\[
A=LU
\]

的分解，其中 \(L\) 取单位对角。一个常见充分且必要的表述是：所有顺序主子式（左上角各阶子块的行列式；行列式将在后面单元正式引入）都非零。对称正定矩阵还具有更特殊、更经济的 Cholesky 分解，后面会单独讨论。

当矩阵很稀疏时，选择行列顺序还会影响``填充''------原来的零位置在分解中可能变成非零。此时置换同时服务于稳定性和稀疏结构，已经不只是简单的课本交换步骤。

\subsection{可逆不等于数值可靠}

一个矩阵在精确数学中可逆，也可能非常接近奇异。此时 \(b\) 的微小扰动就可能引起 \(x\) 的巨大变化。仅验证残差

\[
\norm{Ax-b}_2
\]

很小，并不能保证计算出的 \(x\) 接近真实解；还需要考察矩阵的条件数（解的相对误差被数据扰动放大的倍数，将在数值分析中正式定义）。

这提醒我们区分两个问题：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  可逆性回答精确解是否存在且唯一；
\item
  条件性回答这个解对数据误差是否敏感。
\end{itemize}

前者属于代数结构，后者将在数值分析中进一步展开。

延伸阅读：MIT 18.06：Factorization into \(A=LU\)。
