\section{距离怎样产生开集与闭集}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/03-Topology-Basics/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}距离告诉我们哪些点彼此邻近，开集把“允许做一个小扰动仍不离开”抽象出来，闭集则保证所有属于集合的收敛序列不会把极限落在外面。
\end{quote}

微积分中的 \(\varepsilon\)--\(\delta\) 论证回顾起来只用到 \(|x-y|\) 的三条性质：非退化、对称、三角不等式。把它们提炼为公理，关于收敛与连续的整套推理就能原样搬到向量、函数和概率分布上。

度量空间 \((X,d)\) 由集合 \(X\) 和距离函数

\[
d:X\times X\to[0,\infty)
\]

组成，满足：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  \(d(x,y)=0\) 当且仅当 \(x=y\)；
\item
  \(d(x,y)=d(y,x)\)；
\item
  \(d(x,z)\le d(x,y)+d(y,z)\)。
\end{enumerate}

非负性通常单列，但也能由其他公理推得：\(2d(x,y)=d(x,y)+d(y,x)\ge d(x,x)=0\)。三角不等式说``经中间点绕路''不会比直接走更短。

\subsection{同一集合可以有不同距离}

在 \(\R^n\) 上，\(L_1,L_2,L_\infty\) 范数都定义度量：

\[
d_p(x,y)=\norm{ x-y}_p.
\]

它们的球形状不同，但在有限维上产生相同的开集与收敛概念，因为范数彼此等价：存在常数 \(c,C>0\) 使 \(c\norm{ v}_p\le\norm{ v}_q\le C\norm{ v}_p\)，于是一个范数下的每个球都包含另一个范数下的某个球、也被某个球包含，两种距离判别``接近''的方式因而相同。

离散度量

\[
d(x,y)=
\begin{cases}
0,&x=y,\\
1,&x\ne y
\end{cases}
\]

则使每个单点都是开集。函数空间中的 sup 距离

\[
d_\infty(f,g) = \sup_x|f(x)-g(x)|
\]
对应一致收敛；\(L_1\) 或 \(L_2\) 距离则允许小测度区域上的较大误差。选择度量就是选择``接近''的含义。

比较两次洗澡时的水温记录，就能看出两种``接近''并不相同。\(L_2\) 距离小表示整段时间里的平方温差较小，却允许某一秒突然出现很烫的尖峰；sup 距离小则要求每一时刻的最大温差都受控。若在意的是整体舒适程度，前一种距离可能够用；若要避免瞬间烫伤，最坏偏差才是关键。

同样地，比较传感器响应曲线时，\(L_2\) 距离小仍允许在很窄的温区出现明显偏差。若那里恰好是设备过热保护的触发点，整体上``很接近''依然不可接受。有限维中各种范数诱导同一种收敛拓扑，并不意味着给定误差阈值时它们表达同一项现实要求；范数等价常数还会随维数改变。

\subsection{开球与开集}

以 \(x\) 为中心、半径 \(r>0\) 的开球为

\[
B_r(x)=\{y:d(x,y)<r\}.
\]

集合 \(U\subseteq X\) 是开集，如果每个 \(x\in U\) 都有某个半径 \(r_x>0\)，使

\[
B_{r_x}(x)\subseteq U.
\]

半径可以随点变化。开集中的每一点都留有一小块仍在集合内的活动空间。

任意开集的并仍开，有限个开集的交仍开；无限交未必开，例如

\[
\bigcap_{n=1}^\infty
\left(-\frac1n,\frac1n\right)
=\{0\}.
\]

\subsection{闭集保留极限点}

集合 \(F\) 闭，如果补集 \(X\setminus F\) 开。在度量空间中等价于：

\begin{quote}
任意收敛序列 \((x_n)\subseteq F\) 的极限若存在于 \(X\)，则仍属于 \(F\)。
\end{quote}

例如 \([0,1]\) 在 \(\R\) 中闭，而 \((0,1]\) 不闭，因为 \(1/n\) 全在集合中，却收敛到不属于集合的 0。

开与闭不是互斥标签。空集与整个空间既开又闭；在离散空间中每个集合都既开又闭。集合还可以既不开也不闭，例如 \(\Q\) 在 \(\R\) 中如此。

闭性依赖环境空间。\((0,1)\) 作为 \(\R\) 的子集不闭，但在子空间 \(X=(0,1)\) 中它就是整个空间，因而闭且开。

\subsection{内部、闭包与边界}

集合 \(A\) 的内部

\[
A^\circ
\]

是包含于 \(A\) 的最大开集；闭包

\[
\overline A
\]

是包含 \(A\) 的最小闭集，也等于 \(A\) 加上所有极限点。

边界

\[
\partial A = \overline A\setminus A^\circ
\]
上的每个邻域都同时碰到 \(A\) 与其补集。

对 \(A=(0,1)\subset\R\)，

\[
A^\circ=(0,1),
\qquad
\overline A=[0,1],
\qquad
\partial A=\{0,1\}.
\]

这些概念区分``严格可行''\,``允许边界''和``极限可达但未包含''，在优化与概率支持集中反复出现。

\subsection{连续性可以不用坐标表达}

映射 \(f:(X,d_X)\to(Y,d_Y)\) 在 \(x\) 连续，如果

\[
\forall\varepsilon>0,\
\exists\delta>0,\
d_X(x,y)<\delta
\Longrightarrow
d_Y(f(x),f(y))<\varepsilon.
\]

等价地，\(Y\) 中每个开集的原像

\[
f^{-1}(U)
\]

在 \(X\) 中开。也等价于序列判据：若 \(x_n\to x\)，则 \(f(x_n)\to f(x)\)。

原像表述最适合复合和一般拓扑；序列表述在度量空间中最直观；\(\varepsilon\)--\(\delta\) 适合定量估计。三者描述同一种连续性，只是入口不同。
