\section{紧致性把无限局部信息压成有限控制}

一个集合可能包含无限多个点。若对每一点分别找到一个局部邻域，怎样把这些无穷多局部信息变成一个全局结论？紧致性保证从覆盖整个集合的开集族中，总能挑出有限多个仍然覆盖。

集合 \(K\) 紧，如果每个开覆盖

\[
K\subseteq\bigcup_{\alpha\in A}U_\alpha
\]

都有有限子覆盖：

\[
K\subseteq
U_{\alpha_1}\cup\cdots\cup U_{\alpha_N}.
\]

它把无限覆盖压缩成有限信息。

\subsection{在度量空间中，紧致等价于序列紧致}

对度量空间，\(K\) 紧当且仅当每个序列 \((x_n)\subseteq K\) 都有一个收敛子列，且极限仍在 \(K\) 中。

这个形式更适合分析。若一个序列试图无限逃逸或在越来越细的尺度上散开，紧致性会迫使其中一部分聚集到集合内一点。

在 \(\mathbb R^n\) 中，Heine--Borel 定理进一步给出：

\[
K\text{ 紧}
\quad\Longleftrightarrow\quad
K\text{ 闭且有界}.
\]

右侧是有限维欧氏空间的便利判据。一般度量空间中，闭且有界不一定紧；无限维 Banach 空间的闭单位球就是重要反例。

\subsection{为什么端点是否包含很重要}

区间 \((0,1)\) 有界但不紧。序列

\[
x_n=\frac1n
\]

位于其中，任何收敛子列都趋于 0，而 0 不在集合中。

集合

\[
\left\{\frac1n:n\in\N\right\}
\]

同样不紧，因为缺少极限点 0；加上 0 后

\[
\left\{0\right\}
\cup
\left\{\frac1n:n\in\N\right\}
\]

在 \(\mathbb R\) 中闭且有界，因此紧。

紧致性不等于``区间很短''或``集合看起来封闭''。它要求所有可能逃逸方式都被堵住。

\subsection{连续函数在紧集上取得极值}

若 \(f:K\to\mathbb R\) 连续且 \(K\) 紧，那么 \(f(K)\) 是紧集：\(f(K)\) 的任一开覆盖经原像拉回成 \(K\) 的开覆盖，取其有限子覆盖再推回即得。实数中的紧集闭且有界，所以 \(f(K)\) 包含其上确界与下确界（有界保证确界存在；确界不是集合的元素就是它的极限点，而闭集保留极限点）：

\[
\exists x_{\max},x_{\min}\in K
\]

使

\[
f(x_{\max})=\max_Kf,
\qquad
f(x_{\min})=\min_Kf.
\]

这就是极值定理。

若定义域不紧，连续函数可能只有下确界而不取得。\(f(x)=x\) 在 \((0,1)\) 上的下确界为 0，却没有最小点；\(f(x)=e^x\) 在 \(\mathbb R\) 上下确界为 0，也不取得。

优化中``连续目标 + 紧可行域''保证最优解存在，正是紧致性的直接应用。

\subsection{连续在紧集上自动一致连续}

连续性允许每个点有自己的 \(\delta_x\)；一致连续要求同一个 \(\delta\) 控制全部点：

\[
\forall\varepsilon>0,\
\exists\delta>0,\
d_X(x,y)<\delta
\Longrightarrow
d_Y(f(x),f(y))<\varepsilon
\]

对所有 \(x,y\in K\) 成立。

Heine--Cantor 定理说，紧集上的连续函数必一致连续。证明思路是：每个点连续给一个局部半径，这些邻域覆盖 \(K\)；紧致性选出有限子覆盖，再取有限个半径中的最小尺度，获得全局控制。

这正是``无限局部信息压成有限统一常数''的典型模式。

函数 \(f(x)=1/x\) 在 \((0,1)\) 上连续，却不一致连续：取 \(x_n=1/n,\ y_n=1/(2n)\)，则 \(|x_n-y_n|\to0\) 而 \(|f(x_n)-f(y_n)|=n\to\infty\)，直接违背一致连续的定义；直观上说，靠近零点需要越来越小的 \(\delta\)。定义域若改为 \([a,1]\)、\(a>0\)，紧致性恢复一致连续。

\subsection{紧致性还保存闭性与距离}

连续像保持紧致；紧集在 Hausdorff 空间（任意两个不同点能被一对不相交开集分开的空间，度量空间都满足这一条）中闭。在度量空间中，若 \(K\) 紧、\(F\) 闭且二者不相交，则它们之间有正距离：

\[
\inf\{d(x,y):x\in K,y\in F\}>0.
\]

理由是 \(x\mapsto d(x,F)=\inf_{y\in F}d(x,y)\) 连续（三角不等式给出 \(|d(x,F)-d(x',F)|\le d(x,x')\)），由本节的极值定理它在 \(K\) 上取得最小值；最小值若为 0，取到它的点就属于 \(F\) 的闭包，而 \(F\) 闭，于是该点属于 \(F\)，与不相交矛盾。

这些性质支撑最优逼近、最近点、有限网格和一致误差估计。

\subsubsection{留给读者}

证明连续函数 \(f:[0,1]\to\mathbb R\) 有界。请分别给出两种思路：一种使用连续像保持紧致，一种反证构造 \(|f(x_n)|\to\infty\) 并利用收敛子列。两种证明的共同核心是什么？
