\section{完备性让逼近留在空间内}

度量空间 \((X,d)\) 完备，如果每个 Cauchy 数列都收敛到 \(X\) 中的点。Cauchy 数列的定义与实数情形平行：对任意 \(\varepsilon>0\)，存在 \(N\)，使 \(m,n\ge N\) 时 \(d(x_m,x_n)<\varepsilon\)，只是把绝对值换成 \(d\)。

完备性与闭性相关，但对象不同：闭性描述子集是否保留环境空间中的极限；完备性描述空间自身是否包含所有内部 Cauchy 逼近的极限。

\subsection{闭子集怎样继承完备性}

若 \(X\) 完备，\(F\subseteq X\) 闭，那么 \(F\) 也完备。任何 \(F\) 中 Cauchy 数列在 \(X\) 中收敛；因为 \(F\) 闭，极限仍在 \(F\)。

反过来，完备空间中的完备子集一定闭。若 \(F\) 不闭，存在 \(F\) 中序列收敛到 \(X\setminus F\) 的点；该序列 Cauchy，却不能在 \(F\) 内收敛。

这解释了为什么许多迭代定理要求在闭可行集上工作。即使环境空间完备，开子集仍可能让极限落到边界外——本节末尾 \(T(x)=x/2\) 的例子正是这种失败的具体展示。

\subsection{函数空间的完备性}

在

\[
C([a,b])
\]

上使用 sup 范数

\[
\lVert f\rVert_\infty = \sup_{x\in[a,b]}|f(x)|,
\]
这个空间完备（sup 范数对应的正是一致收敛，见第一节）。若 \((f_n)\) 在 sup 范数下 Cauchy，那么对每个 \(x\)，\((f_n(x))\) 是实数 Cauchy 列，定义点态极限 \(f(x)\)；一致 Cauchy 性进一步给 \(f_n\to f\) 一致——在 \(|f_m(x)-f_n(x)|<\varepsilon\) 中固定 \(m\) 并令 \(n\to\infty\)，得 \(\sup_x|f_m(x)-f(x)|\le\varepsilon\)——而连续函数的一致极限连续（上一单元已证），所以 \(f\in C([a,b])\)。

相比之下，多项式集合在 sup 范数下不完备。多项式序列可以一致收敛到非多项式连续函数：\([0,1]\) 上 Taylor 部分和 \(p_n(x)=\sum_{k=0}^n x^k/k!\) 一致收敛到 \(e^x\)（Lagrange 余项给出 \(|e^x-p_n(x)|\le e/(n+1)!\to0\)），而 \(e^x\) 不是多项式；Weierstrass 逼近定理进一步说，\(C([a,b])\) 中每个函数都是多项式序列的一致极限。极限存在于更大的 \(C([a,b])\) 中，却离开原子空间。

完备赋范线性空间称为 Banach 空间。\(L^p\)、连续函数空间和许多数值方法的解空间都在此框架中。

\subsection{紧致与完备不相同}

紧致度量空间一定完备：Cauchy 数列有收敛子列，而 Cauchy 性迫使全序列趋于同一极限——\(d(x_n,x)\le d(x_n,x_{n_k})+d(x_{n_k},x)\)，两项分别由 Cauchy 条件与子列收敛控制。

完备不推出紧致。\(\mathbb R\) 完备却不有界；即使闭且有界，在无限维空间中也可能不紧。在度量空间中，紧致恰好等价于

\[
\text{完备}+\text{全有界},
\]

其中全有界意味着对任意 \(\varepsilon>0\)，能用有限个半径 \(\varepsilon\) 的球覆盖整个集合。

普通有界只说集合落在一个大球内；全有界要求在任意精细尺度上都能用有限网格覆盖。无限维单位球包含无限多个彼此保持固定距离的方向，因此不全有界：以 \(\ell^2\)（平方可和序列空间）为例，标准基向量 \(e_i\) 都在单位球中且 \(\lVert e_i-e_j\rVert=\sqrt2\)（\(i\ne j\)），半径小于 \(\sqrt2/2\) 的球每个至多装下一个 \(e_i\)，有限个球盖不住无穷多个方向；这正是上一节``无限维 Banach 空间闭单位球不紧''的原因。

\subsection{Banach 不动点定理}

完备性的计算意义在 Banach 不动点定理中最清楚。

设 \(T:X\to X\) 满足

\[
d(Tx,Ty)\le q\,d(x,y),
\qquad0<q<1.
\]

若 \(X\) 非空且完备，则：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \(T\) 有唯一不动点 \(x^\star\)；
\item
  任取 \(x_0\)，迭代

  \[
  x_{n+1}=T(x_n)
  \]

  都收敛到 \(x^\star\)；
\item
  误差有几何上界。
\end{enumerate}

由压缩性，

\[
d(x_{n+1},x_n)
\le q^n d(x_1,x_0).
\]

对 \(m>n\) 反复用三角不等式并把几何级数求和，

\[
d(x_m,x_n)
\le \bigl(q^{m-1}+\cdots+q^n\bigr)\,d(x_1,x_0)
\le \frac{q^n}{1-q}\,d(x_1,x_0).
\]

右端随 \(n\to\infty\) 趋零，所以 \((x_n)\) Cauchy；完备性给出极限 \(x^\star\in X\)。再令 \(m\to\infty\)，得到定理所许诺的几何误差界

\[
d(x_n,x^\star)\le\frac{q^n}{1-q}\,d(x_1,x_0).
\]

压缩条件同时说明 \(T\) 连续（它是 Lipschitz 常数 \(q<1\) 的 Lipschitz 映射），故可在 \(x_{n+1}=T(x_n)\) 两边取极限，得到

\[
T(x^\star)=x^\star.
\]

若有两个不动点，

\[
d(x^\star,y^\star) = d(Tx^\star,Ty^\star)
\le qd(x^\star,y^\star),
\]
迫使距离为零。

\subsection{为什么``映回完整空间''不能省略}

在开区间 \(X=(0,1)\) 上令

\[
T(x)=\frac x2.
\]

它是压缩映射，也把 \((0,1)\) 映入自身。迭代趋向 0，但 0 不在 \(X\)；因此没有 \(X\) 内不动点。缺失的正是完备性——与上一节中 \((0,1)\) 不紧、序列 \(1/n\) 的极限无处可归，是同一个边界空洞的不同侧面。

Banach 定理支撑不动点迭代、常微分方程局部存在唯一性、积分方程和动态规划。每次应用都要验证空间完备、映射保持空间、以及统一压缩常数，而不是只观察几次迭代距离变小。

