前面的 Markov 链主要在离散状态之间转移：离散时间链用转移矩阵 \(P\)，连续时间链用生成矩阵 \(Q\)，演化由矩阵幂 \(P^n\) 或矩阵指数 \(e^{tQ}\) 推进。时间序列虽可取连续值，讨论的仍是离散时刻。现在进一步进入状态与时间都连续的过程——位置、价格、浓度、温度的变化来自无数微小扰动的连续累积，而非离散跳跃。状态一旦连续，有限矩阵让位给微分算子，\(e^{tQ}\) 的思想则延伸为偏微分方程与随机微分方程生成的演化半群。这一过渡远比把旧公式中的求和换成积分复杂：极限过程本身带着离散世界没有的粗糙性，必须先把它看清楚。

这一单元从已知的随机游走走起：让时间步长与空间步长同步缩放，在极限中认出布朗运动；然后沿两条互补的路线展开——追密度得到 Fokker--Planck 方程，追路径建立 Itô 积分与随机微分方程；最后以数值模拟和时间反演收尾，瞥见扩散生成模型为什么能从纯噪声走回数据。各篇内容如下：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  从随机游走到布朗运动：按 \(\Delta x\sim\sqrt{\Delta t}\) 同步缩放的极限给出布朗运动的定义；路径处处连续却处处不可微，二次变差非零是后面一切``非常规公式''的根源。
\item
  Fokker--Planck 方程描述密度的流动：不追单条路径而追密度 \(p(x,t)\)，质量守恒、漂移搬运与扩散摊平合出前向方程，与离散链的主方程一一平行。
\item
  Itô 积分与随机微分方程：普通积分对布朗路径失效，Itô 积分用左端点取值重建，代价是链式法则多出 \(\tfrac12\sigma^2\) 修正项；两个可解例子展示用法。
\item
  数值模拟与时间反演的直觉：Euler--Maruyama 格式、强收敛与弱收敛之别，以及反向 SDE 中出现的得分 \(\nabla\log p\) 怎样成为扩散生成模型的核心。
\item
  得分匹配怎样从样本学习得分：不知道密度也能学习其梯度——Hyvärinen 目标、切片估计与去噪得分匹配，后者正是扩散模型实际使用的训练目标。
\end{enumerate}

关于严格性需要交代：这一单元的完整理论——Itô 积分的构造、SDE 解的存在唯一性、时间反演定理——依赖测度论，超出本笔记范围。策略是分层交付：直觉与构造思想完整给出，严格定理声明其结论与成立条件但不展开证明，并明确标出边界在哪里。读完后应当能回答：布朗运动为什么那样定义、Fokker--Planck 方程每一项是什么、Itô 修正从哪里来、扩散模型为什么能生成数据、以及得分怎样从样本中学到；至于``证明它为什么成立''，留给更严格的教材。

\subsection{怎么读这一章}

若只想建立概念地图，先读五篇开头的``核心洞见''，再抓住两条互补路线：路径路线是随机游走 \(\to\) Brownian motion \(\to\) Itô 积分 \(\to\) SDE；分布路线是局部漂移扩散 \(\to\) Fokker--Planck 方程 \(\to\) 得分 \(\to\) 反向生成。

若要做计算，再读 Itô 公式、Euler--Maruyama 的强弱误差和去噪得分匹配；若只关心扩散模型的机制，可以先略过积分构造证明，但不能跳过时间方向、扩散系数形式和得分所对应的边缘分布这些条件。

\subsection{本章篇目}

以下篇目按概念依赖排列；若从具体问题进入，也可以先打开最接近当前困惑的一篇，再沿篇内链接回补。

\begin{itemize}
\tightlist
\item \hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/01]{``从随机游走到布朗运动''}；
\item \hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/02]{``Fokker--Planck 方程描述密度的流动''}；
\item \hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/03]{``Itô 积分与随机微分方程''}；
\item \hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/04]{``数值模拟与时间反演的直觉''}；
\item \hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/05]{``得分匹配：怎样从样本学习得分''}。
\end{itemize}
