\section{从随机游走到布朗运动}
\label{sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}Brownian motion 是随机游走在 \(\sqrt{\Delta t}\) 尺度下的路径极限。正是这个尺度让路径连续却粗糙、二次变差保留下来，并迫使随机微积分修改普通链式法则。
\end{quote}

在\hyperref[sec:06-Random-Processes/04-Applications/01]{``随机游走：从局部步进到整体尺度''}中，无偏随机游走的典型距离按 \(\sqrt n\) 增长，中心极限定理让固定时刻的位置呈现 Gaussian 轮廓。那里看的是``走了 \(n\) 步之后人在哪''；本节把问题推进一步：让步子越走越密、越走越小，问极限中整条随机轨迹长什么样。答案叫布朗运动（Brownian motion），它是连续状态、连续时间随机过程的基准模型，也是本单元后面所有方程的地基。

\subsection{空间步长为什么必须取 \(\sqrt{\Delta t}\)}

设时间步长为 \(\Delta t\)，每一步以概率 \(1/2\) 移动 \(+\Delta x\) 或 \(-\Delta x\)，各步独立。为书写简单，设 \(t\) 是 \(\Delta t\) 的整数倍，则到时刻 \(t\) 共走了 \(n=t/\Delta t\) 步，位置为

\[
X^{(\Delta t)}_t=\Delta x\sum_{k=1}^{n}Z_k,
\]

其中 \(Z_k=\pm1\) 等概率。均值为零，方差为

\[
\Var\big(X^{(\Delta t)}_t\big)=n(\Delta x)^2=\frac{(\Delta x)^2}{\Delta t}\,t.
\]

令 \(\Delta t\to0\) 时，方差是否活下来完全取决于比值 \((\Delta x)^2/\Delta t\)：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  若 \(\Delta x\) 缩得比 \(\sqrt{\Delta t}\) 慢，方差爆炸，极限是瞬间散布到无穷远的噪声；
\item
  若缩得更快，方差消失，极限是停在原点的死过程；
\item
  只有 \(\Delta x=\sigma\sqrt{\Delta t}\)（\(\sigma>0\) 为常数），方差收敛到 \(\sigma^2t\)，既不为零也不发散。
\end{itemize}

\(\sqrt{\Delta t}\) 是唯一``刚好''的尺度，它直接来自随机游走的 \(\sqrt n\) 扩散尺度：位移按步数的平方根增长，步数按 \(1/\Delta t\) 增长，于是单步位移必须按 \(\sqrt{\Delta t}\) 缩小。以下取 \(\sigma=1\)，称为标准缩放。

\subsection{极限过程应具有什么性质}

固定时刻 \(t\)，步数 \(n=t/\Delta t\to\infty\)，由中心极限定理

\[
X^{(\Delta t)}_t=\sqrt{\Delta t}\sum_{k=1}^{n}Z_k
\xrightarrow{d}\mathcal N(0,t).
\]

同理，区间 \([s,t]\) 上的位移是 \((t-s)/\Delta t\) 个独立小步之和，趋向 \(\mathcal N(0,t-s)\)；不相交区间上的位移由不同的小步组成，彼此独立。因此极限过程若存在，必须具备：从零出发、独立增量、正态增量（方差等于区间长度）。把相邻时刻线性插值后，路径在极限中还应当连续。

严格地说，``整条路径的分布收敛''需要比中心极限定理更强的结论：Donsker 不变原理断言，只要单步零均值、有限方差，无论单步分布是 \(\pm1\)、均匀分布还是别的什么，标准缩放后的整条折线路径的分布都收敛到同一个极限过程。本书只声明这一结论——它是``过程层面的中心极限定理''，严格表述要在路径空间上谈分布收敛。它的价值在于普适性：微观步进的细节被 \(\sqrt{\Delta t}\) 尺度洗掉，极限对象只有一个，值得单独命名。

\subsection{布朗运动的定义}

把上面归纳出的性质写成定义。实值随机过程 \(W=(W_t)_{t\ge0}\) 称为标准布朗运动，若：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  \(W_0=0\)；
\item
  独立增量：不相交时间区间上的增量相互独立；
\item
  正态增量：对 \(s<t\)，\(W_t-W_s\sim\mathcal N(0,t-s)\)；
\item
  路径连续：以概率一，\(t\mapsto W_t\) 是连续函数。
\end{enumerate}

前三条来自缩放极限的直接读法，第四条来自插值折线在极限中保持连续。注意前三条只决定有限维分布，并不能自动保证连续性——可以人为构造满足前三条却在随机时刻``抖一下''的坏版本；连续性必须单独要求。Kolmogorov 连续性定理保证满足前三条的过程总存在连续版本（声明，不证），所以定义四条并立是合法的。

由独立正态增量可直接算出协方差

\[
\Cov(W_s,W_t)=\min(s,t),
\]

且任意有限个时刻的联合分布是联合 Gaussian，即布朗运动是 Gaussian 过程；未来增量与过去独立，所以它也是 Markov 过程。带初值 \(x\)、漂移 \(\mu\)、强度 \(\sigma\) 的版本写作 \(x+\mu t+\sigma W_t\)。

\subsection{认知冲突：处处连续，却处处不可微}

我们熟悉的光滑运动轨迹几乎处处有切线，但连续性本身从不保证可微。布朗运动把这种差别推到极端：以概率一，它的路径在任何点都不可微（严格证明不展开）。

直觉就在缩放尺度里。小区间 \([t,t+\Delta t]\) 上的位移量级是 \(\sqrt{\Delta t}\)（增量的标准差），于是割线斜率

\[
\frac{W_{t+\Delta t}-W_t}{\Delta t}
\]

的量级是 \(\sqrt{\Delta t}/\Delta t=1/\sqrt{\Delta t}\to\infty\)，而且符号随机。``无穷小扰动叠加成光滑曲线''的直觉在这里失效：叠加出的曲线在任意放大倍数下都同样粗糙。

后果是实质性的：\(dW/dt\) 不存在，普通微积分无法对单条布朗路径求导，``噪声的变化率''这种说法没有意义。想写噪声驱动的微分方程，必须重建积分与链式法则，这是\hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/03]{``Itô 积分与随机微分方程''}一节的任务。

\subsection{二次变差：位移的平方不会消失}

不可微的根源可以用一个精确的量刻画。把 \([0,t]\) 分割为 \(0=t_0<t_1<\cdots<t_n=t\)，记 \(\Delta W_k=W_{t_{k+1}}-W_{t_k}\)、\(\Delta t_k=t_{k+1}-t_k\)，考察平方位移之和

\[
Q^{(n)}=\sum_{k=0}^{n-1}(\Delta W_k)^2.
\]

每一项的期望是 \(\E[(\Delta W_k)^2]=\Delta t_k\)，求和恰为 \(t\)；又 \(Z\sim\mathcal N(0,v)\) 时 \(\E[Z^4]=3v^2\)，故 \(\Var(Z^2)=2v^2\)，每一项的方差是 \(2(\Delta t_k)^2\)。再由独立性，

\[
\Var\big(Q^{(n)}\big)=2\sum_k(\Delta t_k)^2
\le 2\Big(\max_k\Delta t_k\Big)\sum_k\Delta t_k
=2\Big(\max_k\Delta t_k\Big)\,t\longrightarrow0.
\]

所以分割变细时 \(Q^{(n)}\) 均方收敛到常数 \(t\)——非随机、非零。这个极限记作

\[
[W]_t=t,
\]

称为布朗运动的二次变差。``微小位移的平方累积出确定的量''是布朗运动最核心的事实。

对比连续可微函数 \(f\)：其增量量级是 \(\Delta t\)，平方和不超过 \(\big(\max_k\abs{\Delta f_k}\big)\sum_k\abs{\Delta f_k}\)，随分割变细趋于零。差别全在位移量级：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  光滑函数：位移 \(\sim\Delta t\)，平方 \(\sim(\Delta t)^2\)，约 \(1/\Delta t\) 项求和仍趋于零；
\item
  布朗运动：位移 \(\sim\sqrt{\Delta t}\)，平方 \(\sim\Delta t\)，约 \(1/\Delta t\) 项求和收敛到 \(t\)。
\end{itemize}

同一尺度还说明总变差发散：\(\sum_k\abs{\Delta W_k}\) 中每项量级 \(\sqrt{\Delta t}\)，共约 \(t/\Delta t\) 项，合计量级 \(t/\sqrt{\Delta t}\to\infty\)。布朗路径在任何区间上都不是有界变差。

\subsection{普通积分对布朗路径失效}

Riemann--Stieltjes 积分 \(\int f\,dg\) 对连续 \(f\) 与有界变差 \(g\) 存在；布朗路径变差无界，所以 \(\int\cdot\,dW\) 不能逐路径地按普通分割极限定义。但``噪声对系统的累积推动''恰恰需要这种积分：后面几节写下 \(dX=\mu\,dt+\sigma\,dW\) 时，欠的正是这笔账。

本节的因果链是：\(\sqrt{\Delta t}\) 尺度 \(\Rightarrow\) 处处不可微、二次变差非零 \(\Rightarrow\) 普通积分失效。下一节先绕开单条路径，转去看密度怎样演化；之后\hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/03]{``Itô 积分与随机微分方程''}一节再回来用概率方法重建积分，那时二次变差 \([W]_t=t\) 会让链式法则多出一项修正。

最后交代模型边界：布朗运动假设增量独立、Gaussian、路径连续。真实系统若有跳跃、记忆或重尾冲击，这些假设就可能失效——正如随机游走只是离散世界的基准，布朗运动也只是连续世界的基准，不是所有连续轨迹的默认模型。
