\section{Fokker--Planck 方程描述密度的流动}
\label{sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}单条扩散路径不可微，概率密度却能服从确定的守恒方程：漂移搬运质量，扩散摊平质量，Fokker--Planck 方程把两种概率通量合在一起。
\end{quote}

上一节追的是单条路径：连续、处处不可微、细节不可预测。本节换一个视角——不追一条路径，追一大群独立路径在每个位置形成的密度 \(p(x,t)\)。单条路径粗糙，密度却光滑地演化：随机性在群体层面变成确定规律。这与离散 Markov 链中``路径随机，而 \(\mu_n=\mu_0P^n\) 确定''是同一个思想。

\subsection{局部增量的形状}

先形式地写下噪声驱动的演化

\[
dX_t=\mu(X_t)\,dt+\sigma(X_t)\,dW_t,
\]

其严格含义由下一节补完，本节只需要它的局部读法：从位置 \(x\) 出发，经过小时间 \(\Delta t\)，

\[
\Delta X\approx\mu(x)\,\Delta t+\sigma(x)\sqrt{\Delta t}\,Z,
\qquad Z\sim\mathcal N(0,1).
\]

即短时间内位置近似 Gaussian：均值被 \(\mu\) 以 \(O(\Delta t)\) 搬动，散布被 \(\sigma\) 以 \(O(\sqrt{\Delta t})\) 摊开。\(\mu\) 称为漂移系数，\(\sigma\) 称为扩散系数。这正是上一节缩放极限中``单步''的一般化：方向可以有倾向，步子大小可以随位置变化。

\subsection{质量守恒给出连续性方程}

概率质量不生不灭：某点密度的变化只能来自净流入。记 \(J(x,t)\) 为概率通量，即单位时间净通过 \(x\) 向右的概率质量，则

\[
\frac{\partial p}{\partial t}=-\frac{\partial J}{\partial x}.
\]

这是一维连续性方程，与流体力学中的质量守恒同形。问题只剩一个：通量 \(J\) 由什么组成。

\subsection{通量来自漂移搬运与扩散摊平}

漂移让所有粒子以速度 \(\mu(x)\) 平移，像河水载着染料，搬运的是密度本身：

\[
J_{\mathrm{drift}}=\mu(x)\,p.
\]

扩散让粒子对称地向四周乱动。单个粒子没有偏好，群体却有净效果：高密度一侧向外走出的粒子多于低密度一侧走进来的，净迁移与密度梯度反向，大小正比于局部散布强度（Fick 定律的直觉）。当 \(\sigma\) 为常数时，

\[
J_{\mathrm{diff}}=-\frac{\sigma^2}{2}\frac{\partial p}{\partial x}.
\]

当 \(\sigma\) 随位置变化，局部散布强度本身也在变，通量应写成 \(-\frac12\frac{\partial}{\partial x}\big(\sigma(x)^2p\big)\)；这一形式的严格来源要用下一节的工具，本节先取物理直觉。

合并两项并代入连续性方程，得到 Fokker--Planck 方程

\[
\boxed{\;\frac{\partial p}{\partial t}
=-\frac{\partial}{\partial x}\big(\mu(x)\,p\big)
+\frac12\frac{\partial^2}{\partial x^2}\big(\sigma(x)^2p\big)\;}
\]

给定初始密度 \(p(x,0)\)（确定性起点对应集中于一点的点质量），它决定密度的全部演化。它也称为 Kolmogorov 前向方程。

\subsection{与离散链前向方程的平行}

在\hyperref[sec:06-Random-Processes/05-Continuous-Time-Markov-Chains-and-Queues/02]{``Kolmogorov 方程与矩阵指数''}中，行分布满足主方程 \(\mu'(t)=\mu(t)Q\)，分量形式

\[
\frac{d}{dt}\mu_j(t)=\sum_k\mu_k(t)q_{kj}
\]

固定终点 \(j\)，按``从哪里跳进来''汇总流入。Fokker--Planck 方程是同一种前向视角：固定位置 \(x\)，问密度怎样被周围的漂移与扩散送进来。逐项对照如下：

\begin{longtable}{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
 & 离散状态（CTMC） & 连续状态（扩散） \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
演化对象 & 行向量 \(\mu(t)\) & 密度函数 \(p(\cdot,t)\) \\
局部规则 & 速率矩阵 \(Q\) & 漂移 \(\mu(x)\)、扩散 \(\sigma(x)\) \\
前向方程 & \(\mu'(t)=\mu(t)Q\) & 上面的偏微分方程 \\
闭式解 & \(\mu(0)e^{tQ}\) & 一般没有，靠数值解 \\
\end{longtable}

求和换成了微分，矩阵指数 \(e^{tQ}\) 的位置被微分算子的演化取代——状态连续时矩阵让位给微分方程，这正是本单元离开 Markov 链后面对的第一个代价：能写下方程，不等于能解出方程。

\subsection{纯扩散回到热方程}

取 \(\mu=0\)、\(\sigma\) 为常数，方程化为热方程

\[
\frac{\partial p}{\partial t}=\frac{\sigma^2}{2}\frac{\partial^2p}{\partial x^2}.
\]

从原点处的点质量出发，其解是 Gaussian 热核

\[
p(x,t)=\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2t}}
\exp\!\left(-\frac{x^2}{2\sigma^2t}\right),
\]

即 \(\mathcal N(0,\sigma^2t)\) 的密度——恰是上一节布朗运动（强度 \(\sigma\)）在时刻 \(t\) 的边缘分布。路径极限与偏微分方程描述同一个对象：前者看单条轨迹，后者看群体密度。方差 \(\sigma^2t\) 随时间线性增长，密度被无限摊平，所以纯扩散在整条直线上没有平稳分布：摊平一旦没有约束，质量就散布到无穷远。

\subsection{Ornstein--Uhlenbeck 过程：均值回归约束摊平}

加入指向原点的线性漂移

\[
dX_t=-\theta X_t\,dt+\sigma\,dW_t,
\qquad \theta>0,
\]

称为 Ornstein--Uhlenbeck（OU）过程：\(\abs{X_t}\) 越大，往回拉的力越强，像弹簧。求平稳密度时令 \(\partial p/\partial t=0\)，并取``通量为零''的自然边界（概率不持续流向无穷远）：

\[
J=-\theta x\,p-\frac{\sigma^2}{2}\frac{dp}{dx}=0
\;\Longrightarrow\;
\frac{1}{p}\frac{dp}{dx}=-\frac{2\theta}{\sigma^2}x,
\]

积分得

\[
p(x)\propto\exp\!\left(-\frac{\theta}{\sigma^2}x^2\right),
\qquad\text{即}\qquad
\mathcal N\!\left(0,\frac{\sigma^2}{2\theta}\right).
\]

直觉很清楚：扩散不断把密度摊平，均值回归不断把粒子拉回中心，两种力量平衡出有限宽度的 Gaussian。纯扩散的摊平无约束，因而不存在平稳分布；哪怕很弱的线性回复（\(\theta\) 很小）也足以约束出平稳形态，只是宽度 \(\sigma^2/(2\theta)\) 很大。``扩散加回复''是制造可控平稳分布的基本机制——\hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/04]{``数值模拟与时间反演的直觉''}一节会看到，扩散生成模型正是靠 OU 式加噪把任意数据分布洗成已知的 Gaussian。

\subsection{边界}

Fokker--Planck 方程假设过程真是连续扩散：路径没有跳跃。有跳跃时（重尾冲击、突发事件）右端要加积分项，超出本单元范围。此外，系数 \(\mu,\sigma\) 太坏（不光滑、增长过快）时演化可能不存在，或在有限时间爆炸；下一节会给出解存在唯一的常用条件。

密度视角能回答``分布怎样演化''，但首次到达、路径泛函等问题仍需路径视角；而且 \(dX=\mu\,dt+\sigma\,dW\) 至今只是形式记号。下一节给它严格含义。
