\section{Itô 积分与随机微分方程}

前两节已经使用 $dX_t=\mu\,dt+\sigma\,dW_t$ 的写法，而``从随机游走到布朗运动''一节已经警告：布朗路径处处不可微、总变差无界，$dW$ 不是普通意义的微分。本节还债：先定义 $\int\sigma\,dW$ 是什么，随机微分方程（SDE）才有严格含义。策略依然分层：给出构造思想与关键结论，完整构造依赖测度论，本书声明其存在并指明条件。

\subsection{Riemann--Stieltjes 为什么失效}

回顾普通路径积分：对分割取极限

\[
\int_0^T f\,dg=\lim\sum_k f(\xi_k)\big(g(t_{k+1})-g(t_k)\big),
\]

它对连续 $f$ 与有界变差 $g$ 存在，且与取样点 $\xi_k$ 的位置无关。布朗路径以概率一不是有界变差——``从随机游走到布朗运动''一节由 $\sqrt{\Delta t}$ 尺度直接看到——所以 $\int\cdot\,dW$ 无法逐路径定义。

症结与出路是同一个事实：位移量级 $\sqrt{\Delta t}$ 让增量绝对值之和发散，却让增量平方之和收敛到区间长度，$[W]_t=t$。要利用的正是平方的可控性。

\subsection{Itô 积分的构造思想}

构造分三步，本书只给思想与关键估计，完备化细节见严格教材。

第一步，对阶梯状的简单过程

\[
H_t=\sum_k H_k\,\ind_{[t_k,t_{k+1})}(t)
\]

直接定义

\[
\int_0^T H\,dW=\sum_k H_k\big(W_{t_{k+1}}-W_{t_k}\big).
\]

权重 $H_k$ 在区间左端点取值，并要求它只依赖 $t_k$ 之前的信息（称为非预见或适应）：先下权重，后开噪声，不能偷看未来。

第二步，关键估计是 Itô 等距：

\[
\E\left[\left(\int_0^T H\,dW\right)^2\right]
=\E\left[\int_0^T H_t^2\,dt\right].
\]

来源是左端点取值带来的独立性：$H_k$ 与它乘的增量独立，故

\[
\E\big[H_k^2(\Delta W_k)^2\big]=\E[H_k^2]\,\Delta t_k,
\]

交叉项的条件均值为零。平方位移收敛到 $\Delta t_k$（二次变差）正是等式右端出现 $dt$ 的原因。

第三步，Itô 等距说明映射 $H\mapsto\int H\,dW$ 保持 $L^2$ 距离，于是一切能被阶梯过程逼近（在 $L^2$ 意义下）的适应过程，其积分定义为阶梯积分的极限。这就是 Itô 积分。这个极限取在均方意义下，无须要求每条路径都收敛——这正是它能驯服无界变差路径的原因。

在适当可积条件下，Itô 积分关于上限是 martingale，且

\[
\E\left[\int_0^T H\,dW\right]=0.
\]

公平性同样来自左端点：权重确定时，它乘的增量尚未发生。这与``Martingale：公平游戏与停时''中``没有可预测漂移''的结构一脉相承。

\subsection{代价：链式法则多出一项}

普通积分中取样点 $\xi_k$ 无关紧要；这里不行。左端点、右端点、中点给出不同的极限，因为权重与区间内的位移相关，相关量级是 $\sqrt{\Delta t}\cdot\sqrt{\Delta t}=\Delta t$，分割再细也不消失。Itô 选定左端点，代价是普通链式法则要改变。

对 $f(X_t)$ 做 Taylor 展开：

\[
df=f'(X)\,dX+\frac12f''(X)\,(dX)^2+\cdots.
\]

普通微积分中二阶项可以丢；这里 $dX$ 含有 $\sqrt{dt}$ 量级的 $\sigma\,dW$，其平方是 $dt$ 量级，不能丢。记住乘法规则

\[
(dt)^2=0,\qquad dt\,dW=0,\qquad (dW)^2=dt,
\]

最后一条正是二次变差 $[W]_t=t$ 的微分写法。代入得 Itô 公式：若 $dX_t=\mu\,dt+\sigma\,dW_t$，则

\[
\boxed{\;df(X_t)=\left(f'(X_t)\,\mu+\frac12f''(X_t)\,\sigma^2\right)dt
+f'(X_t)\,\sigma\,dW_t\;}
\]

修正项 $\frac12f''\sigma^2$ 是``$\sqrt{\Delta t}$ 世界''的入场费：只要函数有曲率，噪声的二阶效应就进入一阶规律。

\subsection{例一：几何布朗运动}

金融中最简单的价格模型设相对涨落恒定：

\[
dS_t=\mu S_t\,dt+\sigma S_t\,dW_t.
\]

取 $f=\log$，则 $f'(S)=1/S$、$f''(S)=-1/S^2$，由 Itô 公式

\[
d\log S_t=\left(\mu-\frac{\sigma^2}{2}\right)dt+\sigma\,dW_t,
\]

于是

\[
S_t=S_0\exp\!\left(\left(\mu-\frac{\sigma^2}{2}\right)t+\sigma W_t\right).
\]

普通链式法则会猜指数里是 $\mu t+\sigma W_t$，少了 $-\sigma^2t/2$。这个修正有实在的金融含义：由 Gaussian 矩母函数 $\E[e^{\sigma W_t}]=e^{\sigma^2t/2}$ 得 $\E[S_t]=S_0e^{\mu t}$，期望增长率确实是 $\mu$；但每条路径的对数增长率是 $\mu-\sigma^2/2$，典型路径的复合增长被波动侵蚀（volatility drag）。期望被少数暴涨路径拉高，多数路径跑得比期望慢——Jensen 不等式在指数函数上的体现，正是 Itô 修正项的金融面孔。

\subsection{例二：Ornstein--Uhlenbeck 过程}

上一节用密度方法研究过均值回复模型

\[
dX_t=-\theta X_t\,dt+\sigma\,dW_t,
\qquad \theta>0,
\]

现在用路径方法解它。Itô 公式推广到显含时间的函数 $f(x,t)$ 时，多出一项 $\partial f/\partial t$：

\[
df=\left(\frac{\partial f}{\partial t}
+\mu\,\frac{\partial f}{\partial x}
+\frac12\sigma^2\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}\right)dt
+\sigma\frac{\partial f}{\partial x}\,dW.
\]

取 $f(x,t)=e^{\theta t}x$（相当于乘以积分因子 $e^{\theta t}$），它对 $x$ 的二阶导为零，修正项消失，得

\[
d\big(e^{\theta t}X_t\big)=\sigma e^{\theta t}\,dW_t,
\]

积分得显式解

\[
X_t=X_0e^{-\theta t}+\sigma\int_0^t e^{-\theta(t-s)}\,dW_s.
\]

确定性被积函数的 Itô 积分是 Gaussian 随机变量，故 $X_t$ 是 Gaussian：均值为 $X_0e^{-\theta t}$，方差由 Itô 等距给出，

\[
\sigma^2\int_0^t e^{-2\theta(t-s)}\,ds
=\frac{\sigma^2}{2\theta}\big(1-e^{-2\theta t}\big)
\;\longrightarrow\;\frac{\sigma^2}{2\theta}.
\]

极限分布 $\mathcal N(0,\sigma^2/(2\theta))$ 与上一节用 Fokker--Planck 方程求出的平稳密度一致：路径视角与密度视角再次对上。初值的影响按 $e^{-\theta t}$ 指数遗忘，这是``均值回复''在路径层面的样子。

\subsection{SDE 是积分方程的缩写}

记号 $dX=\mu\,dt+\sigma\,dW$ 的严格含义是积分方程

\[
X_t=X_0+\int_0^t\mu(X_s)\,ds+\int_0^t\sigma(X_s)\,dW_s,
\]

第一项是普通积分，第二项是 Itô 积分。``微分形式''只是缩写；检验一个解，永远是代回积分形式。

解的存在唯一性有常用充分条件：若 $\mu,\sigma$ 关于 $x$ 满足 Lipschitz 条件，并满足线性增长

\[
\abs{\mu(x)}+\abs{\sigma(x)}\le C(1+\abs{x}),
\]

则强解存在且唯一（声明，不证）。线性增长排除爆炸：确定性方程 $dx=x^2\,dt$ 已在有限时间跑到无穷，加噪声救不回来。状态依赖的 $\sigma$ 触及零、带跳跃项、有反射边界等情形都需要额外理论，本书不展开。

\subsection{Stratonovich 解释}

区间中点取值给出另一套积分，称为 Stratonovich 积分：它恢复普通形式的链式法则（在某些几何与物理推导中更方便），代价是积分一般不再是 martingale，且对被积过程要求更高。两种解释相差一个漂移修正，一维时

\[
\sigma\circ dW=\sigma\,dW+\frac12\,\sigma\frac{\partial\sigma}{\partial x}\,dt,
\]

其中 $\circ$ 标记 Stratonovich。物理文献常把噪声理解为光滑噪声的极限，自然对应 Stratonovich；金融与本笔记采用 Itô，因为``先下注后开奖''的左端点结构保持 martingale 性质。两套体系之间有换算公式，单独使用都合法，混用才会出错。本单元此后只用 Itô。

解析可解的 SDE 屈指可数。下一节转向数值模拟，并沿``时间反演''这一反直觉的方向，瞥见扩散生成模型。
