\section{数值模拟与时间反演的直觉}
\label{sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}模拟 SDE 要同时控制时间离散偏差与 Monte Carlo 波动。把扩散倒放则还需要每个噪声时刻的得分场，它补回正向扩散不断丢失的密度梯度信息。
\end{quote}

大多数 SDE 没有闭式解。两条出路：用数值方法模拟路径，或者只问分布层面的问题。本节两件事都做，并在一个反直觉的方向上收尾——把 SDE 倒着跑。这是扩散生成模型的数学入口。

\subsection{Euler--Maruyama：把局部增量直接离散化}

取时间网格 \(t_k=k\Delta t\)，把``局部高斯增量''照搬成递推

\[
X_{k+1}=X_k+\mu(X_k)\,\Delta t+\sigma(X_k)\sqrt{\Delta t}\,Z_k,
\qquad Z_k\sim\mathcal N(0,1)\ \text{独立同分布},
\]

称为 Euler--Maruyama 格式。系数在区间左端点取值，与 Itô 解释配套。换个角度看，\hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/01]{``从随机游走到布朗运动''}一节的缩放极限本来就是这样走的：随机游走就是布朗运动的 Euler 格式，\(\sqrt{\Delta t}\) 尺度在这里完成首尾呼应。

\subsection{步长的影响：两种收敛}

\(\Delta t\) 过大时，每步的线性化误差会累积。但``误差大''有两种含义，必须区分：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{强收敛}关心单条路径：同一份噪声驱动下，数值路径逼近真实路径，看 \(\E\abs{X_T-X^{(\Delta t)}_T}\) 随 \(\Delta t\) 下降的速度。在系数足够光滑等常规条件下，Euler--Maruyama 的强阶是 \(1/2\)（噪声系数与状态无关时可达 \(1\)）。
\item
  \textbf{弱收敛}只关心分布：看 \(\abs{\E[f(X_T)]-\E[f(X^{(\Delta t)}_T)]}\) 的误差，同样常规条件下弱阶是 \(1\)。
\end{itemize}

实践含义：要看路径形状（轨迹模拟、对冲检验）必须用小步长；只要 \(\E[f(X_T)]\) 这类统计量，可以放宽步长，把预算省给路径条数。

\subsection{每条路径都不同：统计靠平均}

一次模拟只产出一条样本路径，``看起来像''不构成证据。估计 \(\E[f(X_T)]\) 的标准做法是独立模拟 \(M\) 条路径取平均：

\[
\widehat{I}_M=\frac1M\sum_{m=1}^{M}f\big(X^{(m)}_T\big).
\]

由大数定律，\(\widehat{I}_M\) 收敛到真值；由中心极限定理，Monte Carlo 涨落的量级是标准差除以 \(\sqrt M\)——这正是\hyperref[ch:044]{``极限定理：重复随机性为何会产生稳定规律''}中两件工具的组合。总误差有两块：离散化偏差随 \(\Delta t\) 下降，Monte Carlo 涨落随 \(M\) 下降，计算预算要在两者之间分配。

\subsection{正向加噪：把数据洗成纯噪声}

现在换到生成立场。设数据样本来自某个未知分布 \(p_0\)（比如所有``自然图片''组成的分布）。构造一个与数据无关的固定加噪过程，例如 OU 式

\[
dX_t=-\theta X_t\,dt+\sigma\,dW_t,
\]

让它从数据样本出发长时间运行。由前两节对 OU 过程的两种分析：任意初值都按 \(e^{-\theta t}\) 遗忘，分布被冲向同一个平稳 Gaussian。初值是数据样本也不例外——数据分布的信息被逐步抹掉，终点近似纯噪声，一个完全已知、极易采样的分布。用\hyperref[sec:06-Random-Processes/06-Diffusion-and-SDE/02]{``Fokker--Planck 方程描述密度的流动''}一节的密度视角说：密度被扩散与回复的合力洗平。

\subsection{时间反演：存在一条走回来的 SDE}

一个不平凡的事实：在常规正则条件下，把正向扩散的时间倒过来，所得过程仍是扩散。也就是说，存在一条反向 SDE，从终点的噪声分布出发、沿反向时间运行，其每个时刻的边缘分布精确回溯 \(p_t\)，最终回到 \(p_0\)。这一时间反演定理（Anderson 等人的结果）的完整陈述与证明超出本书范围。先取生成模型中常用的情形：扩散幅度 \(\sigma(t)\) 可以随时间变化，但不依赖状态，且各方向相同。若正向 SDE 为 \(dX=f(X,t)\,dt+\sigma(t)\,dW\)，则反向方程形如

\[
dX=\big(f-\sigma(t)^2\nabla_x\log p_t(X)\big)dt+\sigma(t)\,d\bar W,
\qquad \text{时间从 } T \text{ 流向 } 0,
\]

其中 \(\bar W\) 是反向时间中的另一布朗运动。修正项里的

\[
\nabla_x\log p_t(x)
\]

称为得分（score）：密度对数的梯度，逐点指向密度上升最快的方向。（把反向过程改用``自己的时钟''书写时，得分项以正号进入漂移；约定不同，要点不变。）若扩散矩阵还依赖状态，反向漂移一般会多出扩散矩阵的散度项，不能直接套用这个简式。

直觉并不神秘：纯扩散只会把一切摊平，要让噪声重新``收拢''成数据的形状，必须额外施加一个始终指向高密度区域的推力，这个推力就是得分。得分随时间变化：噪声大时它只勾勒分布的粗轮廓，噪声小时恢复细节——反向过程先找回轮廓，再补全细节。以上用一维书写，数据是 \(\R^d\) 中的向量时，得分就是 \(\R^d\) 上的向量场，论证不变。

\subsection{这正是扩散生成模型的核心}

扩散生成模型把上面两段拼成一台生成机器：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  前向加噪：用固定 SDE 把数据分布洗成近似标准 Gaussian，这一步不需要学习任何东西；
\item
  学习得分：用数据估计各噪声水平 \(t\) 上的得分场 \(\nabla_x\log p_t\)，这是一个可以用神经网络完成的回归问题；
\item
  反向生成：从纯噪声采样，用估计的得分替换真得分，沿反向 SDE 以 Euler--Maruyama 离散运行，到达终点的样本近似服从 \(p_0\)。
\end{enumerate}

妙处在于：整个流程从不需要写出 \(p_0\) 的密度——对图片这类分布这通常做不到——只需要它的得分场，而得分可以从样本中学习。上一节的存在唯一性条件保证 SDE 写法合法，本节的反演声明保证``倒着跑''方向正确，工程负责把得分估准。

\subsection{边界：这里给的是直觉与方向}

严格的时间反演定理要求密度与得分的正则条件，其证明远超本笔记范围；本节交付的是机制图像，不是定理。实际生成质量的误差也正对应三处近似：得分估计误差、反向离散的步长误差、前向只跑有限时间造成的终点失配。

思想上，这与\hyperref[sec:13-Machine-Learning/08-Sampling-and-Inference/03]{``变分推断把后验近似变成优化''}同族：精确对象（真实后验、真实得分）算不出，就用可优化的近似对象替代，再让采样走完最后一步。近似推断把积分变成优化，扩散生成把采样变成沿向量场走路——两者都是``用可计算之物逼近不可计算之物''这一主题的化身。
