\section{得分匹配：怎样从样本学习得分}

上一节的时间反演把生成归结为估计得分场 $\nabla_x\log p_t(x)$。但这里有一个看似致命的障碍：我们连密度 $p_t$ 都没有——有的话就不必做生成了——只有来自它的样本。怎样在不知道密度的情况下学习密度的对数梯度？得分匹配给出的答案出人意料：有一个目标函数只依赖样本，却等价于回归真实得分。

\subsection{先感受困难：密度未知，梯度从何谈起}

最直接的想法是先估计密度（核密度估计、直方图），再取对数求梯度。但核密度估计在高维失效：带宽小了过拟合、带宽大了抹平结构，维度诅咒让它在高维数据上不可信（Part 13 的流形假设单元已经遇到这个问题）。

更根本的问题是：我们其实不需要密度本身。反向 SDE 只用得分 $\nabla\log p_t$，而得分是密度的对数梯度——对数把归一化常数变成可加常数，梯度又把它消掉。这提示可以绕过密度，直接对得分建目标。

\subsection{Fisher 散度：直接比较得分场}

设模型得分场为 $s_\theta(x)$（一个神经网络），真实得分为 $\nabla\log p(x)$。最自然的度量是 Fisher 散度

\[
J(\theta)=\frac12\E_{p}\bigl[\norm{s_\theta(x)-\nabla\log p(x)}^2\bigr].
\]

这个目标无法直接计算——里面有未知的 $\nabla\log p$。但 Hyvärinen 的得分匹配定理说：在温和正则条件下，

\[
J(\theta)=\E_{p}\Bigl[\frac12\norm{s_\theta(x)}^2+\operatorname{tr}\bigl(\nabla_x s_\theta(x)\bigr)\Bigr]+\text{常数},
\]

其中 $\nabla_x s_\theta$ 是 $s_\theta$ 的 Jacobian，$\operatorname{tr}$ 是散度。关键在于：右边只含模型量和对 $p$ 的期望，期望可以用样本平均替代。证明只需对交叉项 $\E_p[s_\theta\cdot\nabla\log p]$ 做分部积分，把对 $p$ 的导数搬到 $s_\theta$ 上——这与 Stein 方法和 Cramér--Rao 下界中``对数密度的期望积分为零''是同一技巧。

以 $p=\mathcal N(0,1)$ 完整验证一次。此时 $\nabla\log p(x)=-x$。取 $s_\theta(x)=ax$（$a$ 为参数），Hyvärinen 目标的样本部分是

\[
\frac12\norm{s_\theta}^2+\operatorname{tr}(\nabla s_\theta)
=\frac12 a^2x^2+a.
\]

对 $x\sim p$ 取期望：$\frac12a^2\E[x^2]+a=\frac12a^2+a$。而 Fisher 散度是

\[
\frac12\E[(ax-(-x))^2]=\frac12(a+1)^2\E[x^2]=\frac12(a+1)^2.
\]

两者相差 $\frac12(a^2+2a+1)-\frac12a^2-a=\frac12$，与 $\theta$ 无关——正是那个``常数''。最小化任一个都给出 $a=-1$，即 $s_\theta(x)=-x=\nabla\log p(x)$。常数不依赖参数，所以对优化无影响；等价的含义是``只差一个与 $\theta$ 无关的常数''。

于是学习得分变成标准的回归问题：最小化样本上的 $\frac12\norm{s_\theta}^2+\operatorname{tr}(\nabla s_\theta)$，可用自动微分与随机梯度下降完成。

\subsection{代价与折中：散度项的计算}

迹项 $\operatorname{tr}(\nabla s_\theta)$ 是 $d\times d$ Jacobian 的对角和。高维数据（$d$ 为像素数）时直接计算需要 $d$ 次反向传播，代价过高。两条出路：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{切片得分匹配}：把散度换成随机方向投影 $\E_v[v^\trans\nabla s_\theta\,v]$，$v$ 取 Rademacher 随机向量，无偏且只需一次反向传播；
\item
  \textbf{去噪得分匹配}：不在原分布上而在加噪条件分布上匹配。若 $q(\tilde x|x)$ 是已知的加噪核（如 $\mathcal N(x,\sigma^2)$），则回归目标退化为
\[
\E_{p(x)q(\tilde x|x)}\bigl[\norm{s_\theta(\tilde x)-\nabla_{\tilde x}\log q(\tilde x|x)}^2\bigr],
\]
条件得分 $\nabla_{\tilde x}\log q(\tilde x|x)=-( \tilde x-x)/\sigma^2$ 有闭式。Gaussian 加噪下，这等价于训练网络从 $\tilde x$ 预测噪声——正是扩散模型实际使用的训练目标。
\end{itemize}

去噪得分匹配把``不可能的任务''（回归未知密度的得分）变成``平凡的监督学习''（预测加入的噪声）。每一个噪声水平 $\sigma$ 训练一个得分场，上一节的反向 SDE 沿噪声从大到小依次调用它们——先粗轮廓、后补细节，与时间反演中得分随时间变化的角色完全对应。

\subsection{边界清单}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  得分匹配定理要求密度在边界处衰减足够快（分部积分无边界项）；有界支持的分布（像素值截断在 $[0,1]$）要小心。
\item
  Fisher 散度对低密度区域不敏感（期望在 $p$ 下取，样本稀少处权重小）——生成模型在分布尾部质量差，根源之一在这里。
\item
  得分场必须是梯度场才与某个密度相容；一般向量场最小化 Fisher 散度后未必可积。实际中神经网络不强制可积，误差由反向采样的鲁棒性部分吸收。
\item
  去噪得分匹配估计的是加噪分布 $p_t$ 的得分，不是原分布的得分；$\sigma\to0$ 时目标方差爆炸，$\sigma$ 太大时得分过于平滑——噪声调度（上一节的时间网格）因此是模型设计的一部分。
\end{itemize}

\subsection{落点}

得分匹配补上了扩散生成的最后一块数学拼图：时间反演说明``倒着跑需要得分''，得分匹配说明``得分可以从样本学到''，Euler--Maruyama 说明``学到之后怎样走''。三步合起来，生成模型从``拟合密度''的困难问题，变成``回归向量场再沿它走路''的可执行流程。这条链与变分推断（Part 13）共享同一个主题：把不可计算的推断对象，换成可优化的回归目标。
