\section{从增长、衰减与振动说起}

\subsection{变化规律先于函数出现}

建模时，我们几乎从不是先知道``函数是什么''；先知道的是``它怎样变化''。

人口在充裕环境下的增长率近似正比于当前规模；放射性物质单位时间衰变的比例是常数；电容器放电的电流正比于剩余电荷。这些陈述都在描述变化率 \(x'(t)\) 与当前状态 \(x(t)\) 的关系，并未直接给出 \(x(t)\) 的形状。把这类陈述精确化，得到的就是微分方程

\[
x'(t)=k\,x(t).
\]

所以微分方程把变化规律精确地写了下来：方程给出局部规则，解是这条规则推出的全部整体行为。把它仅仅当作``一类特殊的函数题''，会漏掉这种由局部到整体的联系。

这个方程的解是

\[
x(t)=x_0e^{kt},
\]

其中 \(x_0=x(0)\)。注意两件事：第一，单凭方程 \(x'=kx\) 会得到一族曲线——任何初值 \(x_0\) 都给出一条；第二，初值条件负责从这族解中挑出唯一一条。``初值问题''这个词（方程加初值）说的正是这两步的合取。

\(k>0\) 时解指数增长，\(k<0\) 时指数衰减。两条不同的解曲线永不相交：从 \(x_0=1\) 出发的解永远是从 \(x_0=2\) 出发的解的一半。这个观察很朴素，但它预告了本单元第三节的核心问题：解曲线真的总能把平面这样整齐地组织起来吗？

同一个指数衰减结构也藏在冷库的温度变化里。若把整间冷库近似为温度均匀的单一状态 $T(t)$，一种热平衡模型是

\[
C\frac{dT}{dt}
=k\bigl(T_{\mathrm{out}}-T\bigr)
-\eta u+w,
\]

其中 $C$ 是有效热容量，$T_{\mathrm{out}}$ 是外温，$u$ 是制冷输入，$w$ 汇总开门和货物进入等热扰动。先把外温、输入和扰动视为常数，平衡温度为

\[
T_{\mathrm{eq}}
=T_{\mathrm{out}}-\frac{\eta}{k}u+\frac{w}{k}.
\]

令偏差 $e=T-T_{\mathrm{eq}}$，原方程立即化为

\[
e'=-\frac{k}{C}e.
\]

于是温度按时间常数 $C/k$ 指数回到平衡。这里真正值得保留的不只是解公式：把冷库压缩成单一温度、把 $C$ 与 $k$ 当常数，已经决定模型忽略了门边与货架深处的空间温差。微分方程把选定的机制推演到底，却不会替建模者判断被省略的空间结构是否会危及药品安全。

\subsection{增长遇到资源上限：Logistic 方程}

指数增长模型有一个显然的失效情形：任何真实环境都装不下无限多的个体。增长率``正比于当前规模''只在资源充裕时成立；当种群接近环境能支撑的极限，增长必须慢下来。

把``相对增长率随规模线性下降''这一最简单的修正代入，得到 Logistic 方程

\[
x'=rx\Bigl(1-\frac{x}{K}\Bigr),
\]

其中 \(r>0\) 是低密度下的固有增长率，\(K>0\) 称为承载力。两个极端一目了然：\(x\) 远小于 \(K\) 时，括号接近 \(1\)，方程近似 \(x'=rx\)，回到指数增长；\(x\) 接近 \(K\) 时，括号接近 \(0\)，增长趋于停止。

这个方程可以分离变量求解。由

\[
\frac{dx}{x(1-x/K)}=r\,dt,
\]

左边拆成部分分式

\[
\frac{1}{x(1-x/K)}=\frac1x+\frac{1/K}{1-x/K},
\]

积分得

\[
\ln\frac{x}{1-x/K}=rt+C,
\]

整理后

\[
x(t)=\frac{K}{1+Ae^{-rt}},
\qquad
A=\frac{K-x_0}{x_0}.
\]

公式值得逐条解读。无论 \(x_0\) 多小（只要为正），\(t\to\infty\) 时都有 \(x(t)\to K\)：承载力是方程自身推出的长期归宿，无须作为外部上限强行加入。若 \(x_0>K\)（例如突然迁入过多），则 \(A<0\)，解从上方衰减回 \(K\)。而 \(x_0=0\) 时 \(A\) 无定义——直接代回方程可见 \(x(t)\equiv0\) 与 \(x(t)\equiv K\) 都是常数解，称为平衡解：种群灭绝则永远灭绝，恰好满员则永远满员。

但两个平衡的地位并不平等：\(K\) 附近的扰动会被拉回，\(0\) 附近的扰动会被放大。``同为平衡，一个吸引、一个排斥''——这个差异在下一单元会成为稳定性理论的入口。

\subsection{振动需要两个状态：谐振子}

弹簧振子（或单摆的小角度近似）满足

\[
x''+\omega^2x=0,
\]

即加速度正比于位移且指向平衡点。这是一个二阶方程：变化率的变化率与状态相关。

处理它的标准手法是先改写成一阶方程组，再求解这个系统。令 \(v=x'\)（速度也是状态的一部分），则

\[
x'=v,
\qquad
v'=-\omega^2x.
\]

单看 \(x\) 无法预测未来——同一位置可以以不同速度经过；补上 \(v\) 之后，``现在''才完整决定``下一步''。这就是为什么动力系统的状态几乎总是包含速度类变量。

方程组的解是

\[
x(t)=x_0\cos\omega t+\frac{v_0}{\omega}\sin\omega t,
\qquad
v(t)=x'(t).
\]

在 \((x,v)\) 平面上，轨迹是绕原点的闭合曲线（椭圆）：位置与速度此消彼长、周期性互换。这个平面的坐标轴记录状态 \((x,v)\)，时间退到幕后——它就是下一单元``相平面：把解画成几何''的主角。

把方程组写成矩阵形式

\[
\begin{pmatrix}x'\\v'\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}0&1\\-\omega^2&0\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}x\\v\end{pmatrix},
\]

它恰好是线性系统 \(u'=Au\) 的第一个非平凡例子。下一节要回答：这类系统的解能不能像 \(x'=kx\) 那样，写成某种``指数''。

\subsection{不解方程也能看见解：方向场}

换一个眼光。方程 \(x'=f(t,x)\) 的右端在每个点 \((t,x)\) 上给出一个确定的斜率。在平面上一批点处画出以该斜率为方向的小线段，就得到方向场（斜率场）。解曲线经过每个点时都必须与该点的线段相切——于是不解方程，也能徒手描出解的形状：顺着线段走即可。

以 Logistic 方程为例：在 \(x=0\) 与 \(x=K\) 两条水平线上斜率为零；在 \(0<x<K\) 区域斜率为正，且在 \(x=K/2\) 附近最陡；在 \(x>K\) 区域斜率为负。只看这张方向场，就能读出前面花了一页推导的全部定性结论：正初值的解全部上升并弯向 \(K\)，大于 \(K\) 的解下降回 \(K\)，两条平衡线一推一拉。

方向场还把存在唯一性问题几何化了。若每点的方向都组织良好，解曲线就像水流一样铺满平面且互不相交；``唯一性失效''在几何上就是某点处分叉出多条流线。本单元第三节的两个灾难例子，都可以先在方向场上用眼睛看穿。

\subsection{能写出公式的是少数}

到此为止的三个模型都有显式解，这是精心挑选的结果。多数微分方程没有初等函数形式的解：连 \(x'=e^{-t^2}\) 这样右端只是普通函数的方程，其解也只能写成积分（这本质上就是定义误差函数的方式）；\(x'=\sin(tx)\) 这类方程没有已知的封闭解；绝大多数非线性方程更是如此。

承认这一点，理论的任务就分成两步。第一步，把能彻底解出的那一类——线性系统——研究清楚，做成一切后续分析的样板：这是下一节。第二步，对解不出公式的方程，发展不依赖公式仍能断言性质的推理：解是否存在、是否唯一（本单元第三节），长期行为是什么样（下一单元）。对绝大多数没有显式解的方程，定性理论是主要分析工具，绝非解析求解失败后的权宜之计。

\subsubsection{自己解释}

Logistic 方程的平衡解 \(x\equiv0\) 与 \(x\equiv K\) 都``合法''，为什么从任意 \(x_0>0\) 出发的解永远到不了 \(0\)？试用方向场的语言，而不是解的公式，说明理由。
