\section{线性系统与矩阵指数}

\subsection{从一维到 \(n\) 维：答案敢不敢照抄}

上一节末尾，谐振子被写成了矩阵形式的方程组。一般地，\(n\) 维线性系统写成

\[
x'=Ax,
\qquad
x(t)\in\R^n,\quad A\in\R^{n\times n},
\qquad
x(0)=x_0.
\]

一维情形 \(x'=kx\) 的解是 \(x(t)=e^{kt}x_0\)。如果把 \(k\) 换成矩阵 \(A\)，答案能不能照抄成

\[
x(t)=e^{tA}x_0\,?
\]

敢这样写，先要回答一个问题：\(e\) 的矩阵次幂是什么意思。

\subsection{矩阵指数就是幂级数}

数 \(e^z\) 的定义级数只用到乘法与加法：

\[
e^{z}=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{z^k}{k!}.
\]

矩阵的幂与线性组合都有定义，于是同一个级数可以直接搬进矩阵世界：

\[
e^{tA}=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{t^k}{k!}A^k.
\]

收敛性不是问题：由 \(\norm{A^k}\le\norm{A}^k\)，各项被收敛数项级数 \(\sum_k(t\norm{A})^k/k!=e^{t\norm{A}}\) 控制，比较判别给出收敛，且所得级数可以对 \(t\) 逐项求导。这正是``数列与级数''一章中幂级数理论的直接沿用：公式照抄，结论照用。

这个对象在本书已经出现过了。``对角化与动力系统''一节用同一个幂级数定义了 \(e^{At}\)，并指出离散迭代 \(x_{k+1}=Ax_k\) 的解 \(x_k=A^kx_0\) 与连续方程 \(x'=Ax\) 的解 \(x(t)=e^{At}x(0)\) 之间的平行关系：离散看矩阵的幂，连续看矩阵的指数。这里补上的是微分方程视角的关键一步——逐项求导给出

\[
\frac{d}{dt}e^{tA}
=\sum_{k=1}^{\infty}\frac{t^{k-1}}{(k-1)!}A^k
=Ae^{tA},
\]

所以 \(x(t)=e^{tA}x_0\) 确实满足 \(x'=Ax\)，且 \(t=0\) 时 \(e^{0}=I\) 给出正确初值。照抄的答案是合法的。

\subsection{可对角化时：解是特征模态的叠加}

矩阵指数本身还不是``解出来了''的感觉。设 \(A\) 可对角化，\(A=S\Lambda S^{-1}\)，其中 \(\Lambda=\diag(\lambda_1,\ldots,\lambda_n)\)，\(S\) 的列是特征向量 \(v_i\)。由于 \(A^k=S\Lambda^kS^{-1}\)，级数的每一项带着同一对 \(S,S^{-1}\)，于是

\[
e^{tA}=Se^{t\Lambda}S^{-1},
\qquad
e^{t\Lambda}=\diag(e^{\lambda_1t},\ldots,e^{\lambda_nt}).
\]

把初值分解到特征基上，\(x_0=c_1v_1+\cdots+c_nv_n\)，解立刻变成

\[
x(t)=\sum_{i=1}^{n}c_i\,e^{\lambda_it}v_i.
\]

线性系统的演化被拆成一组互不干扰的标量指数：每个特征方向是一个独立模态，第 \(i\) 个模态按 \(e^{\lambda_it}\) 增长或衰减。矩阵指数的全部秘密，在可对角化时就是``特征值决定每个方向的指数率''。

特征值可以是复数。写 \(\lambda=\alpha+i\beta\)，Euler 公式给出

\[
e^{\lambda t}=e^{\alpha t}(\cos\beta t+i\sin\beta t):
\]

实部 \(\alpha\) 控制振幅的指数增减，虚部 \(\beta\) 控制旋转。实矩阵的复特征值成共轭对出现，两个复模态合成实平面内的螺旋运动——上一节的谐振子正是 \(\alpha=0\) 的特例：矩阵 \(\begin{pmatrix}0&1\\-\omega^2&0\end{pmatrix}\) 的特征值为 \(\pm i\omega\)，纯旋转，不增不减。

\subsection{平面相图的分类预告}

二维系统的全部行为因此由两个特征值读出：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  两个负实特征值：所有方向衰减，轨迹直线式沉入原点——稳定结点；
\item
  两个正实特征值：所有方向增长，轨迹被推出——不稳定结点；
\item
  一正一负：一个方向被吸入、一个方向被抛出——鞍点；
\item
  实部为负的复共轭对：边旋转边收缩——稳定螺旋；
\item
  实部为正的复共轭对：边旋转边扩张——不稳定螺旋；
\item
  纯虚共轭对：振幅不变，只有旋转——中心。
\end{itemize}

这些名字现在只是``特征值组合的几何翻译''；下一单元``相平面：把解画成几何''会把它们画成真正的相图，并回答非线性系统在多大程度上继承这张分类表。

\subsection{有外界输入时：常数变易的形式}

若系统还受外界驱动，

\[
x'=Ax+b(t),
\]

解可以用同一个矩阵指数写成

\[
x(t)=e^{tA}x_0+\int_0^t e^{(t-s)A}b(s)\,ds.
\]

这里只取它的解读而不展开推导：第一项是初值的自由演化；积分项把每个时刻 \(s\) 的输入 \(b(s)\) 用剩下的时间 \(t-s\) 按同一矩阵指数传播到当前，再全部叠加。线性系统对外界的``记忆''，就是对过去输入的指数加权累计。

冬天给房间供暖时，这种``记忆''每天都能遇到。设 \(x(t)\) 记录两间相邻房间相对室外的温度，矩阵 \(A\) 描述房间向室外散热以及隔墙两侧的热交换，\(b(t)\) 记录暖气在各时刻的供热功率。两个房间即使此刻把暖气开到同一档，室温也可能完全不同，因为开机前的温度和此前几小时的供暖过程都还在起作用：前者留在上式的第一项，后者累积在积分项中。矩阵指数所计算的，正是每一段旧热量经过一段时间后还剩下多少影响。

同一结构也出现在更专业的场景中。例如在线性两室药代模型里，房间换成血浆与组织，散热换成药物清除，暖气输入换成输注泵的给药历史。公式没有改变，改变的只是状态和参数的现实含义；若清除率或室间交换被错设，积分算得再精确，也只是对错误生理模型的精确记忆。

\subsection{本节的落点}

线性系统 \(x'=Ax\) 被矩阵指数完全解决，而解的每个定性特征——增长、衰减、旋转、哪个方向占主导——都能从特征值直接读出。这张``由谱读行为''的样板意义重大：下一单元处理非线性系统时，策略正是在每个平衡点附近用线性系统近似，再用本节的谱语言读出局部行为。本节还送出一个免费的全局结论：\(f(x)=Ax\) 满足最整齐的光滑条件，解对所有时间存在唯一——下一节会看到，把``线性''换成一般函数之后，这两条都可能失败。
