\section{存在唯一性为什么需要 Lipschitz}

\subsection{先承认两个灾难}

前两节留下的印象可能是：写出方程、给定初值，解自然就在那里，剩下的只是求不求得出。这个印象是错的，而且错法不止一种。本节用两个初值问题展示两种灾难——它们都不涉及任何数值近似，是精确解本身出了问题。

\subsection{灾难一：解在有限时间内死亡}

考虑

\[
x'=x^2,
\qquad
x(0)=1.
\]

分离变量立得

\[
x(t)=\frac{1}{1-t}.
\]

验证：\(x'(t)=(1-t)^{-2}=x(t)^2\)，初值也对。问题在 \(t\to1^{-}\) 时 \(x(t)\to\infty\)：解在有限时间内跑到无穷远，之后没有定义。

这不是计算失误，也不是方程病态——方程右端 \(x^2\) 是无穷光滑的好函数。根源是变化率增长太快：\(x\) 越大，\(x'\) 以平方速度越大，正反馈强到让解在有限时间内``爆炸''（blow-up）。灾难一的精确表述是：解存在，但只存在于有限区间，无法延拓到所有时间。

\subsection{灾难二：从原点出发有无穷多条未来}

考虑

\[
x'=\sqrt{\abs{x}},
\qquad
x(0)=0.
\]

右端连续，看上去人畜无害。显然 \(x(t)\equiv0\) 是一个解。但对任意等待时间 \(c\ge0\)，定义

\[
x_c(t)=
\begin{cases}
0, & t\le c,\\[2mm]
\dfrac{(t-c)^2}{4}, & t>c,
\end{cases}
\]

则 \(t>c\) 时

\[
x_c'(t)=\frac{t-c}{2}=\sqrt{\frac{(t-c)^2}{4}}=\sqrt{\abs{x_c(t)}},
\]

接合处两侧的导数也都是 \(0\)——每个 \(x_c\) 都是解。物理解读：解可以在原点停留任意久，然后``自行决定''起飞；同一个初值对应不可数个互不相同的未来。

灾难二比灾难一更严重：爆破至少还承认``在死掉之前解是唯一的''，而这里方程作为预测工具整个失效——规律没有挑出唯一的行为。分叉方式其实比写出来的更多：对 \(t\le c\) 取 \(x(t)=-(t-c)^2/4\) 同样满足方程（此时 \(x'=(c-t)/2=\sqrt{\abs{x}}\)），所以解还可以先沿负抛物线升进原点、停留任意久、再沿正抛物线离开——唯一性在过去与未来两个方向上都失效。

\subsection{两个病根，一个量化}

两个灾难各有病根。灾难一的病根是\textbf{增长太快}：\(x^2\) 超线性增长，解有机会在有限时间冲到无穷。灾难二的病根是\textbf{在原点附近太陡}：\(\sqrt{\abs{x}}\) 在 \(x=0\) 处的``斜率''是无穷大——

\[
\frac{\sqrt{x}-\sqrt{0}}{x-0}=\frac{1}{\sqrt{x}}\to\infty
\qquad (x\to0^{+}),
\]

右端对状态的变化率无界，两条出发点相同的解有机会原地分叉。

把``对状态的变化不能太野''量化，就是 Lipschitz 条件：存在常数 \(L\)，使

\[
\abs{f(t,x)-f(t,y)}\le L\abs{x-y}
\]

对所论区域内的所有 \(x,y\) 成立。两个灾难例子的对照一目了然：\(x^2\) 在任何有界区间上满足 Lipschitz（导数 \(2x\) 有界），所以它的唯一性其实没有问题，它演示的是全局存在性的失败；\(\sqrt{\abs{x}}\) 在原点附近不满足 Lipschitz，正是它唯一性失效的位置。条件与灾难的这种对应不是巧合，下一小节把它变成定理。

\subsection{Picard 逐次逼近：把方程变成积分方程}

初值问题

\[
x'=f(t,x),
\qquad
x(t_0)=x_0
\]

等价于积分方程

\[
x(t)=x_0+\int_{t_0}^{t}f\bigl(s,x(s)\bigr)\,ds:
\]

两边求导得回原方程，代入 \(t=t_0\) 得回初值。微分方程的``解''因此被重新表述为这条积分方程的不动点。

Picard 迭代从常数函数出发反复代入：

\[
x_0(t)\equiv x_0,
\qquad
x_{n+1}(t)=x_0+\int_{t_0}^{t}f\bigl(s,x_n(s)\bigr)\,ds.
\]

以 \(x'=x,\ x(0)=1\) 为例：

\[
x_1(t)=1+t,
\qquad
x_2(t)=1+t+\frac{t^2}{2},
\qquad
x_3(t)=1+t+\frac{t^2}{2}+\frac{t^3}{6},
\]

正是 \(e^t\) 的幂级数逐项浮现。Picard 迭代在简单情形复现 Taylor 级数，在一般情形则是一台证明用的收敛机器。

为什么收敛？在区间 \([t_0,t_0+\delta]\) 上考虑映射

\[
(Tx)(t)=x_0+\int_{t_0}^{t}f\bigl(s,x(s)\bigr)\,ds.
\]

由 Lipschitz 条件，

\[
\abs{(Tx)(t)-(Ty)(t)}
\le\int_{t_0}^{t}L\abs{x(s)-y(s)}\,ds
\le L\delta\max_s\abs{x(s)-y(s)}.
\]

取 \(\delta<1/L\)，映射 \(T\) 把任意两条曲线的最大距离压缩一个固定比例——这是完备函数空间上的压缩映像，压缩映像原理保证它有且只有一个不动点，而不动点就是解。存在性（迭代收敛到不动点）与唯一性（压缩映射不可能有两个不动点）在同一句话里得到：这正是这个证明策略漂亮的地方。

\subsection{Picard--Lindelöf 定理：每个条件防住一种灾难}

\textbf{定理（Picard--Lindelöf）.} 设 \(f(t,x)\) 在 \((t_0,x_0)\) 附近连续，且在该区域上对 \(x\) 满足 Lipschitz 条件。则存在 \(\delta>0\)，使初值问题 \(x'=f(t,x),\ x(t_0)=x_0\) 在 \(\abs{t-t_0}\le\delta\) 上有唯一解。

逐条解读：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{连续性}保证积分方程有意义，且单靠它就够推出存在性（Peano 定理）——\(\sqrt{\abs{x}}\) 连续，所以灾难二的方程有解，只是不唯一；
\item
  \textbf{Lipschitz 条件}提供压缩性，是唯一性的保证——它在原点附近失效之处，正是多解出现之处；
\item
  \textbf{局部区间} \(\delta\) 是定理能给的全部：压缩论证只在足够短的时间里成立，定理所给的是局部存在唯一。
\end{itemize}

从局部走向全局需要额外的增长控制。若 \(f\) 满足线性增长界

\[
\abs{f(t,x)}\le a+b\abs{x},
\]

则 Grönwall 型估计给出解至多指数增长，没有机会在有限时间爆炸，解可延拓到所有时间。线性系统 \(f(x)=Ax\) 同时满足全局 Lipschitz 与线性增长，所以上一节的 \(e^{tA}x_0\) 对所有 \(t\) 有定义——线性系统的``行为良好''不是运气。反过来，\(x^2\) 不满足线性增长界，灾难一的大门正是从这条缝隙打开的。

想象一个人早晚两次经过同一街口：一次向东，一次向西。两张照片中的位置相同，下一秒却自然出现在不同地方。若把``位置''当成全部状态，便会看到一个位置对应两种变化方向，仿佛未来不唯一；把行走方向和速度也记下来，两次经过的状态其实从未重合。红绿灯或他人的阻挡若会改变运动，还须说明这些外界输入。

用摄像头轨迹拟合动力学时，这类遗漏会表现为``同一个 \(x\) 对应多个导数''。把位置单独塞进自治方程 \(x'=f(x)\)，算法无法补回缺失的信息。补全状态后，轨迹可以在位置投影中相交，却不能在完整状态空间中相交；存在唯一性定理约束的是完整状态，不能替代状态的选择。

\subsection{边界声明}

Lipschitz 条件是充分的，不是必要的：存在不满足它却仍然唯一的方程，只是不再有压缩论证保驾护航。Peano 的存在性与 Picard 的唯一性之间的落差，正是``连续''与``Lipschitz''的落差。本 Part 此后——画相图、谈稳定性、做迭代——都默认所讨论的方程满足 Picard--Lindelöf 的前提；数值方法沿局部斜率推进时能收敛到唯一真解，同样建立在这块地基上。

\subsubsection{自己解释}

方程 \(x'=x^{2/3},\ x(0)=0\) 是否落入灾难二的范畴？检查 \(\abs{f(x)-f(0)}/\abs{x}\) 在 \(x\to0\) 时的行为，再与 \(x'=x\) 比较：什么幂次是 Lipschitz 条件失效的分界线？
