\section{尺度分离与渐近近似}

许多微分方程没有方便的闭式解，但现实问题往往带有一个很小或很大的无量纲参数。手机外壳散热时，薄涂层厚度远小于外壳尺寸；咖啡刚倒进杯中时，表面附近的温度变化比杯中主体快得多。渐近分析不要求把方程完整解出，而是利用尺度差异找出在某个极限下主导答案的项。

\subsection{先无量纲化，才知道什么是真的小}

若长度 \(x\)、时间 \(t\) 和温度差 \(T\) 带有单位，直接比较方程中两项的数值大小可能只是单位选择造成的。取典型尺度 \(L,\tau,\Delta T\)，令

\[
\widehat x=\frac{x}{L},
\qquad
\widehat t=\frac{t}{\tau},
\qquad
\widehat T=\frac{T}{\Delta T},
\]

方程会变成无量纲形式，材料性质、速度与尺度组合成少数无量纲参数。一个参数 \(\varepsilon\ll1\) 才有稳定含义：它表示两个物理尺度的比很小，而不是某个带单位数字碰巧写得小。

\subsection{正则摄动允许逐阶修正}

考虑

\[
y'(t)+y(t)=\varepsilon y(t)^2,
\qquad y(0)=a,
\]

并设

\[
y(t;\varepsilon)=y_0(t)+\varepsilon y_1(t)+\varepsilon^2y_2(t)+\cdots.
\]

代回方程并按 \(\varepsilon\) 的幂比较系数，先得到

\[
y_0'+y_0=0,
\]

再得到

\[
y_1'+y_1=y_0^2.
\]

原来的非线性问题被拆成一串线性问题：首项给主要行为，后续项逐级修正。这样的展开若在所关心的时间区间内误差一致受控，就称为正则摄动。它提供的是带适用范围的近似，不是把无穷级数形式写出来便自动得到收敛解。

\subsection{最高阶导数前的小参数会制造边界层}

危险情形是小参数乘在最高阶导数前。例如

\[
\varepsilon y''+y'=0,
\qquad
y(0)=0,\quad y(1)=1.
\]

若直接令 \(\varepsilon=0\)，二阶方程退化为一阶方程，只能满足一个边界条件。问题的阶数改变，说明极限不是均匀的：在大部分区间内，解接近缓慢变化的外部解；但靠近某个边界的宽度 \(O(\varepsilon)\) 区域内，导数变得很大，用来迅速满足另一个边界条件。

引入拉伸变量 \(\xi=x/\varepsilon\) 能把这层窄区域放大到 \(O(1)\) 尺度，得到内部解；再让内部解与外部解在共同有效的重叠区匹配，便形成匹配渐近展开。薄涂层中的急剧温降、车辆启动瞬间的快速机械响应与电子控制的慢变化，都具有这种“快层加慢主体”结构。

\subsection{近似必须说明极限和观察窗口}

\(O(\varepsilon)\) 不是“误差大约等于 \(\varepsilon\)”，而是存在与足够小 \(\varepsilon\) 无关的常数 \(C\)，使误差绝对值不超过 \(C\varepsilon\)。还必须说明这个界对哪些 \(t\) 成立。某个近似在每个固定时刻都准确，却可能在 \(t=O(1/\varepsilon)\) 的长时间尺度累积出 \(O(1)\) 误差；含有振荡相位时，极小的频率误差也会逐渐错开整段波形。

因此渐近分析不是“删去小项”。可靠流程是：先无量纲化确定小参数，再判断令参数为零是否改变方程阶数或边界条件，构造与尺度相配的近似，最后给出误差随参数和观察区间怎样变化。它与后面的动力系统和控制直接相连：当快变量迅速稳定后，慢变量模型可能足够；若快层触及约束或失稳，忽略它就会漏掉真正的风险。
