\section{信息增益：从提问到实验设计}
\label{sec:07-Information-Theory/06-Information-and-Learning/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}一次提问有没有价值，不看答案有多长，而看得到答案后，我们对真正关心的目标少了多少疑问。信息增益算的是提问之前的平均收益，所以一次意外但没用的回答，不等于一个好实验。
\end{quote}

\subsection{一个问题的价值不在于答案有多复杂}

假设要确定一个隐藏类别 \(Y\)。我们可以观察特征、询问一个是非问题，或安排一次实验。好的观测应让原本混杂的可能性明显分开；若无论看到什么，关于 \(Y\) 的判断几乎不变，那么这次观测就没有提供多少信息。

观察 \(X\) 前，目标不确定性为 \(H(Y)\)；观察后，因不同 \(x\) 会留下不同后验不确定性，平均剩余量为

\[
H(Y\mid X)=\sum_xp(x)H(Y\mid X=x).
\]

二者之差称为关于 \(Y\) 的信息增益：

\[
\operatorname{IG}(Y;X)
=H(Y)-H(Y\mid X)
=I(Y;X).
\]

``增益''是观察前对所有可能结果取平均的价值，不表示每一个具体结果都恰好减少相同数量的不确定性。

\subsection{一次决策树划分怎样计算}

某节点中有 8 个样本，正负类各 4 个，父节点熵为 1 bit。

候选划分 \(A\) 把 4 个正例放入左子节点、4 个负例放入右子节点。两个子节点都纯净，条件熵为零，所以

\[
\operatorname{IG}_A=1-0=1\text{ bit}.
\]

候选划分 \(B\) 的两个子节点分别含 \((3+,1-)\) 与 \((1+,3-)\)。每个子节点的熵都是 \(h_2(3/4)\approx0.811\) bit，且权重各一半，因此

\[
\operatorname{IG}_B
=1-\frac12h_2(3/4)-\frac12h_2(3/4)
\approx0.189\text{ bit}.
\]

\(A\) 更好，因为知道分支后，标签的不确定性减少得更多；分支数量多并不自动意味着信息更多。

\subsection{后验相对先验改变了多少}

互信息还有一个对学习更直接的形式：

\[
I(Y;X)
=\E_X\left[
D\bigl(P_{Y\mid X}\|P_Y\bigr)
\right].
\]

对某个具体结果 \(x\)，

\[
D(P_{Y\mid x}\|P_Y)
\]

衡量这次观察使我们关于 \(Y\) 的分布改变了多少；再按观察结果的预测概率平均，就得到实验开始前的期望信息增益。

这个表达式把决策树、Bayesian 更新和实验设计连在一起。决策树把 \(X\) 看作候选划分；Bayesian 实验设计把未知参数记为 \(\Theta\)、观测记为 \(D\)，并选择设计 \(a\) 最大化

\[
I(\Theta;D\mid a)
=\E_{D\mid a}
D\bigl(P_{\Theta\mid D,a}\|P_\Theta\bigr).
\]

已经得到结果 \(d\) 后的后验 KL 是``这一次实际学到了多少''；观测前对所有 \(d\) 求平均，才是用于选择实验的期望价值。两者不能互换。这里的记号有一处重叠：带括号的 \(D(\cdot\|\cdot)\) 是 KL 散度，单独的 \(D\) 与 \(d\) 是观测数据；下一节最小描述长度也沿用 \(D\) 表示数据。

\subsubsection{一个两假设实验}

设两个假设 \(\Theta=0,1\) 先验等可能。实验一无噪声地告诉我们真值，结果出现后后验成为点质量，信息增益恒为 1 bit。

实验二以概率 \(0.75\) 报告正确假设、以概率 \(0.25\) 报错。它等价于让公平输入通过二元对称信道 BSC\((0.25)\)（前一单元已详细讨论其容量），期望信息增益为

\[
1-h_2(0.25)\approx0.189\text{ bit}.
\]

实验二并非完全无用，但平均只能消除约五分之一 bit 的假设不确定性。这个数同时是互信息，也是一次带噪辨别实验的容量，因为此处先验已经是最优的公平分布。它与决策树划分 \(B\) 的增益相同并非巧合：\(h_2(0.25)=h_2(0.75)\)，两处算的都是``四分之三可靠、四分之一噪声''的同一个二元熵。

\subsection{新特征的价值取决于已经知道什么}

若已有上下文 \(Z\)，新增特征 \(X\) 的价值应写成

\[
I(Y;X\mid Z).
\]

链式法则

\[
I(Y;X,Z)=I(Y;Z)+I(Y;X\mid Z)
\]

说明单独很有信息的两个特征可能高度冗余；单独看都无信息的特征也可能联合有用。

经典例子是 XOR：令 \(X_1,X_2\) 为独立公平比特，\(Y=X_1\oplus X_2\)。则

\[
I(Y;X_1)=I(Y;X_2)=0,
\]

但

\[
I(Y;X_1,X_2)=1\text{ bit}.
\]

所以按单变量信息增益排序会完全漏掉协同结构。特征选择不是把一列互信息从大到小排列就结束。

\subsection{经验信息增益为什么会说谎}

在总体分布下，独立变量的互信息为零；有限样本的插件估计（把经验频率当作真实概率代入公式）却通常得到小正值，因为抽样涨落也会被当作真实依赖计入。若从成千上万个候选划分中挑最大的一个，选择偏差会进一步放大这个假信号。

高基数标识符是最极端的例子：训练集中每个样本有唯一 ID，以 ID 划分可以让所有叶节点纯净，经验信息增益很高，却对新样本毫无预测价值。缓解方法包括限制叶节点大小、惩罚复杂度、使用 gain ratio、置换基线和独立验证集，但每种方法都改变了实际选择准则。

信息增益还只表示关联。若医院编号与疾病标签高度相关，可能是收治流程造成的分布差异，不代表改变医院编号会改变疾病。实验设计中的因果解释需要额外的干预模型。
