\section{最小描述长度与 Bayesian 学习}
\label{sec:07-Information-Theory/06-Information-and-Learning/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}复杂模型可以把数据背得很熟，却可能需要一大本说明书。MDL 把说明模型和说明剩余数据的长度加在一起，迫使我们同时为拟合与复杂度付账。但账单多少取决于事先约定的编码方式。
\end{quote}

\subsection{完美拟合为什么可能是最差解释}

给定一组数据，最复杂的模型总能把每个观测背下来，使训练残差为零。但``模型就是这整张数据表''没有发现任何可迁移规律；我们只是把数据从残差部分搬进了模型部分。

最小描述长度（MDL）把这个冲突写成一个统一账本：

\[
L(M)+L(D\mid M).
\]

\(L(M)\) 是把模型告诉接收者所需的长度，\(L(D\mid M)\) 是接收者知道模型后再描述数据所需的长度。模型过简单，第一项短而第二项长；模型过复杂，拟合项短，却需要更长的模型说明。选择使总长度最短的模型，就是寻找最能压缩数据中的规律。

\subsection{码长不能事后随意编造}

若允许看到数据后再免费设计编码，我们可以宣布当前数据的码字为空串，任何模型都能``完美压缩''。因此 MDL 中的码必须预先约定并可唯一译码；Kraft 不等式限制了不可能同时给所有模型和数据都安排很短的描述。

由概率分布 \(Q\) 诱导的理想码长为

\[
L(x)=-\log_2Q(x).
\]

于是概率模型不只是预测器，也是一套编码方案：模型给数据越高概率，数据码长越短。负对数似然就是在该模型下描述数据的理想长度。

\subsection{一枚硬币的小样本冲突}

观察 10 次抛硬币，其中 8 次正面。比较：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(M_0\)：硬币严格公平，不需要描述额外参数；
\item
  \(M_1\)：正面概率可自由选择，并用最大似然值 \(\hat p=0.8\) 拟合。
\end{itemize}

若编码的是具体出现顺序，\(M_0\) 给每串概率 \(2^{-10}\)，数据码长为 10 bit。\(M_1\) 下的码长为

\[
-\log_2(0.8^8 0.2^2)\approx7.22\text{ bit}.
\]

灵活模型在拟合部分节省约 \(2.78\) bit。但解码器还必须知道模型类别和参数 \(0.8\)，包括参数精度。若这些说明超过节省量，简单的公平模型总长度更短；样本足够多且偏差持续存在时，拟合收益才会压过模型成本。

这个例子也暴露了一个常被略过的问题：连续参数若要求无限精度，就需要无限 bit。实际 MDL 必须指定量化精度、参数编码或使用不依赖某个点估计的通用码。只用``参数个数''冒充完整码长，只是一种近似复杂度惩罚。

\subsection{两段式 MDL 与 MAP 的精确联系}

若预先规定

\[
L(M)=-\log_2P(M),
\qquad
L(D\mid M)=-\log_2P(D\mid M),
\]

那么

\[
L(M)+L(D\mid M)
=-\log_2[P(M)P(D\mid M)].
\]

负对数单调递减，所以最小化总码长等价于最大化

\[
P(M)P(D\mid M),
\]

也就是最大后验（MAP）选择。模型先验对应模型码长，似然对应给定模型的数据码长。

这条等价很有用，却不能推出``MDL 就是 Bayesian inference''。不同 MDL 方案可能采用归一化最大似然、预序列码或其他通用编码；Bayesian 方法则需要明确先验，并关心完整后验而不只是 MAP。二者共享编码与概率的桥梁，但研究目标和有限样本选择不必一致。

\subsection{边际似然如何自动惩罚灵活模型}

Bayesian 模型比较使用证据

\[
P(D\mid M)=\int P(D\mid\theta,M)P(\theta\mid M)\,d\theta.
\]

它是把参数未知性按先验平均后的预测概率，\(-\log_2P(D\mid M)\) 可看作 Bayesian 混合码长。灵活模型可能在某个最佳参数处有很高似然，但若绝大多数参数都预测得很差，积分不会同样高。这就是常说的 Occam factor：模型拥有更多可能行为，必须把概率质量分散到更多数据集上。

这种复杂度惩罚来自概率守恒，无须借助神秘的``简单美''奖励来解释。一个模型若给许多不同数据集都保留可能性，就不可能同时给当前数据极高的边际概率。

\subsection{拟合、压缩与泛化并非自动等价}

可压缩规律通常具有复用价值，但 MDL 结论仍依赖：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  数据对象和顺序究竟怎样编码；
\item
  模型类是否包含合理机制；
\item
  码表、参数精度和共享常数如何约定；
\item
  数据是否独立同分布，未来分布是否与当前一致；
\item
  比较的是预测性能、科学解释还是最短文件。
\end{itemize}

一个短描述也可能利用了不稳定的采样偏差；一个为因果解释设计的模型未必给出最短预测码。因此 MDL 是建立复杂度账本的原则，不是免验证的泛化证明。
