\section{信息瓶颈与任务相关表示}

\subsection{不是所有输入细节都值得保留}

设标签 \(Y\) 与 100 个噪声比特 \(N\) 是相互独立的公平比特，输入为

\[
X=(Y,N).
\]

若表示直接复制输入 \(T=X\)，它包含 101 bit 输入信息，其中只有 1 bit 与预测 \(Y\) 有关。若改用 \(T=Y\)，表示只保留 1 bit，却没有损失任何任务信息。

``信息越多越好''因此不是表示学习的正确目标。一个表示应丢掉与任务无关的变化，同时保留能预测目标的部分。信息瓶颈把这种取舍写成两个互信息之间的优化。

\subsection{压缩与相关性的双目标}

给定联合分布 \(p(x,y)\)，从 \(X\) 随机生成表示 \(T\)，编码器为 \(p(t\mid x)\)，并形成 Markov 链

\[
Y\to X\to T.
\]

我们希望：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(I(X;T)\) 小，表示没有保留太多输入细节；
\item
  \(I(T;Y)\) 大，表示仍包含任务相关信息。
\end{itemize}

一种约束形式是

\[
\min_{p(t\mid x)} I(X;T)
\quad\text{s.t.}\quad
I(T;Y)\ge r.
\]

常用拉格朗日形式为

\[
\mathcal L_{\mathrm{IB}}
=I(X;T)-\beta I(T;Y),\qquad \beta\ge0.
\]

\(\beta\) 小时更重视压缩，极端情况下 \(T\) 可与 \(X\) 独立；\(\beta\) 大时更愿意保留预测 \(Y\) 的信息。不同 \(\beta\) 描绘出一条压缩率与相关信息之间的可达前沿，而不是给出一个普适的最佳表示维数。

由数据处理不等式，任何这样的表示都满足

\[
I(T;Y)\le I(X;Y).
\]

表示不能创造输入里不存在的标签信息；它能做的是重新组织信息，使有限模型更容易利用，并去掉妨碍泛化的无关变化。

\subsection{哪些输入应该被合并}

若两个输入值 \(x_1,x_2\) 具有相同的标签条件分布

\[
p(y\mid x_1)=p(y\mid x_2),
\]

那么对预测 \(Y\) 来说，它们不可区分。把它们映射到同一个表示值，可以减少 \(I(X;T)\) 而不损失 \(I(T;Y)\)。

更一般地，离散信息瓶颈的平稳编码器满足自洽形式

\[
p(t\mid x)
\propto
p(t)\exp\left[
-\beta D\bigl(p(y\mid x)\|p(y\mid t)\bigr)
\right].
\]

若某个表示簇 \(t\) 的标签预测 \(p(y\mid t)\) 与输入 \(x\) 的预测分布相近，KL 失真较小，\(x\) 更可能被分到这个簇。这揭示了信息瓶颈的``软聚类''本质：它不是按输入坐标距离聚类，而是按输入对目标的预测行为聚类。

上述方程来自对 \(I(X;T)-\beta I(T;Y)\) 在概率归一化约束下做变分，并与

\[
p(t)=\sum_xp(x)p(t\mid x),
\]

\[
p(y\mid t)=\frac{\sum_xp(x,y)p(t\mid x)}{p(t)}
\]

共同组成迭代更新。真正理解它的重点不是背指数形式，而是看清 KL 在这里度量``合并后损失了多少任务预测结构''。

\subsection{充分统计量是理想边界}

若 \(T\) 满足

\[
Y\perp X\mid T,
\]

则 \(T\) 对预测 \(Y\) 是充分的，并有

\[
I(T;Y)=I(X;Y).
\]

此时表示保留了输入中全部任务相关信息。若在所有充分表示中再使 \(I(X;T)\) 最小，就得到``最小充分表示''的思想。

在前面的 \(X=(Y,N)\) 例子中，\(T=Y\) 既充分又丢弃了全部独立噪声；但现实任务中 \(Y\) 在预测时不可直接取得，我们只能从训练联合分布中学习一个近似的编码器。这使问题从概率结构转为有限数据、模型容量和优化误差共同作用的学习问题。

\subsection{连续确定性网络中的陷阱}

把普通神经网络隐藏层直接代入 \(I(X;T)\) 会遇到严重边界。若 \(X\) 连续且 \(T=f(X)\) 是确定性映射，联合分布可能落在低维流形上，互信息可能为无穷；若映射可逆，理论互信息可能不随网络看似明显的几何变形而变化。量化精度或极小噪声的选择又会显著改变估计值。

因此关于``深网训练先拟合、后压缩''的经验曲线，必须同时说明：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  隐藏表示是否加入随机噪声；
\item
  输入与表示如何量化；
\item
  使用哪种互信息估计器及其偏差；
\item
  比较是否在同一尺度和同一随机变量定义下进行。
\end{itemize}

信息瓶颈是一个明确的优化原理，不是所有神经网络都会自发执行的定律。变分信息瓶颈等方法通过随机编码器和可计算上、下界把它转化为训练目标，但优化的是界和模型近似，而不是精确互信息本身。
