\section{哈密顿回路与旅行商}

\subsection{换个要求：每个顶点恰好一次}

上一节要求走遍每条边恰好一次。本节换一个看似平行的要求：走遍每个顶点恰好一次。经过每个顶点恰好一次并回到起点的环称为哈密顿回路（Hamilton 回路）；不要求闭合的版本称为哈密顿路径。

这个问题也有游戏出身：1857 年 Hamilton 推销过一种玩具，在正十二面体的 \(20\) 个顶点上，寻找沿棱经过每点恰好一次的环游路线。玩具没有流行，问题却留了下来。

表面上看，这与欧拉回路只有``边''与``顶点''一词之差，连名字都容易混淆。上一节的判据简洁到可以口算：数一遍度数奇偶即可。自然的期待是，顶点版本也该有类似的好判据。

\subsection{一词之差，判据消失了}

这个期待落空了。至今已知的任何条件，都无法像``度数全偶''那样既简洁又充要地刻画哈密顿回路。判定``任意给定的图是否存在哈密顿回路''是 NP 完全问题；判定哈密顿路径同样困难。不给出严格定义，只说实际含义：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  至今没有人知道任何多项式时间的判定算法；
\item
  它与一大批著名难题（可满足性、团、背包等）同等困难：其中任何一个若有多项式算法，其余全部都有；
\item
  经过半个世纪以上的高强度研究仍无人找到，人们普遍相信这样的算法不存在。
\end{itemize}

还要注意验证与判定的不对称：若有人递来一条候选回路，检验它是否经过每点恰好一次轻而易举；难的是自己找到它；更难的是当答案为``不存在''时，给出一份简短可信的否定证明。欧拉问题里``某顶点度数为奇''就是这样一份一句话的否定证书，而哈密顿问题没有已知的对应物。穷举全部顶点排列约有 \(n!\) 种，规模稍大就完全不可行。

一词之差，问题从口算判据跌入相信需要指数时间的深渊。这是计算复杂性留给直觉的警告：表述相似的两个问题，难度可以毫不相似。

\subsection{先找必要障碍：它们能否定，却不能确认}

虽然没有欧拉式的简洁充要判据，一些必要条件仍能快速排除不可能。

若图有哈密顿回路，则它必连通，而且每个顶点度数至少为 \(2\)：回路要用两条不同的关联边进入和离开每个顶点。因此只要出现孤立点或叶子，就能立即否定。

更强地，哈密顿图不能有割点。若删除顶点 \(v\) 会把图分成至少两个分量，那么哈密顿回路删去 \(v\) 后本应剩下一条经过其余所有顶点的路径；一条路径却不可能跨越已经互不相连的多个分量。类似地，哈密顿图不能有割边，因为回路经过割边后若想回到另一侧就必须再次使用它。

还有一个常被忽略的计数条件：若删去顶点集合 \(S\) 后得到的连通分量数记为 \(c(G-S)\)，那么哈密顿图必满足

\[
c(G-S)\le |S|
\qquad
\text{对每个非空 }S\subseteq V.
\]

理由是从哈密顿环中删去 \(|S|\) 个顶点，环至多被切成 \(|S|\) 段；原图剩余部分可以多一些边、把段合并，却不能凭空产生更多分量。若某个小顶点集一删就碎成太多块，任何一条环都不可能把这些块依次串起来。

二分图还有另一项障碍。哈密顿回路沿二分图两侧交替访问，所以两侧顶点数必须相等。完全二分图 \(K_{m,n}\) 因而只在 \(m=n\ge 2\) 时可能有哈密顿回路，而且此时确实有。这个结论来自二分结构，不适用于一般图。

必要条件只能用于否定。Petersen 图连通、三正则、没有割点，也通过许多朴素检查，却没有哈密顿回路。``度数都不小、图看起来很结实''仍然不是存在证明。面对困难问题，能够快速找到障碍很有价值，但通过一组障碍检查不能冒充肯定答案。

\subsection{一份存在证书与一份不存在证书}

若有人声称图有哈密顿回路，证书很短：给出顶点排列

\[
v_1,v_2,\ldots,v_n,v_1.
\]

逐一检查每个顶点恰出现一次、每对相邻顶点之间确有边，所需时间只随顶点与边数多项式增长。旅行商的判定版本再把这些边权相加，检查是否不超过预算 \(B\)。这正是它们属于 NP 的含义：肯定答案可以被快速验证。

否定答案通常没有同样直接的统一证书，但某个具体图可能有。叶子、割点、二分图两侧不等大，或存在 \(S\) 使 \(c(G-S)>|S|\)，都能给出简短反证。困难在于并非每个非哈密顿图都会暴露这些障碍；Petersen 图就是提醒。``问题是 NP 完全的''描述的是缺少一套对所有实例都快速奏效的已知方法；某些具体实例仍可能很容易。

这一区分也解释了为什么实际求解器会返回不同等级的结论：找到一条环，只证明``存在''；搜索一段时间没找到，什么也没证明；只有穷尽搜索或用下界封住所有剩余分支，才能证明``不存在''或``已经最优''。

\subsection{两个够用的充分条件：Dirac 与 Ore}

充要判据虽不存在，仍有一些充分条件能在特定图上一锤定音。

Dirac 定理（1952）：设 \(G\) 是有 \(n\ge 3\) 个顶点的简单图，若最小度满足
\[
\deg(v)\ge n/2\qquad\text{对每个顶点 }v,
\]
则 \(G\) 有哈密顿回路。

Ore 定理（1960）是它的推广：若每对不相邻顶点 \(u,v\) 都满足
\[
\deg(u)+\deg(v)\ge n,
\]
则 \(G\) 有哈密顿回路。Dirac 的条件直接蕴含 Ore 的条件，前者是后者的推论。

直觉是``度数够大时，绕不开的回路总能延长''。取一条最长路径 \(P\)。端点的邻居必须全在 \(P\) 上，否则把外面的邻居接上去就得到更长的路径，与最长矛盾。Dirac 条件迫使端点各有至少 \(n/2\) 个邻居挤在 \(P\) 内部；位置太多必有重叠：存在 \(P\) 上相邻的两个顶点 \(v_i,v_{i+1}\)，一个端点连 \(v_{i+1}\)，另一个端点连 \(v_i\)。沿这两条边把 \(P\) 首尾相接，得到一个经过 \(P\) 全部顶点的环 \(C\)。若 \(C\) 之外还剩顶点，连通性提供一条从外面搭上 \(C\) 的边，沿它把环剪开重接，又得到比 \(P\) 更长的路径，再次矛盾——最小度至少为 \(n/2\) 的图必连通，因为两个不同分量各自至少需要 \(n/2+1\) 个顶点。所以 \(C\) 经过所有顶点，即哈密顿回路。Ore 条件的证明用同一思想，只是把两个端点的度数换成度数之和来计数。

必须强调，这些条件是单向的：满足，则可断定有哈密顿回路；不满足，则什么结论也得不出。环 \(C_n\)（\(n\ge 5\)）本身就是哈密顿图，最小度却只有 \(2\)，远不及 \(n/2\)。度数条件刻画的是``密到绕不开回路''的图，不是所有有回路的图。

Dirac 的阈值也不能再降。\(n\) 为偶数时，取两个互不相连的 \(K_{n/2}\)：每点度数为 \(n/2-1\)，恰好低于阈值一度，而图不连通，自然没有哈密顿回路。\(n/2\) 不是估计误差，是精确边界。

Ore 条件还可被组织成一种``闭包''观点。若一对不相邻顶点 \(u,v\) 满足 \(\deg(u)+\deg(v)\ge n\)，那么在它们之间补上一条边，不会改变``是否存在哈密顿回路''这一答案。反复补边直到再也不能补，得到图的闭包。若闭包最终成为完全图，原图必为哈密顿图。这个过程把一个全局存在问题部分转成局部补边，但它仍只是足够强的判定工具，不会解决所有图。

\subsection{精确算法：指数时间也有层次}

``没有已知多项式算法''不等于只能盲目枚举 \(n!\) 个排列。旅行商的经典动态规划以状态

\[
D(S,j)
=\text{从固定起点 }s\text{ 出发，恰访问 }S\text{ 并停在 }j\text{ 的最小代价}
\]

记录已经访问的顶点集合 \(S\) 与最后顶点 \(j\)。递推为

\[
D(S,j)
=
\min_{i\in S\setminus\set{j}}
\bigl(D(S\setminus\set{j},i)+w_{ij}\bigr).
\]

最终再加上从末点回到 \(s\) 的边。这个 Held--Karp 算法需要约 \(O(n^2 2^n)\) 时间和 \(O(n2^n)\) 状态，仍是指数级，却比 \(n!\) 穷举好得多。它也展示了动态规划的核心交换：用大量内存记住``同一个已访问集合、同一个末点''的最佳结果，避免为不同访问顺序重复解决同一子问题。

若图不完全，可以把不存在的边视为代价 \(+\infty\)，同一递推也能判定哈密顿回路；或者只保留实际存在的转移。分支定界、整数规划与割平面则利用下界提前剪掉不可能优于当前答案的搜索分支。最坏情形仍困难，但结构化实例可能远比最坏情形容易。

一个四城例子足以看出状态为何必须同时记录集合与末点。固定起点 \(1\)，若已经访问 \(S=\set{1,2,3}\) 并停在 \(3\)，到达顺序可能是 \(1\to2\to3\)，也可能是 \(1\to3\to2\to3\)——后者重复顶点，不合法；在合法路径中，不同前缀只要拥有相同的 \((S,3)\)，未来去顶点 \(4\) 再回起点的选择完全相同，所以只保留代价最小的前缀即可。动态规划删除的是与未来无关的历史，不是随意遗忘路线。

集合状态也解释了指数因子从哪里来：每个顶点都有``尚未访问/已经访问''两种状态，可能集合约有 \(2^n\) 个。这里的指数因子来自算法对组合选择的精确追踪，不能简单归咎于实现粗糙。若问题还加入时间窗或容量，状态必须携带更多资源信息，计算负担通常只会更重。

\subsection{旅行商问题：给每条边标上价格}

最自然的加权版本是旅行商问题（TSP）：推销员要访问 \(n\) 个城市各一次并返回起点，城市两两之间的路价已知，求总花费最小的环游。等价地，在带非负边权的完全图中，求权最小的哈密顿回路。

难度没有因加权而缓解：其判定版本``是否存在总花费不超过 \(B\) 的环游''仍是 NP 完全的，优化版本只会更难。大规模实例的精确求解，至今依赖精心设计的搜索、剪枝与松弛，本质上仍在与指数爆炸搏斗。

哈密顿回路怎样藏进旅行商？给原图中存在的边权 \(1\)，不存在的边补上并赋权 \(2\)，得到一张完全图。若原图有哈密顿回路，就有总权恰为 \(n\) 的旅行商环游；若最优旅行商环游总权不超过 \(n\)，它每条边都只能取权 \(1\)，因而正是原图的哈密顿回路。所以一旦能快速精确求解一般 TSP，也就能快速判定哈密顿回路。

这个归约只说明一般实例的困难，不表示每种特殊 TSP 都同样难。城市恰在一条直线上、图具有很小树宽，或参数规模受限时，可能存在专门算法。复杂性结论针对一类输入的最坏情形，不能替代对具体实例结构的分析。

优化与判定也可以互相调用：若能算出最优值，当然能检查

\[
OPT\le B;
\]

反过来，对整数边权可对预算 \(B\) 做搜索，用若干次判定逐步锁定最优值。两种版本在复杂性讨论中紧密相连，但实际算法仍可能只返回可行路线而不给最优性证明。

实际中退而求其次，求近似。当路价满足三角不等式（绕路不比直达便宜，几何距离与最短路价都如此）时，``树与生成树''中的最小生成树给出一个干净的 \(2\)-近似。设最优环游的权为 \(OPT\)：删去它的任意一条边，得到一棵生成树，所以最小生成树的权 \(W_{\mathrm{MST}}\le OPT\)；把最小生成树的每条边走两遍，得到一条经过所有顶点的闭合游走，权为 \(2W_{\mathrm{MST}}\le 2OPT\)；再借三角不等式跳过重复访问的顶点``抄近路''，便得到权不超过 \(2OPT\) 的哈密顿回路。最优解纵然难求，一棵最小生成树就把误差锁死在两倍以内。工程上还有最近邻、局部交换等启发式方法：没有保证，却常常够用。

这个近似证明的每一步都有条件。边权必须非负且满足三角不等式，图通常先用最短路距离补成完全度量图。若三角不等式失败，``跳过重复顶点''可能反而更贵：从 \(u\) 经 \(v\) 到 \(w\) 花费很小，直达 \(u\) 到 \(w\) 却可能极贵，抄近路便不再是抄近路。此时上面的两倍保证整个失效，而不是常数稍微变差。

对度量 TSP 还能做得更好。Christofides 算法在最小生成树上找奇度顶点，对它们做最小权完美匹配，再构造欧拉回路并抄近路，可保证不超过 \(3OPT/2\)。这里出现了本单元几乎所有结构：生成树提供下界，匹配修正奇偶，欧拉回路负责走遍边，最后才压缩成哈密顿回路。近似算法把已经理解的图结构精确拼接起来，远比随便找一条短路线更有依据。

最近邻与 2-opt 等启发式则应与近似算法区分。启发式在真实数据上可能很强，却通常没有统一的最坏情形比例；一个很短的实验路线也不能证明接近最优。若需要可信的最优性差距，必须同时维护可行解给出的上界与松弛问题给出的下界。

最小生成树权就是一种下界，因为任何环游删一边都含一棵生成树；更强的下界可由整数规划松弛或 1-tree 得到。假设当前最好路线长为 \(U\)，所有未搜索分支的下界至少为 \(L\)，就有

\[
L\le OPT\le U.
\]

当 \(L=U\) 时最优性被证明；两者尚有差距时，只能诚实报告区间。对于计算困难的优化问题，``答案是多少''与``我们能证明答案落在哪里''是两个不同层次。

\subsection{建模边界：访问一次究竟是什么意思}

在完全图的 TSP 中，``每城一次''通常允许实际道路经过其他城市，只是把两城间边权定义为最短路距离；若业务规定经过也算访问，模型就要更仔细。时间窗、车辆容量、多个仓库、非对称路价会分别产生带时间窗 TSP、车辆路径问题和非对称 TSP，原问题的定理与近似比不能自动搬过去。

还要分清``找一条可行环''与``找最短环''。前者是哈密顿存在问题，边只说明能不能走；后者是旅行商优化，边权进一步区分路线质量。把缺边补成一个极大权重虽然能把存在性塞进优化模型，但算法返回的路线若包含这类边，就只是在证明原图没有可行哈密顿环，不能把巨大代价当成真实路线。

把本节与上一节合看，值得并排记住：表述只差一个词，欧拉问题有多项式判据与构造算法，哈密顿问题至今没有；而旅行商问题提醒，即使最优不可求，好的近似仍可能从最简单的结构——一棵树——里长出来。
