\section{平面图与 Euler 公式}
\label{sec:04-Discrete-Mathematics/03-Graph-Theory/09}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}平面性不是当前画法有没有交叉，而是是否存在某个无交叉嵌入。Euler 公式把所有可能画法共享的拓扑约束压缩成一条计数不变式。
\end{quote}

\subsection{三屋三井：又一张画不下来的图}

一个经典谜题：三座房子各自要接通水、电、燃气三种设施，管线要求铺在平面上且互不交叉，能否做到？把房子与设施都作为顶点、每条管线作为边，问题等价于：能否把完全二分图 \(K_{3,3}\) 画在平面上而边不交叉？

与七桥问题一样，反复尝试总是失败，但失败次数再多也不构成证明——也许只是画法不够巧。本节将给出确定答案：画不下来，而且可以用一个计数不等式证明。认知冲突与 Königsberg 相同：直觉上``再换几种画法说不定就行''，数学上却可以一次性封死所有画法。

\subsection{平面图与面}

若图 \(G\) 能画在平面上，使边只在公共端点处相接，则称 \(G\) 为平面图；一个具体的不交叉画法称为它的平面嵌入。

注意推理方向：画法中出现交叉不能说明图非平面——也许换一种布局交叉就消失了。\hyperref[sec:04-Discrete-Mathematics/03-Graph-Theory/01]{``图的语言与度数''}已提醒过，边上偶然的交叉不自动产生顶点；\hyperref[sec:04-Discrete-Mathematics/03-Graph-Theory/05]{``图着色与冲突安排''}也强调过同一告诫。要证明非平面，必须排除``所有''可能的画法，这正是难点，也是 Euler 公式的用处。

一个平面嵌入把平面分割成若干连通区域，称为面，其中恰有一个无界的外部面。同一个图可以有看上去很不同的嵌入，但面的数目不变——这正是下面定理的内容。

\subsection{Euler 公式：顶点、边与面的账}

Euler 公式：设连通平面图的任一平面嵌入有 \(V\) 个顶点、\(E\) 条边、\(F\) 个面，则
\[
V-E+F=2.
\]

证明对边数归纳。若图是树，则 \(E=V-1\)，且无环意味着平面没有被边圈出任何区域，只有外部一个面，\(F=1\)，于是 \(V-(V-1)+1=2\)，公式成立。

若图不是树，则存在环。取环上一条边 \(e\) 删去：环的另一侧仍能绕行，图保持连通，嵌入仍是平面嵌入。环把平面分成内外两侧，环上的边一侧朝环内、一侧朝环外，故其两侧必是两个不同的面；删去 \(e\) 后这两个面合并为一个，面数恰好减一。新图有 \(V\) 个顶点、\(E-1\) 条边、\(F-1\) 个面，由归纳假设
\[
V-(E-1)+(F-1)=2,
\]
而左端恰好等于 \(V-E+F\)，故原图也满足公式。归纳完成。

公式的力量在于右端是常数：无论嵌入怎样变化，面数都被 \(V,E\) 唯一决定。它把``能画在平面上''这个几何事实，翻译成顶点、边、面三者的算术约束。

验证时有一处常见陷阱：\(F\) 必须计入外部面。以三角形 \(K_3\) 为例，\(V=3,E=3\)，面有两个——内部三角区域与外部，\(3-3+2=2\)；漏掉外部面就会``验证失败''，其实是账没算对。

\subsection{公式为何不怕移动，也不怕多个分量}

平面嵌入可以连续拉伸边、移动顶点，只要不让边穿过顶点或彼此交叉，\(V\) 与 \(E\) 不变，面也不会凭空产生或消失。真正改变面的操作是加一条边：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  若边连接同一分量中的两个顶点且不交叉，它会把一个面切成两个，\(E,F\) 同时加一；
\item
  若边连接两个不同分量，它只把分量接起来，不会切开任何面，\(E\) 加一而分量数减一。
\end{itemize}

这给出非连通版本。若平面图有 \(c\) 个连通分量，则

\[
V-E+F=1+c.
\]

可以添加 \(c-1\) 条不交叉的边把各分量连起来；面数不变，新图满足连通版本

\[
V-(E+c-1)+F=2,
\]

整理即得。连通版本右端的 \(2\) 不是所有平面图都能直接套用的常数；忘记分量数，和忘记外部面一样会把正确公式算错。

还有一个视角能解释为何平面而非纸张形状才重要。把平面加上一个``无穷远点''，它在拓扑上等价于球面；外部面只是球面上包含无穷远点的那一面。于是内面与外面没有本质差别，把球转一下，任何一个面都可以成为平面图中的外部面。Euler 公式也可写成球面嵌入的 \(V-E+F=2\)。

\subsection{两个推论：边数上限与小度数顶点}

设 \(G\) 为简单平面图，\(V\ge 3\)。每个面的边界至少含 \(3\) 条边（简单图没有自环与平行边，围不出更小的面），每条边至多是两个面的公共边界，双面计数给出
\[
3F\le 2E.
\]
代入 Euler 公式消去 \(F\)：
\[
6=3V-3E+3F\le 3V-3E+2E=3V-E,
\]
整理得
\[
E\le 3V-6.
\]
平面性是对边密度的硬约束：边数至多随顶点数线性增长。不连通的简单平面图同样满足——添边把分量连起来只会让左边更大。

再结合握手定理。若每个顶点度数都至少为 \(6\)，则 \(2E=\sum_v\deg(v)\ge 6V\)，即 \(E\ge 3V\)，与上式矛盾。故任何简单平面图必有一个度数不超过 \(5\) 的顶点。

这两个推论是必要条件，不是充分条件：用来证明``非平面''有力，用来证明``平面''无效——满足不等式的图未必能画下。

边数上界还能给出一种递归直觉。简单平面图总有度数不超过 \(5\) 的顶点，删去它后剩余图仍平面；对剩余图重复，便得到一个每次都能删掉至多 \(5\) 度顶点的顺序。反向加回顶点时，每个顶点至多面对五个已经存在的邻居，因此贪心着色立刻给出六色上界。稍加更细的重排可证明五色定理；四颜色则需要远更深的构形分析。Euler 公式虽不能单独证明四颜色定理，却已经把``平面图必有局部稀疏处''这个关键结构暴露出来。

Euler 公式还有一个经典收获：正多面体只有五种。凸多面体可以绷开成平面图，若每个顶点度数同为 \(d\ge 3\)、每个面边界同为 \(k\ge 3\) 条边，则 \(dV=2E=kF\)，代入公式得
\[
\frac{1}{d}+\frac{1}{k}=\frac{1}{2}+\frac{1}{E}>\frac{1}{2}.
\]
满足此式的整数对只有 \((3,3),(3,4),(4,3),(3,5),(5,3)\)，依次对应正四面体、立方体、正八面体、正十二面体与正二十面体。

\subsection{两个基本障碍与 Kuratowski 定理}

完全图 \(K_5\) 有 \(V=5\)、\(E=\binom{5}{2}=10\)，而上界要求 \(E\le 3\cdot 5-6=9\)。\(10>9\)，矛盾，故 \(K_5\) 非平面。

\(K_{3,3}\) 有 \(V=6\)、\(E=9\)，而 \(3V-6=12\)：这个不等式拦不住它，需要更细的观察。\(K_{3,3}\) 是二分图，不含奇环，特别是不含三角形。假设它有平面嵌入：无三角形意味着每个面的边界至少 \(4\) 条边，双面计数变为
\[
4F\le 2E,\qquad\text{即}\qquad 2F\le E.
\]
代入 Euler 公式：\(2=V-E+F\le V-E+E/2=V-E/2\)，整理得
\[
E\le 2V-4.
\]
而 \(9>2\cdot 6-4=8\)，矛盾，故 \(K_{3,3}\) 非平面。三屋三井就此有了铁证：不存在任何无交叉的铺管方案，与画法巧拙无关。

这两个图不只是两个孤例。Kuratowski 定理（1930）：图非平面，当且仅当它包含 \(K_5\) 或 \(K_{3,3}\) 的细分——把这两种图的边任意替换为内部顶点依次串联的路径所得的图。证明较长，此处只陈述。它把``画不下来''归约为两种有限的结构障碍：任何非平面图，无论多大，内部都藏着一枚微型的 \(K_5\) 或 \(K_{3,3}\)。

``细分''为什么不会改变平面性？在一条边上插入度数为 \(2\) 的新顶点，只是把一段曲线分成两段；若原图画得下，细分后当然也画得下。反过来，若细分图画得下，把这些度数为 \(2\) 的中间点平滑掉，就还原原图的平面嵌入。因此一张大图中只要含有 \(K_5\) 或 \(K_{3,3}\) 的细分，非平面性就已被锁定。

另一个等价版本是 Wagner 定理：图平面，当且仅当它不含 \(K_5\) 或 \(K_{3,3}\) 作为图 minor。minor 允许删除边、删除顶点以及收缩边。它比``子图''更灵活：一个非平面障碍可能被长路径和附加枝叶遮住，收缩与删除能把它剥回核心。Kuratowski 用细分描述障碍，Wagner 用 minor 描述障碍；两者语言不同，指向同一对基本图。

必须避免把定理读成``只要找不到明显的 \(K_5\) 或 \(K_{3,3}\) 子图，图就平面''。定理说的是细分或 minor，不是原样出现的子图。一条边被很长的路径替代后，肉眼看不到完全图，障碍却仍在。

\subsection{对偶图：面也可以成为顶点}

固定一幅连通平面嵌入，把每个面变成一个顶点；原图每条边分隔两个面，就在对应的面顶点之间连一条边，得到平面对偶图 \(G^*\)。割边两侧其实是同一个面，因此在对偶图中对应自环；平行边也可能自然出现。对偶依赖具体嵌入，不应在没有嵌入时只凭抽象图随意定义。

原图的顶点、边、面在对偶中交换为

\[
V(G^*)=F(G),
\qquad
E(G^*)=E(G),
\qquad
F(G^*)=V(G).
\]

所以对偶图的 Euler 公式

\[
V(G^*)-E(G^*)+F(G^*)=2
\]

正是原式把顶点与面对调。更重要的是，原图中的环往往对应对偶图中的割：一圈边围住一片区域，在对偶里正好切断圈内与圈外的面。这使``铺设连通网络''与``切断区域边界''之间出现精确联系，许多平面图算法都利用这种环--割对偶。

生成树也有漂亮的对偶。若 \(T\) 是连通平面图 \(G\) 的生成树，那么不在 \(T\) 中的边所对应的对偶边构成 \(G^*\) 的一棵生成树。边数恰好是

\[
E-(V-1)=F-1,
\]

其中最后一步正是 Euler 公式。原图为了避免环而舍弃的边，在对偶里恰好足以连接所有面。

\subsection{可画性是算法问题，不只是猜图游戏}

Euler 不等式能迅速识别很多非平面图，却不是充分条件；Kuratowski 定理给出充要刻画，但直接枚举所有细分也不是高效做法。平面性测试实际上存在 \(O(|V|+|E|)\) 的线性时间算法。它们不仅回答``是或否''：若是，可以产出一个平面嵌入；若否，可以提取一个非平面障碍作为证书。

这再次体现判定与证书的区别。手画没有交叉是一份平面性的肯定证书，检查每条边的交叉情况即可；一个 \(K_5\) 或 \(K_{3,3}\) 的细分则是非平面性的否定证书。Euler 边数矛盾只是某些图上更短的否定证书，并不覆盖所有情况。

平面性还取决于允许在哪个曲面上画。\(K_5\) 在平面和球面上画不下，却可以画在环面上而不交叉。对具有 \(g\) 个``把手''的可定向闭曲面，Euler 公式变为

\[
V-E+F=2-2g.
\]

本节所有边数上界都以 \(g=0\) 为前提。电路板若有多层、道路若允许立交、管线若能穿隧道，物理约束已经改变，平面图结论便不能原样套用。

\subsection{回到着色：四颜色定理的证明史}

平面图还有一项著名的着色性质。地图要求相邻区域颜色不同；把每个区域缩成顶点、共享边界的区域连边，就转成平面图的顶点着色问题。\hyperref[sec:04-Discrete-Mathematics/03-Graph-Theory/05]{``图着色与冲突安排''}已引用过结论：任何平面图 \(4\) 色足够，即四颜色定理。本节关心的是：凭什么相信它？

1852 年 Guthrie 提出猜想；1879 年 Kempe 给出``证明''，被数学界接受了十一年，直到 Heawood 找出漏洞（他转而证明了五色定理）。1976 年 Appel 与 Haken 首次完成证明：他们把问题归结为一大批``不可避免''的基本构形，再由计算机逐一检验每个构形的可约性。这是数学史上第一个重大的计算机辅助证明，随即引发真实争议——人工无法逐步核对的检验，能不能算证明？此后证明被一再简化，所需检验的构形大幅减少；2005 年 Gonthier 用证明助手 Coq 给出全机器可验证的形式化证明，争议基本平息。

把本节与\hyperref[sec:04-Discrete-Mathematics/03-Graph-Theory/05]{``图着色与冲突安排''}合看，可以得到平面图的两副面孔：Euler 公式给出顶点、边、面的算术约束，四颜色定理给出着色数的上界。二者都只在平面结构上成立；离开平面，双双失效。

回到三屋三井，真正学到的不只是``答案是不行''。抽象把房屋与设施变成 \(K_{3,3}\)，二分结构把每个面的最短边界从 \(3\) 提高到 \(4\)，Euler 公式再把几何可画性压成 \(E\le 2V-4\) 的算术矛盾。每一步都保留了问题所需的信息，又删去了管线长短、弯曲方式等无关细节。这正是图论建模最值得迁移的部分。
