\section{有限维分布怎样描述一个过程}

随机过程包含可能无限多个时间点，不可能直接写出一张无限维联合概率表。可行的办法是：任取有限个时刻

\[
t_1,\ldots,t_n,
\]
研究随机向量

\[
(X_{t_1},\ldots,X_{t_n})
\]
的联合分布。

所有这样的联合分布称为过程的有限维分布。

\subsection{边缘分布远远不够}

知道每个 $X_t$ 的分布，只给出一维边缘分布。要判断时间依赖，还需要二维、三维乃至任意有限维联合分布。

上一节的随机水平线 $X_t=Z$ 与独立序列 $Y_t$ 具有相同一维分布，但

\[
(X_s,X_t)
\]
集中在直线 $x=y$ 上，而

\[
(Y_s,Y_t)
\]
在 $s\ne t$ 时具有乘积分布（即 $Y_s$ 与 $Y_t$ 独立）。

二维分布能看出成对依赖，却仍可能漏掉更高阶关系；就像两两独立不保证相互独立。因此完整过程律需要所有有限维分布。

监控系统会直接暴露这种差别。设 $X_t$ 表示服务集群在第 $t$ 分钟是否过载，两个集群都可能满足 $P(X_t=1)=0.1$，因而单分钟直方图完全相同；但一个集群的过载近似逐分钟独立，另一个集群一旦过载便容易持续十几分钟。告警是否频繁连响、容量是否会连续不足，取决于 $(X_t,X_{t+1},\ldots)$ 的联合分布，无法从``百分之十的分钟过载''这一边缘比例恢复。有限维分布记录的正是事件怎样沿时间聚集，而不只是每个时刻各自多常见。

\subsection{有限维分布必须彼此一致}

不能任意为每组时刻指定联合分布。它们必须满足一致性：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  交换时刻顺序时，联合分布只做相同坐标置换；
\item
  从 $n$ 维联合分布边缘化掉某些时刻，应得到相应低维分布。
\end{itemize}

例如若已指定

\[
(X_{t_1},X_{t_2},X_{t_3})
\]
的分布，其前两个分量边缘必须与先前指定的

\[
(X_{t_1},X_{t_2})
\]
分布相同。

Kolmogorov 扩张定理说明，在适当状态空间上（通常的 $\R$ 值或 $\R^d$ 值过程都满足），一族满足一致性的有限维分布可以构造出一个随机过程。有限切片因此不仅是近似描述，在理论上能决定整个过程的概率律。

\subsection{Gaussian 过程为何只需均值和协方差}

若任意有限向量

\[
(X_{t_1},\ldots,X_{t_n})
\]
都服从多元 Gaussian，就称 $X_t$ 为 Gaussian 过程。

多元 Gaussian 完全由均值向量和协方差矩阵决定，因此整个过程由

\[
m(t)=\E[X_t]
\]
与

\[
K(s,t)
=\operatorname{Cov}(X_s,X_t)
\]
决定，只要 $K$ 是合法的半正定核。

这是一种特殊便利。对一般过程，均值和协方差只描述二阶结构，不能确定所有有限维分布。

\subsection{独立增量与平稳增量}

许多过程不直接规定所有联合分布，而用增量结构构造。

若对不重叠时间区间，增量

\[
X_{t_1}-X_{s_1},\ldots,
X_{t_k}-X_{s_k}
\]
相互独立，就称有独立增量。

若

\[
X_{t+h}-X_{s+h}
\overset d=
X_t-X_s
\]
只依赖区间长度 $t-s$，不依赖起点，就称有平稳增量。

Poisson 过程与 Brownian motion 都具有独立平稳增量，但路径形状和增量分布完全不同。平稳增量也不等于过程本身平稳：标准 Brownian motion 的方差 $\Var(B_t)=t$ 随时间线性增长，因此 $B_t$ 不是平稳过程；下一节会用随机游走给出可完整验证的同类论证。

\subsection{从转移机制构造有限维分布}

Markov 链（下一状态只依赖当前状态；系统讨论见后面的离散时间 Markov 链单元）通过初始分布和一步转移概率构造联合分布：

\[
P(X_0=x_0,\ldots,X_n=x_n)
=P(X_0=x_0)
\prod_{k=1}^{n}
P(X_k=x_k\mid X_{k-1}=x_{k-1}).
\]
Poisson 过程则通过初值 $N(0)=0$、独立平稳增量和

\[
N(t)-N(s)\sim\mathrm{Poisson}(\lambda(t-s))
\]
确定有限维分布。

这些结构假设的价值在于，用少量局部规则生成庞大的联合概率体系。

下一节会从完整分布退一步，只保留均值、协方差和时间平移不变性。对信号与时间序列，二阶结构往往已经能回答许多问题。
