\section{均值、相关与平稳性}

完整有限维分布很丰富，也很难估计。工程和时间序列中常先研究二阶统计量：

\[
m_X(t)=\E[X_t],
\]
\[
R_X(s,t)=\E[X_sX_t],
\]
\[
C_X(s,t)
=\operatorname{Cov}(X_s,X_t).
\]
它们分别描述平均轨迹、原始相关和去均值后的共同波动。

\subsection{自协方差必须满足结构约束}

对任意时间 $t_1,\ldots,t_n$ 和系数 $a_1,\ldots,a_n$，

\[
\sum_{i,j}a_ia_jC_X(t_i,t_j) = \operatorname{Var}\left(\sum_i a_iX_{t_i}\right)
\ge0.
\]
其中等式由协方差的双线性展开得到，是严格等式；非负性则因为方差恒非负。
因此协方差函数必须生成半正定矩阵。不是任何看起来会衰减的函数都能作为合法自协方差。

此外

\[
C_X(s,t)=C_X(t,s),
\]
且由 Cauchy--Schwarz，

\[
|C_X(s,t)|
\le\sqrt{C_X(s,s)C_X(t,t)}.
\]
\subsection{严平稳：所有联合分布对时间平移不变}

过程严格平稳，是指对任意 $n$、任意时刻 $t_1,\ldots,t_n$ 和任意平移 $h$，

\[
(X_{t_1},\ldots,X_{t_n})
\overset d=
(X_{t_1+h},\ldots,X_{t_n+h}).
\]
所以统计规律不随绝对时间改变。若相关矩存在，严平稳推出均值为常数、协方差只依赖时差：取 $n=1$ 得 $X_t\overset d=X_{t+h}$，故 $\E[X_t]$ 与 $t$ 无关；取 $n=2$、平移 $h=-s$ 得 $(X_s,X_t)\overset d=(X_0,X_{t-s})$，故 $C_X(s,t)$ 只依赖时差 $t-s$。

但长期趋势、季节变化或方差随时间变化都会破坏严平稳。

\subsection{宽平稳：只要求二阶结构不变}

过程宽平稳（弱平稳、二阶平稳）要求：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  均值为常数

  \[
  m_X(t)=\mu;
  \]
\item
  协方差只依赖时差

  \[
  C_X(s,t)=C_X(t-s).
  \]
\end{enumerate}

它只约束一、二阶矩，不保证高阶联合分布平移不变。严平稳若二阶矩有限会推出宽平稳；宽平稳一般不推出严平稳。

Gaussian 过程是重要例外：上一节已看到其有限维分布由均值与协方差决定，所以 Gaussian 宽平稳会推出严平稳。

\subsection{平稳与平稳增量不是同一件事}

上一节中出现过的随机游走

\[
S_n=Z_1+\cdots+Z_n
\]
若增量 $Z_i$ 独立同分布，则

\[
S_{n+h}-S_{m+h}
\overset d=S_n-S_m,
\]
具有平稳增量。但

\[
\operatorname{Var}(S_n)=n\operatorname{Var}(Z_1)
\]
随 $n$ 增长，所以过程本身不平稳。

反过来，严平稳过程的增量自动平稳：增量分布可以依赖间隔长度，但不依赖绝对起点。两个概念关注的随机对象不同：一个看水平值，一个看差值。

\subsection{平稳不等于遍历}

平稳描述总体分布随时间不变；遍历则允许用一条足够长的路径时间平均代替总体平均。

第一节讨论过的随机水平线

\[
X_t=Z
\]
是严格平稳的。若 $\E[Z]=0$，总体均值是零；但一条实现上的时间平均始终为该路径的随机常数 $Z$，通常不等于零。因此它不具均值遍历性。

这一区分非常现实：我们经常只有一条长时间序列，而不是同一时刻无数个平行世界的样本。只有在遍历性等条件下，时间平均才能可靠估计 ensemble 统计量。

\subsection{去趋势不等于自动平稳}

若序列有线性趋势，减去拟合趋势可能让均值近似稳定，但方差、相关结构或季节性仍可能随时间变化。差分也可能过度消除低频结构。

建模前可检查：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  均值是否随时间变化；
\item
  方差是否稳定；
\item
  自相关是否只依赖滞后；
\item
  是否存在周期与结构突变；
\item
  观测机制是否改变。
\end{itemize}

``假设平稳''是可检验、可失败的近似，不是时间序列的默认属性。
