\section{实分析支撑：为极限操作建立合法条件}

微积分教我们计算极限、导数和积分；实分析追问更基础的问题：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  极限为什么存在，而不是逼近一个数系中的空洞？
\item
  每个点分别收敛，为什么整体函数可能突然不连续？
\item
  什么时候可以把极限移进积分、无穷和或导数？
\item
  一个迭代序列彼此越来越接近，怎样保证极限仍属于所研究的空间？
\item
  局部连续为何有时能升级为整个集合上的统一控制？
\item
  ``密度''究竟相对于什么测度，零概率条件下的条件期望又怎样定义？
\end{itemize}

这些问题并非为了给直觉增加形式负担。没有条件的极限交换会真实地产生错误答案。

在 \([0,1]\) 上令

\[
f_n(x)=n\mathbf1_{(0,1/n)}(x).
\]

每个固定点最终都看到 \(f_n(x)\to0\)，但

\[
\int_0^1f_n(x)\,dx=1
\]

始终不变。一个越来越窄、越来越高的尖峰逃过了逐点观察，却保留全部面积。实分析的任务就是辨认这种失败机制，并寻找足以排除它的结构。

\subsection{五条贯穿主线}

第一条是\textbf{存在性}。一个有界单调序列``应该有极限''，但这依赖实数完备；有理数中的逼近可能落到 \(\sqrt2\) 这样的空洞。上确界与 Cauchy 完备提供两种存在保障。

第二条是\textbf{量词与统一性}。点态收敛允许每个位置用不同的尾部，一致收敛要求一个共同尾部控制整个定义域。只交换 \(\forall x\) 与 \(\exists N\) 的顺序，就改变了连续性和积分能否保留。

第三条是\textbf{空间结构}。度量决定什么叫接近，闭性决定极限是否留在子集，完备性决定 Cauchy 逼近是否在空间内收敛，紧致性则把无限局部信息压缩成有限控制。

第四条是\textbf{质量控制}。极限与积分交换需要防止质量集中、逃向无穷或正负抵消。单调性、统一上界、可积包络和 uniform integrability 分别控制不同失败方式。

第五条是\textbf{信息与条件化}。$\sigma$-代数既规定可测事件，也表示当前信息；Radon--Nikodym 导数把相对于参考测度的质量变化写成函数；条件期望则把随机变量投影到现有信息能够表达的部分。

\subsection{完备性从实数空洞开始}

实数为什么需要完备从集合

\[
\{q\in\Q:q^2<2\}
\]

在有理数中没有上确界的冲突开始。实数的 least-upper-bound property 保证有界集合的极限边界存在，并直接推出单调有界数列收敛。

Cauchy 判据则不需要预先知道极限，只要求尾部项彼此接近。在 \(\mathbb R\) 中每个 Cauchy 数列都收敛；在 \(\mathbb Q\) 中，逼近 \(\sqrt2\) 的有理数列暴露了不完备。这个视角会自然推广到函数空间。

\subsection{收敛首先是一套量词}

从数列到函数列的收敛先训练严格的 \(\varepsilon\)--\(N\) 语言。极限唯一、有界性、子列判据和单调收敛都由量词与完备性共同推出，而不是把``\(n\) 很大''当作证明。

函数列部分用

\[
f_n(x)=x^n
\]

在 \([0,1]\) 上的边界层区分 pointwise 与 uniform convergence。每个固定 \(x<1\) 都趋零，但坏区域随 \(n\) 移向 1，没有一个统一 \(N\) 控制整个区间。于是连续函数可以点态收敛到不连续函数。

一致收敛通过三项估计保存连续性，也让 sup 范数、uniform Cauchy criterion 和 Weierstrass M-test 进入同一框架。但它不是所有极限交换的万能钥匙：\(f_n=\sin(nx)/n\) 一致趋零，导数却振荡不收敛。

\subsection{拓扑概念分别解决不同问题}

度量、紧致与完备把实数直觉推广到一般空间。

度量球产生开集与闭集，连续性可以用开集原像或序列保持表达。闭性说明环境空间中已有的极限是否仍在子集；完备性说明内部 Cauchy 序列是否有空间内极限。两者相关，却不是同一个定义。

紧致性通过有限子覆盖和收敛子列阻止序列逃逸。连续函数在紧集上取得极值并一致连续，原因都是无限局部信息能够被有限化。在 \(\mathbb R^n\) 中 closed and bounded 等价于 compact，这是 Heine--Borel 定理的有限维特例；无限维闭单位球可能并不紧。

Banach 不动点定理进一步展示完备性的算法含义：压缩迭代先被证明是 Cauchy，再由完备性获得空间内极限。开区间上的压缩映射可能把迭代推向缺失边界，说明定理条件不是装饰。

\subsection{极限交换必须说出控制机制}

什么时候可以交换极限与运算集中处理最常见的高风险步骤。

在有限区间上，一致收敛用

\[
\left|
\int(f_n-f)
\right|
\le
(b-a)\lVert f_n-f\rVert_\infty
\]

直接控制积分误差。对 Lebesgue 积分，monotone convergence 利用非负单调增长，Fatou lemma 给出 liminf 下界，dominated convergence 则用一个固定可积包络防止质量集中或逃逸。

求导穿过积分号本质上是把差商极限移进积分，因此需要控制一整个参数邻域的差商或偏导。移动积分边界还会产生 Leibniz boundary terms；参数相关支持若被忽略，就会漏项。

这些定理都采用``条件---结论---失败反例''组织。记住结论之前，应先能说出条件排除了哪种坏行为。

\subsection{测度把概率中的默认前提展开}

测度、积分与条件期望从 $\sigma$-代数开始，把事件、信息与可测函数放进同一语言。测度的可数可加性同时覆盖计数、长度和概率；Lebesgue 积分从简单函数向上逼近，使离散求和与连续期望成为同一种积分。

Radon--Nikodym 定理说明密度必须相对于参考测度定义，也解释离散质量、连续密度、似然比与重要性权重为何属于同一结构。条件期望则不再依赖 $\Prob(Y=y)>0$ 的事件比值，而由对信息 $\sigma$-代数的可测性与局部积分匹配刻画。一致可积性最后补上``变量收敛但期望不收敛''的缺口。

\subsection{乘积空间与函数空间各补一块地基}

乘积测度与 Fubini 把单个空间上的积分推广到联合对象：独立性被严格写成联合测度等于边缘测度的乘积，Tonelli 与 Fubini 则回答``先积哪个变量''何时合法。交换顺序失败的反例（双重序列中正负抵消）与成功条件（非负或绝对可积）同样重要；独立和的卷积、联合密度的因式分解都是这两个定理的直接输出。

Lp 空间与函数几何把函数本身当成空间中的点。不同 $p$ 的范数各强调误差的不同侧面，Riesz--Fischer 定理保证 Cauchy 列的极限留在空间内；$L^2$ 独享的内积结构给出正交投影、Riesz 表示与 Fourier 展开的 Hilbert 空间框架。条件期望与线性回归最后统一为两种投影：一个是向信息可测函数投影，一个是向线性函数投影，Gaussian 情形二者重合。

\subsection{一套适用于证明的工作方式}

面对一个极限命题，先展开量词，标明哪些选择可以依赖哪些变量。若要证明存在，寻找单调有界、Cauchy + 完备、紧致子列或上确界结构；若命题可疑，尝试让坏区域随 \(n\) 移动、形成尖峰、逃向无穷或在两个子列间振荡。

交换极限与积分前，检查非负单调、统一可积控制或一致收敛；交换导数前，控制导数列或差商，而不只是函数列。使用紧致性时，说明它怎样把点依赖的邻域或常数压成有限统一选择。

证明完成后再问条件是否必要、是否可以减弱，以及结论在更大空间或不同度量下是否仍成立。反例能最快地显示每个假设承担什么作用，应当进入正文的理解过程，不应被放到末尾当附录。

\subsection{本部分的范围}

这里是后续数学的实分析支撑，不是完整测度论或泛函分析课程。本部分系统给出可测空间、测度、Lebesgue 积分、Radon--Nikodym 导数、条件期望、乘积测度与 Fubini、以及 $L^p$/Hilbert 空间的基本结构，但不从外测度完整构造 Lebesgue 测度，也不展开 signed measure、算子谱理论和完整的 $L^p$ 对偶理论。取舍标准仍是：能否支撑概率、统计、机器学习与随机过程中的常见论证。

本部分依赖 数学语言 的量词、集合与证明方法，并反向支撑 微积分、概率论、数值分析 和 数理统计 中的极限与期望交换。

讲授主线参考 MIT 18.100B、Stephen Abbott 的 \emph{Understanding Analysis} 与 John Hunter 的分析讲义。这里选取的是能解释其他学科中常见极限操作的核心内容，并以反例和控制机制重新组织。
