\section{形状先于公式，布局必须声明}

同一个表达式在两本资料中相差一个转置，未必有人算错。矩阵微积分存在两种常见布局：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{输出按行、输入按列}：\(J_{ij}=\partial y_i/\partial x_j\)；
\item
  \textbf{输入按行、输出按列}：\(J_{ij}=\partial y_j/\partial x_i\)，即第一种约定的整体转置。
\end{itemize}

本知识库采用第一种约定。若

\[
y=f(x),\qquad
x\in\R^n,\ y\in\R^m,
\]

则

\[
dy=J_f(x)\,dx,
\qquad
J_f\in\R^{m\times n}.
\]

这与许多数值分析、机器学习和自动微分资料一致。阅读其他来源时，应先寻找作者的 Jacobian 定义，而不是直接复制公式。

\subsection{四种输入输出决定基本形状}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
映射 & 导数作为线性映射 & 本书常用表示 \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\(f:\mathbb R\to\mathbb R\) & 标量到标量 & \(f'(x)\) \\
\(f:\mathbb R\to\mathbb R^m\) & 标量到向量 & \(dy/dx\in\mathbb R^m\) \\
\(f:\mathbb R^n\to\mathbb R\) & 向量到标量 & 梯度 \(\nabla f\in\mathbb R^n\)，且 \(df=\nabla f^Tdx\) \\
\(f:\mathbb R^n\to\mathbb R^m\) & 向量到向量 & Jacobian \(J_f\in\mathbb R^{m\times n}\) \\
\end{longtable}
}

对标量输出，Jacobian 若按``输出行''严格写是一个 \(1\times n\) 行向量：

\[
J_f=\nabla f^T.
\]

但优化中通常把梯度保留为与输入同形的列向量。这不是矛盾，而是区分``导数映射的矩阵表示''与``由内积识别出的梯度''（见上一节``梯度来自内积，而不只是偏导排列''）。

\subsection{维度检查能发现大多数转置错误}

设

\[
y=Ax+b,
\qquad
A\in\R^{m\times n}.
\]

扰动满足

\[
dy=A\,dx.
\]

所以 Jacobian 必须是 \(A\)，形状 \(m\times n\)。若某公式给出 \(A^T\)，它要么使用了转置布局，要么确实错误。

再设标量损失 \(\ell(y)\) 的梯度 \(\nabla_y\ell\in\mathbb R^m\)。把 \(dy=A\,dx\) 代入微分：

\[
d\ell=(\nabla_y\ell)^Tdy
=(\nabla_y\ell)^TA\,dx
=(A^T\nabla_y\ell)^Tdx,
\]

读出与 \(x\) 同形的梯度，即链式法则

\[
\nabla_x\ell = A^T\nabla_y\ell
\in\R^n.
\]
\(A\) 把输入方向向前推到输出空间，\(A^T\) 把输出的敏感度向后拉回输入空间。转置不是为了凑形状，而是线性映射伴随的自然结果。

\subsection{JVP 与 VJP 比完整 Jacobian 更接近实际需求}

给定输入方向 \(v\in\mathbb R^n\)，

\[
J_f(x)v
\]

称为 Jacobian-vector product，简称 JVP。它回答``沿输入方向 \(v\) 轻微移动，所有输出怎样变化''。

给定输出余向量（对输出作线性评价的行向量）\(u\in\mathbb R^m\)，

\[
u^TJ_f(x)
\]

称为 vector-Jacobian product，简称 VJP；以列向量表示梯度时常写成 \(J_f(x)^Tu\)。它回答``输出的某个线性评价怎样反传到输入''。

很多应用只需要这两种作用，而不需要存储 \(mn\) 个 Jacobian 元素：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  正向自动微分传播 JVP；
\item
  反向自动微分传播 VJP；
\item
  标量损失的梯度是从输出种子 \(1\) 开始的一串 VJP；
\item
  Hessian-vector product 是对梯度再做一次 JVP。
\end{itemize}

面对矩阵到矩阵的映射，完整导数需要高阶数组表示，形状更容易混乱。保留算子写法 \(Df(X)[H]\) 或直接计算 JVP/VJP，通常更清楚也更高效。

\subsection{逐元素记号何时有用}

分量形式

\[
(J_f)_{ij} = \frac{\partial f_i}{\partial x_j}
\]
适合核对某个条目、处理复杂索引或广播。但它容易掩盖线性结构，并产生大量求和指标。推荐顺序是：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  先写输入与输出形状；
\item
  用微分、方向导数或计算图得到线性作用；
\item
  必要时再用分量核对；
\item
  最后确认结果能与所需向量或矩阵合法相乘。
\end{enumerate}

公式表只能在同一布局、同一定义域和同一形状下使用。只看符号名称而不看这些前提，是矩阵求导最常见的错误来源。

\subsection{受约束矩阵还需要说明变量空间}

若 \(X\) 被限制为对称矩阵，允许扰动 \(H\) 也必须对称。环境空间中的两个矩阵梯度，只要它们在所有对称 \(H\) 上给出相同 Frobenius 内积，就代表同一个受约束导数。通常取对称化

\[
\operatorname{sym}(G)=\frac12(G+G^T)
\]

作为代表元：它自身对称，且斜对称部分与任何对称矩阵的 Frobenius 内积为零，故对对称 \(H\) 有 \(\langle G,H\rangle_F=\langle\operatorname{sym}(G),H\rangle_F\)。

同样，正交矩阵、概率单纯形或低秩流形上的变量，其可行扰动不再填满整个环境空间。普通欧氏梯度仍可计算，但真正的可行下降方向需要投影到切空间。布局正确并不等于已经处理约束几何。

\subsubsection{留给读者}

设

\[
y=\begin{bmatrix}
x_1^2+x_2\\
x_1x_2
\end{bmatrix},
\qquad
\ell(y)=\frac12\lVert y\rVert_2^2.
\]

先写 \(J_y(x)\) 的形状，再用 \(\nabla_x\ell=J_y(x)^Ty\) 得到梯度（其中 \(\nabla_y\ell=y\)，正是上一节最小二乘例子取 \(A=I,b=0\) 的结论）。最后逐元素求导核对。若采用转置 Jacobian 约定，哪一处公式必须随之改变？
