\section{对称性怎样产生守恒律}

守恒律是物理学中最深刻的经验事实：能量守恒、动量守恒、角动量守恒。但这些守恒律从哪里来？为什么能量碰巧守恒，而不是别的什么量？Noether 定理回答了这个问题：每一个连续对称性对应一个守恒量。这不是巧合，而是对称性的代数结构在动力学中的必然结果。

\subsection{先感受困难：为什么能量守恒不是显然的}

考虑一个质点在势能 $V(x)$ 中运动，Newton 方程是

\[
m\ddot x=-\nabla V(x).
\]

动能 $T=\frac12 m|\dot x|^2$ 与势能 $V$ 之和 $E=T+V$ 守恒，即 $\frac{dE}{dt}=0$。这个结论可以通过直接计算验证：

\[
\frac{dE}{dt}=m\dot x\cdot\ddot x+\nabla V\cdot\dot x
=\dot x\cdot(m\ddot x+\nabla V)=0.
\]

但这个验证是``事后''的：我们先知道 $E$ 守恒，再验证它。问题是：为什么恰好是 $T+V$ 守恒，而不是 $T+2V$ 或 $T^2+V$？

更一般地，给定一个动力学系统，怎样找到它的守恒量？如果系统有对称性，这个问题有系统答案。

\subsection{对称性作为群作用}

对称性最自然的数学表述是群作用（Part 04）。设系统的状态空间为 $\mathcal M$（位形空间或相空间），对称群 $G$ 作用在 $\mathcal M$ 上。若系统的作用量 $S$ 在 $G$ 的作用下不变，

\[
S[q]=S[g\cdot q]
\qquad\text{对所有 }g\in G,
\]

则称 $G$ 是系统的对称群。时间平移、空间平移、空间旋转都是连续对称群（Lie 群）的例子。

对称性不是``看起来一样''，而是``物理定律在变换下不变''。时间平移对称性意味着物理定律不随时间变化；空间平移对称性意味着物理定律不随位置变化；旋转对称性意味着物理定律不随方向变化。

\subsection{Noether 定理：对称性到守恒量}

Noether 定理（1918）说：若作用量 $S$ 在单参数对称群 $\phi_s$（$s\in\R$）下不变，则存在守恒量 $Q$，使得沿系统的动力学轨迹，

\[
\frac{dQ}{dt}=0.
\]

守恒量 $Q$ 的显式形式依赖对称群的生成元。时间平移对称性对应的生成元是 Hamiltonian $H$，守恒量就是能量 $E=H$；空间平移对称性对应的生成元是动量 $p$，守恒量就是动量；旋转对称性对应的生成元是角动量 $L$，守恒量就是角动量。

证明的核心是变分：对称性意味着沿对称轨道的变分为零，而动力学方程（Euler-Lagrange 方程）把变分与守恒流接起来。这是变分法与群论的交汇点，也是``作用量原理''在物理学中的统一作用。

\subsection{具体例子：时间平移对称性与能量守恒}

回到质点运动的例子。若势能 $V$ 不显含时间，则系统有时间平移对称性：$t\to t+s$ 不改变作用量。Noether 定理对应的守恒量是

\[
Q=\frac{\partial L}{\partial\dot q}\dot q-L,
\]

其中 $L=T-V$ 是 Lagrangian。代入 $T=\frac12 m|\dot x|^2$ 和 $V=V(x)$，得到

\[
Q=m|\dot x|^2-\left(\frac12 m|\dot x|^2-V\right)=\frac12 m|\dot x|^2+V=E.
\]

这正是能量。Noether 定理解释了为什么能量守恒：不是``碰巧 $T+V$ 守恒''，而是``时间平移对称性必然导致 $E$ 守恒''。

\subsection{对称性破缺：守恒律的边界}

Noether 定理要求精确对称性。若对称性破缺（对称群变小），守恒律近似成立或完全失效。时间平移对称性破缺（外场随时间变化）导致能量不守恒；空间平移对称性破缺（非均匀介质）导致动量不守恒。

对称性破缺不是``守恒律失效''，而是``守恒律的适用范围缩小''。理解破缺的模式，就是理解守恒律的边界。

\subsection{对称性在数据科学中的对应}

Noether 定理的数学结构——对称性导致不变量——在数据科学中有直接对应：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{时间平移对称性}：时间序列的平稳性（统计性质不随时间变化）对应``统计量守恒''（均值、方差、ACF 不变）；
\item
  \textbf{空间平移对称性}：卷积网络的平移等变性（输入平移、输出平移）对应``特征守恒''（特征图的结构不变）；
\item
  \textbf{置换对称性}：点云网络的置换不变性（输入点的顺序无关）对应``集合特征守恒''。
\end{itemize}

这些对应不是物理类比，而是同一个代数结构：群作用下的不变量。Noether 定理是这种结构在动力学中的特殊形式，但它的数学本质——对称性代数决定守恒结构——是普适的。

\subsection{落点}

Noether 定理把``守恒律''从经验事实提升为对称性的代数结果。它揭示了物理学中最深层的结构：不是``能量碰巧守恒''，而是``时间平移对称性必然导致能量守恒''。这种从对称性到不变量的推理，是理解世界中稳定结构的第一把钥匙。
