\section{信息几何怎样统一统计与优化}

统计推断与优化看似两个领域：一个关心估计的准确性，一个关心算法的收敛性。信息几何把它们统一起来：统计流形上的 Fisher 度量、自然梯度、以及最大似然作为测地流，揭示了估计与优化的深层几何结构。

\subsection{先感受困难：为什么欧氏梯度有时失效}

考虑一个具体问题：估计 Gaussian 分布的均值 $\mu$ 和方差 $\sigma^2$。最直接的方法是用梯度下降最小化负对数似然：

\[
L(\mu,\sigma^2)=\frac{n}{2}\log\sigma^2+\frac{1}{2\sigma^2}\sum_{i=1}^n(x_i-\mu)^2.
\]

欧氏梯度是

\[
\nabla_\mu L=\frac{1}{\sigma^2}\sum(\mu-x_i),
\qquad
\nabla_{\sigma^2}L=\frac{n}{2\sigma^2}-\frac{1}{2\sigma^4}\sum(x_i-\mu)^2.
\]

但这里有一个问题：$\mu$ 和 $\sigma^2$ 的尺度差异很大（$\mu$ 是位置参数，$\sigma^2$ 是尺度参数），欧氏梯度下降会优先更新尺度大的方向，导致收敛慢且不稳定。

更一般地，欧氏梯度把参数空间看作平坦的，但实际上参数空间有曲率：某些方向（如同时改变 $\mu$ 和 $\sigma^2$）导致分布剧烈变化，某些方向（如只改变 $\mu$ 而 $\sigma^2$ 很大）导致分布几乎不变。欧氏梯度忽略了这种几何结构。

\subsection{统计流形：参数空间的几何}

Part 12 的信息几何单元已经介绍了统计流形：参数空间 $\Theta$ 是流形，Fisher 信息 $I(\theta)$ 是黎曼度量。这个度量不是任意的，而是由分布的局部可区分性决定：

\[
g_\theta(u,v)=u^\trans I(\theta)v,
\qquad
I(\theta)=\E_\theta\!\left[
\nabla_\theta\log p_\theta\,
\nabla_\theta\log p_\theta^\trans
\right].
\]

Fisher 度量把``参数差''变成``分布差''：两个参数点欧氏距离很近，若它们诱导的分布几乎相同，Fisher 距离就小；反之，若分布截然不同，Fisher 距离就大。

\subsection{自然梯度：几何正确的下降方向}

Part 12 的自然梯度是 Fisher 度量下的最速下降方向：

\[
\widetilde\nabla_\theta L=I(\theta)^{-1}\nabla_\theta L.
\]

它的关键性质是坐标不变性：重参数化不改变自然梯度下降的几何行为。这与欧氏梯度形成对比——欧氏梯度随坐标改变，自然梯度不随坐标改变。

自然梯度的几何解释是：它沿着分布空间中``最陡''的方向下降，而不是参数空间中``最陡''的方向。这解释了为什么自然梯度在参数相关或尺度差异大的情况下更稳健——它自动适应分布的几何，而不是参数的几何。

\subsection{具体例子：Gaussian 分布的自然梯度}

回到 Gaussian 分布的例子。Fisher 信息矩阵是

\[
I(\mu,\sigma^2)=\begin{pmatrix}
\frac{1}{\sigma^2} & 0\\
0 & \frac{1}{2\sigma^4}
\end{pmatrix}.
\]

自然梯度是

\[
\widetilde\nabla_\mu L=\sigma^2\cdot\frac{1}{\sigma^2}\sum(\mu-x_i)=\sum(\mu-x_i),
\]

\[
\widetilde\nabla_{\sigma^2}L=2\sigma^4\cdot\left(\frac{n}{2\sigma^2}-\frac{1}{2\sigma^4}\sum(x_i-\mu)^2\right)
=n\sigma^2-\sum(x_i-\mu)^2.
\]

与欧氏梯度相比，自然梯度自动调整了尺度：$\mu$ 的更新不依赖 $\sigma^2$，$\sigma^2$ 的更新不依赖 $\mu$ 的尺度。这解释了为什么自然梯度收敛更快且更稳定。

\subsection{最大似然作为测地流}

最大似然估计（MLE）在统计流形上有一个深刻的几何解释：MLE 路径是 Fisher 度量下的测地流。

具体来说，考虑似然函数 $\ell(\theta)=\log p_\theta(x)$。MLE 是 $\ell$ 的最大点，而 Fisher 度量下的梯度流方程

\[
\dot\theta=-\widetilde\nabla_\theta\ell=-I(\theta)^{-1}\nabla_\theta\ell
\]

的解就是测地线（在 Fisher 度量下局部最短路径）。这条测地线从初始点流向 MLE，其几何性质（曲率、速度）由 Fisher 度量决定。

这个对应不是形式类比，而是有深刻含义：最大似然估计的几何性质（收敛速度、稳定性、对初始值的敏感性）由统计流形的曲率决定。曲率大的区域（参数变化导致分布剧烈变化），MLE 收敛快但不稳定；曲率小的区域（参数变化几乎不改变分布），MLE 收敛慢但稳定。

\subsection{指数族的对偶几何}

指数族 $p_\theta(x)=h(x)\exp(\theta^\trans T(x)-A(\theta))$ 的统计流形有特殊的对偶结构：自然参数 $\theta$ 与期望参数 $\mu=\E_\theta[T(X)]=\nabla A(\theta)$ 互为 Legendre 对偶。

在这对坐标下，KL 散度有显式形式：

\[
D_{\mathrm{KL}}(p_\theta\|p_{\theta'})
=A(\theta')-A(\theta)-\mu^\trans(\theta'-\theta),
\]

即 $A$ 的 Bregman 散度。Bregman 散度在无穷小位移下退化为 $\frac12 d\theta^\trans I(\theta)d\theta$，正是 Fisher 度量。

对偶几何揭示了指数族的深层结构：自然参数是``分布的坐标''，期望参数是``数据可见的统计量''，Legendre 变换在两者之间切换。MLE 是 moment matching（$\mu=$ 样本均值），这解释了几何上``把数据投影到期望参数空间''的过程。

\subsection{信息几何在 AI 可解释性中的角色}

信息几何为理解深度学习提供了几何框架：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{参数空间的几何}：神经网络的参数空间是一个高维统计流形，Fisher 信息决定局部几何；
\item
  \textbf{自然梯度下降}：二阶优化方法（K-FAC、Shampoo）可以视为自然梯度的近似，它们利用 Fisher 信息适应参数空间的几何；
\item
  \textbf{插值路径}：两个模型之间的插值路径在 Fisher 度量下是测地线，其几何性质决定插值模型的行为；
\item
  \textbf{模式连接}：两个训练好的模型之间可能存在低损失路径（mode connectivity），这与统计流形的拓扑结构有关。
\end{itemize}

这些应用不是完整的理论，但提供了理解深度学习的几何视角：不是``参数空间中的优化''，而是``分布空间中的几何''。

\subsection{落点}

信息几何把统计推断与优化统一起来：Fisher 度量描述分布的局部可区分性，自然梯度是几何正确的下降方向，最大似然是测地流，指数族的对偶几何揭示深层结构。理解这些，就是理解为什么某些估计方法有效、什么时候会失效、以及失效时应该回到哪里。这是从``会估计参数''到``理解估计的几何本质''的关键一步。
