\section{因果结构的代数形式}

因果推断不是统计关联的延伸，而是独立的代数结构。潜在结果的代数、干预的算子、以及反事实的模态逻辑，把因果问题从``观察到什么''推进到``如果干预会怎样''。理解这种结构，是理解为什么因果推断需要额外假设、什么时候这些假设成立、以及什么时候失效的关键。

\subsection{先感受困难：为什么关联不等于因果}

考虑一个经典例子：冰淇淋销量与溺水事故正相关。这是否意味着吃冰淇淋导致溺水？显然不是。两者都受气温影响：气温高，冰淇淋销量高，游泳人数多，溺水事故多。

这个例子揭示了统计关联的局限：$P(Y|X)$ 描述``观测到 $X$ 时的 $Y$ 分布''，但不描述``干预 $X$ 时的 $Y$ 分布''。干预 $X$（强制吃冰淇淋）不会改变溺水率，但观测 $X$（看到冰淇淋销量高）与溺水率高相关。

因果推断需要额外的结构：不是``观测关联''，而是``干预效应''。这种结构不能用纯统计方法从数据中学习，需要额外假设。

\subsection{潜在结果的代数：Rubin 模型}

Rubin 的潜在结果模型把因果问题代数化：每个个体 $i$ 有两个潜在结果 $Y_i(1)$（接受治疗）和 $Y_i(0)$（不接受治疗），观测结果 $Y_i=T_iY_i(1)+(1-T_i)Y_i(0)$，其中 $T_i$ 是治疗指示。

因果效应定义为 $\tau_i=Y_i(1)-Y_i(0)$，平均因果效应（ATE）是 $\tau=\E[Y(1)-Y(0)]$。这个定义是代数化的：因果效应是潜在结果的差，观测结果是潜在结果的选择函数。

Rubin 模型的关键是：观测数据只包含每个个体的一个潜在结果（观测到的那个），另一个潜在结果是反事实的。这导致``因果推断的根本问题''：我们无法同时观测同一个体的两个潜在结果。

\subsection{具体例子：随机对照试验的识别}

考虑一个简单例子：估计药物对血压的效应。若我们随机分配治疗（$T_i$ 与潜在结果独立），则

\[
\E[Y|T=1]-\E[Y|T=0]=\E[Y(1)]-\E[Y(0)]=\tau.
\]

随机化识别了因果效应：观测差异等于因果效应。这是因为随机化破坏了混杂（治疗与潜在结果的关联），使得观测分布等于干预分布。

若治疗不是随机的（如医生根据病情开药），则观测差异不等于因果效应。病情重的患者更可能接受治疗，也更可能有差的结果，这导致观测关联高估或低估因果效应。

\subsection{干预的算子：do 演算}

Pearl 的 do 演算把干预代数化：do 算子 $do(X=x)$ 表示``将 $X$ 强制设为 $x$''，对应修改因果图中的结构方程。do 演算的三条规则（插入/删除观测、行动/观测交换、插入/删除行动）允许从观测分布推导干预分布。

do 演算的关键是：干预不是条件化。条件化 $P(Y|X=x)$ 描述``观测到 $X=x$ 时的 $Y$ 分布''，干预 $P(Y|do(X=x))$ 描述``将 $X$ 强制设为 $x$ 时的 $Y$ 分布''。两者在混杂存在时不同，在随机化下相同。

do 演算把因果推断从``统计关联''推进到``代数运算''：因果效应可以表示为 do 算子的函数，通过代数规则化简。这与 Rubin 模型的代数形式互补：Rubin 模型定义因果效应，do 演算提供计算工具。

\subsection{反事实的模态逻辑：跨世界推理}

反事实问题（``如果当时做了不同的选择，结果会怎样''）需要跨世界推理：比较实际世界与反事实世界。Pearl 的结构因果模型（SCM）把反事实代数化：给定结构方程 $Y=f(X,U)$，反事实 $Y_{x}(u)$ 表示``在噪声 $U=u$ 下，若 $X=x$ 则 $Y$ 的值''。

反事实的模态结构是：实际世界 $(X,Y,U)$ 满足 $X=x_0,Y=y_0$，反事实世界 $(X,Y,U)$ 满足 $X=x,Y=Y_x(u)$，其中 $u$ 是实际世界的噪声。跨世界推理需要共享噪声 $u$，这是``同一个体在不同选择下的结果''的数学形式。

反事实的代数结构解释了为什么反事实推断需要额外假设：我们需要知道结构方程 $f$ 和噪声 $U$ 的分布，才能计算反事实。这比观测分布 $P(Y|X)$ 需要更多信息。

\subsection{因果结构的失效边界}

因果推断的假设不是自动成立的。以下情况需要警惕：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{未观测混杂}：存在未观测变量同时影响治疗和结果，导致观测关联不等于因果效应；
\item
  \textbf{干预不可行}：do 算子假设干预可以实施，但某些干预（如``改变基因''）在伦理或技术上不可行；
\item
  \textbf{结构方程错误}：反事实推断依赖结构方程的正确性，若方程错误，反事实计算失效。
\end{itemize}

因果结构的失效不是``方法失效''，而是``假设失效''。理解失效模式，就是理解因果推断的边界。

\subsection{因果结构在 AI 可解释性中的角色}

因果推断为理解 AI 系统提供了结构框架：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{模型的因果解释}：解释模型预测时，需要区分``特征与预测的相关''和``特征对预测的因果影响''；
\item
  \textbf{干预分析}：理解模型对输入扰动的响应，需要 do 算子（干预）而非条件化（观测）；
\item
  \textbf{反事实解释}：解释``如果输入不同，预测会怎样''，需要跨世界推理和结构方程；
\item
  \textbf{公平性}：公平性约束（如``不应基于种族预测''）是因果约束，需要区分``种族与结果的相关''和``种族对结果的因果影响''。
\end{itemize}

这些应用不是完整的理论，但提供了理解 AI 系统的因果视角：不是``统计关联的机器''，而是``因果结构的推断''。

\subsection{落点}

因果结构把因果推断从统计关联推进到代数结构：潜在结果定义因果效应，do 演算提供计算工具，反事实的模态逻辑处理跨世界推理。理解这些，就是理解为什么因果推断需要额外假设、什么时候这些假设成立、以及什么时候失效。这是从``观察关联''到``理解因果''的关键一步。
