\section{括区与二分法}

\subsection{先拥有一个``根确实在这里''的证书}

若 \(f\) 在闭区间 \([a,b]\) 连续，并且

\[
f(a)f(b)<0,
\]

介值定理保证区间中至少有一个根。二分法每次取中点

\[
m=\frac{a+b}{2},
\]

再保留端点仍异号的半个区间。它不猜根往哪边走，而是始终维护一个含根证书。

这与只保存一个迭代点有本质区别。即使函数很弯、导数很小或初值离根较远，只要连续性和异号条件保持，根就不会从括区中逃走。

\subsection{误差界来自区间长度}

初始长度记为 \(L_0=b_0-a_0\)。更新 \(n\) 次后，

\[
L_n=\frac{L_0}{2^n}.
\]

若用第 \(n\) 次更新后区间的中点 \(m_n\) 作为近似，至少对区间中的某个根 \(r\) 有

\[
|m_n-r|\le\frac{L_n}{2}
=\frac{L_0}{2^{n+1}}.
\]

要让区间长度不超过 \(\tau\)，只需

\[
n\ge
\left\lceil\log_2\frac{L_0}{\tau}\right\rceil.
\]

因此二分法在开始计算前就能给出最坏迭代次数。它的速度只是线性的，但每一步带来一位左右的二进制定位信息。

\subsubsection{\texorpdfstring{例：\(x^3-x-2=0\)}{例：x\^{}3-x-2=0}}

\(f(1)=-2\)，\(f(2)=4\)，所以根在 \([1,2]\)。第一次中点 \(1.5\) 给 \(f(1.5)=-0.125\)，保留 \([1.5,2]\)；第二次取 \(1.75\)，函数为正，保留 \([1.5,1.75]\)。

十次更新后区间长度为 \(2^{-10}\approx9.77\times10^{-4}\)。不需要知道真根，就已经拥有绝对位置误差证书。

\subsection{异号条件充分，却不是根存在的必要条件}

偶重根两侧不变号。例如

\[
f(x)=(x-1)^2
\]

在根附近始终非负，任意跨过 1 的普通区间端点都可能同号。二分法无法从符号变化发现它。

反过来，若函数不连续，端点异号也不能保证零点。例如

\[
f(x)=\begin{cases}
-1,&x<0,\\
1,&x\ge0
\end{cases}
\]

在 \([-1,1]\) 端点异号，却从不等于零。连续性不是证明中的装饰，而是把符号变化转化为根存在的桥梁。

区间内也可能有多个根。二分法保证最后锁定其中一个，但不会枚举全部根。

\subsection{\texorpdfstring{为什么只看 \(|f(x)|\) 小不够}{为什么只看 \textbar f(x)\textbar{} 小不够}}

若根附近函数很平坦，较远的点也可能有小残差；若函数很陡，位置很准确的点仍可能有相对较大残差。一阶上

\[
|x-r|\approx\frac{|f(x)|}{|f'(r)|},
\]

所以把函数残差转成位置误差需要根的条件信息。

二分法的区间宽度直接控制位置，不依赖导数。实践中可以同时检查：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  括区宽度是否满足绝对与相对位置容差；
\item
  中点残差是否足够小；
\item
  中点是否因浮点舍入已经等于某个端点。
\end{itemize}

若只用 \(f(a)f(b)<0\) 检查异号，极大函数值乘积可能溢出，极小值可能下溢。更稳妥的是分别比较符号，并先处理零、NaN 和无穷。

\subsection{二分法真正适合什么}

它适合函数连续、函数值可可靠计算、能找到异号区间且需要确定保证的情形，例如单调方程反演、分位数和事件时间定位。它也常作为快方法的保险：先用括区保证根不丢，再在安全时接受 Newton 或插值步。

\subsubsection{自己完成}

从长度为 3 的初始区间出发，要把中点绝对误差保证到 \(10^{-8}\) 以内，至少需要多少次更新？注意题目给的是中点误差而不是区间长度，二者差一个因子 2。
