\section{不动点与 Newton 法}

\subsection{同一个方程，改写方式会决定收敛还是发散}

把 \(f(x)=0\) 改写成

\[
x=g(x)
\]

后，可迭代

\[
x_{k+1}=g(x_k).
\]

若 \(r=g(r)\)，误差 \(e_k=x_k-r\) 在根附近满足

\[
e_{k+1}\approx g'(r)e_k.
\]

严格地说，微分中值定理给出 \(e_{k+1}=g(x_k)-g(r)=g'(\xi_k)e_k\)，其中 \(\xi_k\) 在 \(x_k\) 与 \(r\) 之间；上式是 \(x_k\to r\) 时用 \(g'(r)\) 替换 \(g'(\xi_k)\) 的一阶近似。

所以 \(|g'(r)|<1\) 时局部误差被压缩，\(|g'(r)|>1\) 时则被放大。原方程相同，不同 \(g\) 却可能一个收敛、一个发散。

更强的全局条件是：在闭区间 \(I\) 上有 \(g(I)\subseteq I\)，且

\[
|g'(x)|\le q<1.
\]

此时由微分中值定理 \(|g(x)-g(y)|\le q|x-y|\)，即 \(g\) 是压缩映射，Banach 不动点定理保证区间内有唯一不动点，从任意区间内初值都收敛。相邻差还给出后验界

\[
|x_k-r|\le\frac{q}{1-q}|x_k-x_{k-1}|.
\]

推导只需把误差拆成相邻差之和：\(|x_k-r|\le\sum_{j\ge k}|x_{j+1}-x_j|\)，而每步 \(|x_{j+1}-x_j|\le q\,|x_j-x_{j-1}|\)，几何级数求和即得上式。

只检查根处 \(|g'(r)|<1\) 只能得到局部结论，不能声称任意初值都安全。

\subsection{Newton 法来自每一步重新设计的固定点}

在当前点 \(x_k\) 处，用一阶 Taylor 模型

\[
f(x_k+s)\approx f(x_k)+f'(x_k)s.
\]

令线性模型为零，得到

\[
s_k=-\frac{f(x_k)}{f'(x_k)},
\]

于是

\[
\boxed{x_{k+1}=x_k-\frac{f(x_k)}{f'(x_k)}.}
\]

几何上，这是用当前切线与横轴交点作为下一次猜测；代数上，它是不断更新局部线性化的迭代。

代回本节开头的不动点语言：Newton 迭代正是 \(g(x)=x-f(x)/f'(x)\) 的不动点迭代。直接求导得 \(g'(x)=f(x)f''(x)/f'(x)^2\)，简单根处 \(g'(r)=0\)，判据 \(e_{k+1}\approx g'(r)e_k\) 中的线性因子消失——这正是下一小节二次收敛的来源。

\subsubsection{平方根例子}

对 \(f(x)=x^2-a\)，

\[
x_{k+1}
=x_k-\frac{x_k^2-a}{2x_k}
=\frac12\left(x_k+\frac a{x_k}\right).
\]

这就是 Babylonian 平方根算法。一个估计若偏大，\(a/x_k\) 会偏小，二者平均把误差迅速拉回。

\subsection{二次收敛从哪来}

设 \(r\) 是简单根，即 \(f(r)=0\) 且 \(f'(r)\ne0\)。对 \(f(r)\) 在 \(x_k\) 附近展开，

\[
0=f(x_k)-f'(x_k)e_k
+\frac12f''(\xi_k)e_k^2,
\]

其中 \(e_k=x_k-r\)。由 Newton 更新，\(e_{k+1}=x_{k+1}-r=e_k-f(x_k)/f'(x_k)\)；展开式移项给出 \(f(x_k)=f'(x_k)e_k-\frac12f''(\xi_k)e_k^2\)，代入即得

\[
e_{k+1}
=\frac{f''(\xi_k)}{2f'(x_k)}e_k^2.
\]

若 \(f''\) 连续、\(f'\) 在根附近远离零，便有

\[
|e_{k+1}|\le C|e_k|^2.
\]

误差足够小时，正确数字大致每步翻倍。这是局部渐近结论：它只在初值已经进入合适邻域后成立。

\subsection{重根为什么让 Newton 变慢}

若 \(f(x)=(x-r)^m h(x)\)，\(h(r)\ne0\)，\(m>1\)，标准 Newton 的误差渐近为

\[
e_{k+1}\approx\frac{m-1}{m}e_k,
\]

只剩线性收敛。推导仍用不动点判据：对数导数给出 \(f'(x)/f(x)=m/(x-r)+h'(x)/h(x)\)，根附近 \(f(x)/f'(x)\approx(x-r)/m\)，于是迭代函数 \(g(x)=x-f(x)/f'(x)\) 满足 \(g'(r)=1-1/m=(m-1)/m\)，代回 \(e_{k+1}\approx g'(r)e_k\) 即得上式。已知重数时，可改用

\[
x_{k+1}=x_k-m\frac{f(x_k)}{f'(x_k)}
\]

恢复二次速度。

重根同时是求根问题条件差的地方：微小函数扰动可以明显移动或分裂根。速度退化并非纯粹实现偶然。

\subsection{快速方法为什么需要保护}

Newton 步可能在以下情况失败：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(f'(x_k)\) 很小，产生巨大步长；
\item
  初值落在错误吸引域，跳向另一根；
\item
  函数有奇点或定义域边界；
\item
  迭代形成循环；
\item
  函数或导数计算含噪声；
\item
  已到浮点误差平台，却仍按二次模型期待改善。
\end{itemize}

常见保护策略是保持一个异号括区：Newton 候选若落在区间内并带来足够进展就接受，否则退回二分步。也可用阻尼

\[
x_{k+1}=x_k-\alpha_k\frac{f(x_k)}{f'(x_k)},\qquad0<\alpha_k\le1,
\]

或线搜索控制步长。真正可靠的求根器通常组合全局保证与局部快步，单一教科书公式很难同时兼顾两者。

多元 Newton 法每步解一个线性系统，其中 \(J_f(x_k)\) 是 \(f\) 在 \(x_k\) 处的 Jacobi 矩阵（一阶偏导数矩阵）：

\[
J_f(x_k)s_k=-f(x_k),\qquad x_{k+1}=x_k+s_k.
\]

实现时应求解这个系统，而不是显式形成 \(J_f(x_k)^{-1}\)。

\subsection{停止不等于证明}

步差 \(|x_{k+1}-x_k|\) 小可能因为已经接近根，也可能因为浮点停滞、阻尼过强或迭代函数接近恒等。残差 \(|f(x_k)|\) 小又受根条件性影响。稳妥做法是组合步长、残差、括区宽度和迭代上限，并检测非有限值。
