\section{模运算与模逆}

\subsection{同余把整数按余数分组}

固定 \(n\ge1\)，

\[
a\equiv b\pmod n
\]

表示 \(n\mid(a-b)\)。它是等价关系（自反、对称、传递都可由整除定义直接验证，例如传递性只需把 \(a-b\) 与 \(b-c\) 相加），等价类就是余数类。模 \(n\) 运算只关心整数落在哪一类，而不关心代表元具体多大。

同余与加法、减法、乘法相容：

\[
a\equiv b,\ c\equiv d\pmod n
\Longrightarrow
a+c\equiv b+d,\quad ac\equiv bd\pmod n.
\]

验证只需代入定义：写 \(b=a+kn,\ d=c+\ell n\)，展开后两边之差仍是 \(n\) 的倍数。因此计算大幂时可以每一步取余，保持数字小。

\subsection{约分并非总合法}

从

\[
ac\equiv bc\pmod n
\]

不能总推出 \(a\equiv b\pmod n\)。例如 \(2\cdot1\equiv2\cdot4\pmod6\)，但 \(1\not\equiv4\pmod6\)。

若 \(\gcd(c,n)=1\)，\(c\) 才可在模 \(n\) 下消去。原因是此时 \(c\) 有模逆；等价地，\(n\mid c(a-b)\) 加上互素条件即得 \(n\mid(a-b)\)，这正是上一节中证明的结论。

\subsection{模逆由 Bézout 恒等式判断}

\(a\) 的模 \(n\) 逆是满足

\[
ax\equiv1\pmod n
\]

的 \(x\)。它存在，当且仅当 \(\gcd(a,n)=1\)。因为同余等价于存在 \(k\) 使

\[
ax+nk=1,
\]

这正是 Bézout 方程。

例如求 \(7^{-1}\pmod{26}\)。扩展 Euclid 给

\[
1=3\cdot26-11\cdot7,
\]

所以逆元为 \(-11\equiv15\pmod{26}\)，核对 \(7\cdot15=105\equiv1\)。

先看一个按固定格数跳动的钟面。若从某个刻度 \(i_0\) 出发，每次跨过 \(c\) 格，第 \(k\) 次到达

\[
i_k\equiv i_0+kc\pmod {12}.
\]

每次跳 4 格只会在三个刻度间循环；每次跳 5 格却能在回到起点前经过全部十二个刻度。一般地，在 \(n\) 个位置上覆盖全部位置，当且仅当 \(\gcd(c,n)=1\)；否则只会访问 \(n/\gcd(c,n)\) 个位置便开始重复。

哈希表的循环寻址沿用同一结构，只是钟面刻度换成槽位。互素步长能够遍历全部槽位；非互素步长会让部分槽位永远无法检查。代数上，这正是“乘以 \(c\)”只有在 \(c\) 存在模逆时，才会把余数类重新排列而不发生合并。

\subsection{解线性同余}

\[
ax\equiv b\pmod n
\]

有解，当且仅当 \(d=\gcd(a,n)\) 整除 \(b\)。若 \(d=1\)，解模 \(n\) 唯一；若 \(d>1\) 且可解，则模 \(n\) 有 \(d\) 个不同解类。

不要在 \(a\) 无逆时直接写 \(x\equiv a^{-1}b\)。应先用 gcd 判断，并在可解时同时除以 \(d\)，把模数也变成 \(n/d\)：新方程模 \(n/d\) 有唯一解 \(x_0\)，回到模 \(n\) 就是 \(x_0,\ x_0+n/d,\ \ldots,\ x_0+(d-1)n/d\) 这 \(d\) 个类。

\subsection{环与域的预告}

模 \(n\) 余数类形成环 \(\Z_n\)。当 \(n\) 是素数时，每个非零类都与 \(n\) 互素，因此都有逆，\(\Z_p\) 是有限域；合数模数会出现零因子，如 \(2\cdot3\equiv0\pmod6\)。

这一差别决定多项式插值和纠错码为何通常工作在有限域上。
