\section{标准形式与线性规划}

一个凸优化问题通常写成

\[
\begin{aligned}
\text{minimize}\quad &f_0(x)\\
\text{subject to}\quad
&f_i(x)\le0,\quad i=1,\ldots,m,\\
&Ax=b,
\end{aligned}
\]

其中 \(f_0,f_1,\ldots,f_m\) 都是凸函数，等式约束是仿射的。这个形式并非排版习惯，而是为了保证可行域凸。

对凸函数 \(f_i\)，集合

\[
\{x:f_i(x)\le0\}
\]

是次水平集，因此凸。若把方向写成 \(f_i(x)\ge0\)，得到的是超水平集，一般不凸；除非 \(f_i\) 是凹函数。等式 \(h(x)=0\) 只有在 \(h\) 仿射时才能普遍保证凸性：一般凸函数的等值集可能是一条弯曲边界。例如凸函数 \(x^2+y^2\) 的等值集 \(x^2+y^2=1\) 是单位圆，作为可行域并不凸。

因此判断一个问题是否凸，不能只看``目标函数是凸的''。还要同时检查：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  最小化的是凸函数，或最大化的是凹函数；
\item
  每个不等式以凸函数 \(\le0\) 的方向出现；
\item
  等式约束仿射；
\item
  所有函数共同定义在一个凸域上。
\end{itemize}

\subsection{线性规划是最透明的凸问题}

线性规划可以写成

\[
\begin{aligned}
\text{minimize}\quad &c^Tx\\
\text{subject to}\quad
&Gx\le h,\\
&Ax=b.
\end{aligned}
\]

目标仿射，可行域是半空间与超平面的交，也就是多面体。从几何上看，求解线性规划就是把目标的等值超平面沿 \(-c\) 方向平移，直至与可行域最后接触。

本部分第一单元``把现实选择翻译成优化问题''中的工厂例子，其最大化问题就是线性规划。若改写成最小化负利润，

\[
\min_{x_A,x_B}-3x_A-5x_B,
\]

几何与最优方案不变。

线性规划的表达能力比``直线目标加几条限制''丰富。流量守恒、供需平衡、混合配比、运输成本和概率分布都可以写成线性等式与不等式；绝对值和分段线性代价也能借助辅助变量转化。

\subsection{辅助变量把最大值变成线性约束}

假设希望最小化若干仿射误差中的最大值：

\[
\min_x\max_i(a_i^Tx+b_i).
\]

引入变量 \(t\)，要求它不小于每一项：

\[
\begin{aligned}
\text{minimize}\quad&t\\
\text{subject to}\quad&a_i^Tx+b_i\le t,\quad i=1,\ldots,m.
\end{aligned}
\]

两个问题等价，因为对固定 \(x\)，最小可行 \(t\) 恰好是这些仿射函数的最大值。这个 epigraph 变换把一个不可微目标变成线性目标和线性约束。

同样，绝对值约束

\[
|a^Tx-b|\le t
\]

等价于

\[
a^Tx-b\le t,\qquad
-(a^Tx-b)\le t.
\]

由此，\(L_1\) 拟合和 \(L_\infty\) 最坏误差常能写成线性规划。

\subsection{最优点、极端点与多解}

若线性目标在非空多胞体（有界的多面体）上有最优解，至少有一个极端点（顶点）最优。这一事实支撑 simplex 方法沿顶点移动。但它不意味着：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  每个线性规划都可行；
\item
  每个可行线性规划都有有限最优值；
\item
  最优解总唯一；
\item
  内点法也必须沿顶点移动。
\end{itemize}

当目标等值面与可行域的一条边重合时，整条边都最优。算法返回其中一个点，并不能说明其他点不是最优。若业务还关心公平性、稀疏性或稳定性，需要在模型中加入次级目标或正则项，而不是期待求解器猜测偏好。

\subsection{对偶的影子已经出现}

在线性规划中，约束右端 \(h\) 的微小变化会改变最优值。每条资源约束都可能有一个``边际价格''：多给一单位资源最多能改善多少目标。Lagrange 对偶会把这些价格系统化，并在适当条件下产生与原问题相同的最优值。

这也是线性规划的重要教学价值。集合、函数、分离、对偶与算法在这里都能以最清楚的形式看见，后续二次和锥规划只是把几何对象扩大。

\subsubsection{留给读者}

把问题

\[
\min_x\max_i|a_i^Tx-b_i|
\]

改写成线性规划。请明确写出辅助变量的定义和两组线性不等式，并说明为什么最优解处 \(t\) 一定等于最大绝对误差，而不会更大。
