\section{半正定规划优化矩阵不等式}

线性规划要求一个仿射向量落在非负象限中；半正定规划把``每个分量非负''推广为``一个对称矩阵半正定''。

标准半正定规划的一种形式是

\[
\begin{aligned}
\text{minimize}\quad&c^Tx\\
\text{subject to}\quad&
F_0+\sum_{i=1}^n x_iF_i\succeq0,\\
&Ax=b,
\end{aligned}
\]

其中 \(F_i\) 是给定对称矩阵。由于左侧对 \(x\) 仿射，约束是半正定锥的仿射原像，所以可行域凸。

线性规划是它的特殊情形：把标量不等式放在对角线上，要求对角矩阵半正定就等价于每个对角元素非负。二阶锥规划也可以嵌入半正定规划，关键的等价一步可由 Schur 补直接验证。因此 SDP 是一类表达能力很强的锥优化。

\subsection{谱约束可以写成矩阵不等式}

对对称矩阵 \(A(x)\)，条件

\[
\lambda_{\max}(A(x))\le t
\]

等价于

\[
tI-A(x)\succeq0.
\]

因为后者要求 \(t-\lambda_i(A(x))\ge0\) 对所有特征值成立。于是控制最大特征值、限制协方差谱半径或保证某个二次能量上界，都能转化为线性矩阵不等式。

类似地，

\[
mI\preceq X\preceq MI
\]

把对称矩阵的全部特征值限制在 \([m,M]\)。这类约束无法由少量逐元素不等式替代，因为谱性质取决于所有方向。

\subsection{Schur 补把逆与二次型变成 LMI}

若 \(P\succ0\)，Schur 补给出等价关系

\[
\begin{bmatrix}
P&x\\
x^T&t
\end{bmatrix}\succeq0
\quad\Longleftrightarrow\quad
t-x^TP^{-1}x\ge0.
\]

因此二次型上境约束

\[
x^TP^{-1}x\le t
\]

可以写成半正定约束。这个变换把表面含逆矩阵的非线性不等式变成对变量仿射的矩阵不等式，并且求解时无需显式形成 \(P^{-1}\)。

Schur 补还连接了二阶锥、鲁棒约束、控制中的 Lyapunov 不等式和协方差界。遇到块矩阵时，先问它是否编码了某个二次型或逆的 epigraph，常能发现隐藏的 SDP 结构。

\subsection{协方差估计必须尊重半正定性}

估计协方差矩阵 \(\Sigma\) 时，仅逐元素拟合观测矩阵不能保证结果是合法协方差。加入

\[
\Sigma\succeq0
\]

可确保所有线性组合的方差非负。进一步加入稀疏、低秩代理或谱界，就得到用于协方差补全（covariance completion）、实验设计和核学习的凸模型。

不过``低秩''本身不是凸约束。集合

\[
\{X:\operatorname{rank}(X)\le r\}
\]

非凸。常见策略是用核范数

\[
\lVert X\rVert_\ast=\sum_i\sigma_i(X)
\]

作为秩的凸代理，或暂时删除秩约束得到半正定松弛。

\subsection{凸松弛提供界，但未必恢复原解}

组合优化常能写成带秩一约束的矩阵问题。去掉秩约束后得到 SDP，其可行域更大，最小化问题的最优值因此给出原问题的下界。若 SDP 解碰巧秩一，就恢复了原问题的全局解；若秩较高，还需要舍入或随机化得到原可行方案。

松弛的价值在于同时提供候选解和可比较的界，但``求解了 SDP''不等于``解出了原非凸问题''。必须报告松弛间隙、舍入损失和最终方案的原始可行性。

\subsection{表达能力与计算代价之间的取舍}

SDP 能表达丰富结构，但通用内点法对大矩阵代价很高，存储也可能成为瓶颈。若问题其实只需要 LP、SOCP 或具有可利用的稀疏块结构，应使用更专门的形式。大型问题还可能采用一阶法、低秩参数化或算子分裂，但这会改变可获得的精度与证书。

建模的目标不是把所有东西都升级成最一般的锥，而是找到既忠实又足够简单的结构。

\subsubsection{留给读者}

利用 Schur 补证明，当 \(t>0\) 时，

\[
\lVert x\rVert_2^2\le t
\]

可以写成一个半正定块矩阵约束。然后比较它与二阶锥表示：两者数学上都凸，为什么实际求解时可能更偏好较小的二阶锥形式？
