\section{为什么线性代数需要复数}
\label{sec:03-Linear-Algebra/08-Complex-Matrices-and-Fourier-Structure/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}复数不是为了制造更多符号，而是把二维平面上的伸缩与旋转压缩成一次标量乘法。一旦问题含有相位或振荡，复数往往反而是更简单的坐标语言。
\end{quote}

\subsection{一个在实数中找不到不变方向的旋转}

考虑逆时针旋转 \(90^\circ\) 的矩阵

\[
R=\begin{bmatrix}0&-1\\1&0\end{bmatrix}.
\]

任何非零实向量都会被转到与自己垂直的方向：\(v=(a,b)^{\trans}\) 时 \(Rv=(-b,a)^{\trans}\)，点积恒为零。所以实数域里没有 \(Rv=\lambda v\) 的非零解。特征多项式是 \(\lambda^2+1\)，它在实数中没有根。

旋转仍然有谱结构，只是实数只能表达``沿同一直线伸缩''，无法把纯旋转写成一次标量乘法。把标量扩展到复数后，\(i=e^{i\pi/2}\) 本身就表示旋转 \(90^\circ\)。矩阵 \(R\) 有特征值 \(i,-i\)，对应特征向量可取 \((1,-i)^{\trans}\) 与 \((1,i)^{\trans}\)。原来必须用二维实平面描述的旋转，在复方向上变成了简单乘法。

复数的作用由此变得具体：一个数 \(z=re^{i\theta}\) 同时记录幅值 \(r\) 和相位 \(\theta\)；乘以 \(z\) 就是``先伸缩 \(r\) 倍，再旋转 \(\theta\)''。周期和振荡天然带相位，因此 Fourier 分析选用复数，正是为了使标量与问题的结构相匹配。

\subsection{长度迫使我们使用共轭}

将向量空间从 \(\R^n\) 扩展为 \(\C^n\) 后，加法、矩阵乘法和消元几乎原样保留。真正不能照搬的是内积。

若天真地写 \(x^{\trans} x\)，非零向量 \(x=(1,i)^{\trans}\) 会得到

\[
x^{\trans} x=1+i^2=0.
\]

一个非零向量竟有零长度，几何结构随即崩溃。修复方法是在第一项取共轭：

\[
\langle x,y\rangle=x^*y
=\sum_j\overline{x_j}y_j,
\qquad
x^*=\overline{x}^{\,\top}.
\]

于是

\[
\|x\|^2=x^*x=\sum_j|x_j|^2,
\]

必为非负实数，并且只在 \(x=0\) 时为零。本文采用``第一变量共轭线性、第二变量线性''的约定；有些教材采用相反约定，结论等价，但同一推导中不能混用。

共轭转置 \(A^*\) 还满足伴随关系

\[
\langle Ax,y\rangle=(Ax)^*y=x^*A^*y=\langle x,A^*y\rangle.
\]

这正是 \(A^*\) 的本质：它把线性变换从内积的一侧搬到另一侧，因而无须把它当成孤立技巧背诵。实数情形中共轭不起作用，\(A^*\) 就退化为 \(A^{\trans}\)。

\subsection{正交、投影与酉变换仍然存在}

有了复内积，之前的几何几乎全部恢复：\(x\perp y\) 表示 \(x^*y=0\)；单位向量 \(q\) 张成的直线上的投影为

\[
p=q(q^*x)=qq^*x;
\]

标准正交列矩阵 \(Q\) 满足 \(Q^*Q=I\)。

若方阵 \(U\) 满足

\[
U^*U=UU^*=I,
\]

就称为酉矩阵。它是复空间中的正交矩阵，因为

\[
\langle Ux,Uy\rangle=x^*U^*Uy=x^*y.
\]

所以酉变换保持长度、角度和总能量，而且 \(U^{-1}=U^*\)。这意味着用一组标准正交复基换坐标既不会放大误差，也能简单地用共轭转置变回去。

例如

\[
U=\frac1{\sqrt2}
\begin{bmatrix}1&i\\i&1\end{bmatrix}
\]

的两列范数为一且互相正交，因此 \(U\) 是酉矩阵。它会混合两个坐标的幅值和相位，但不会改变向量的二范数。

\subsection{维数与线性要说清楚标量域}

\(\C^n\) 作为复向量空间的维数是 \(n\)；若只允许实数数乘，它又可看成 \(2n\) 维实向量空间。类似地，``线性''也必须说明是实线性还是复线性。共轭映射 \(z\mapsto\overline z\) 保持实线性，却不满足复线性，因为 \(\overline{iz}=-i\overline z\)。

实矩阵的非实特征值会成共轭对出现，这是因为其特征多项式系数为实数；任意复矩阵没有这个保证。把标量域扩展到复数能保证特征多项式分裂（代数基本定理），却仍不保证矩阵可对角化。Jordan 块的问题不会因复数自动消失。

\subsection{何时不必把复数当成新世界}

一个复向量也可以拆成实部和虚部，改写成维数加倍的实向量；复线性算子也有对应的实分块矩阵。因此，复数并没有凭空增加可观测自由度，而是把成对的实坐标组织成更贴合旋转的形式。但若映射包含共轭、模长或只保持实线性，就不能不加检查地把它当成普通复矩阵乘法。选用复坐标的标准不是``公式看起来更高级''，而是旋转、相位和共轭对称是否因此变得可见。

\subsection{延伸与来源}

MIT 18.06SC：Complex Matrices; Fast Fourier Transform。
