\section{Hermitian 矩阵与复谱定理}
\label{sec:03-Linear-Algebra/08-Complex-Matrices-and-Fourier-Structure/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}Hermitian 矩阵的重要性不在于``元素看起来对称''，而在于它相对复内积等于自己的伴随。这一结构同时保证实特征值、正交特征基与实二次型。
\end{quote}

\subsection{``对称''在复数中应该怎样写}

实对称矩阵的特殊性来自它等于自己相对于内积的伴随；沿主对角线镜像相等，是这一结构在实坐标中的表现。转到复空间后，正确的对应条件因此是

\[
H=H^*,
\]

这样的矩阵称为 Hermitian（厄米）矩阵。逐项看，它要求 \(h_{ij}=\overline{h_{ji}}\)，所以对角元素必须为实数。普通的复对称条件 \(H=H^{\trans}\) 没有包含共轭，不能替代 Hermitian 条件。

Hermitian 条件首先保证二次型是实数：

\[
\overline{x^*Hx}=(x^*Hx)^*=x^*H^*x=x^*Hx,
\]

其中第一个等号是因为标量的共轭等于它的共轭转置。这就是复数优化、量子力学与频域能量中使用 Hermitian 矩阵的原因：即使中间变量带相位，最终的能量或测量值仍是实数。

例如，多只振动传感器在某个频率上的 Fourier 系数组成复向量 \(z^{(r)}\)，其中 \(r\) 标记不同时间窗。经验互谱矩阵 \(C=N^{-1}\sum_{r=1}^N z^{(r)}z^{(r)*}\) 自动满足 \(C=C^*\)，并且任意通道组合 \(u\) 的频域能量为 \(u^*Cu=N^{-1}\sum_r|z^{(r)*}u|^2\ge0\)。对角元记录各传感器功率，非对角元同时保存共同振动的强度与相位。若这里误用普通转置而漏掉共轭，能量非负性和相位关系都会被破坏。

\subsection{特征值为什么一定是实数}

若 \(Hv=\lambda v\) 且 \(v\ne0\)，则

\[
v^*Hv=\lambda v^*v.
\]

左边刚刚证明为实数，\(v^*v>0\) 也是实数，所以 \(\lambda\) 必为实数。若 \(Hv=\lambda v\)、\(Hw=\mu w\) 且 \(\lambda\ne\mu\)，利用伴随关系（第一个等号还用到刚证明的 \(\lambda\) 为实数，故 \((\lambda v)^*=\lambda v^*\)）可得

\[
\lambda v^*w=(Hv)^*w=v^*Hw=\mu v^*w,
\]

从而 \(v^*w=0\)。不同特征值对应的特征向量正交。

最终得到复谱定理：\(H\) 为 Hermitian，当且仅当存在酉矩阵 \(U\) 与实对角矩阵 \(\Lambda\)，使

\[
H=U\Lambda U^*.
\]

``仅当''方向可直接验证：对它取共轭转置，由实对角矩阵满足 \(\Lambda^*=\Lambda\)，得 \(H^*=H\)。``当''方向的完整证明与实谱定理相同，可对维数作归纳；上面证明的两条性质（特征值为实数、异特征值的特征向量正交）是其中的关键步骤。因此实对称矩阵的全部好性质都准确迁移过来：有一组标准正交特征基，二次型可以在特征坐标中拆成独立平方项，正定性等价于全部特征值为正。

\subsection{一个含有虚数却拥有实谱的例子}

考虑

\[
H=\begin{bmatrix}2&i\\-i&2\end{bmatrix}.
\]

因为上三角的 \(i\) 与下三角的 \(-i\) 互为共轭，\(H=H^*\)。特征多项式为

\[
(2-\lambda)^2-1,
\]

所以特征值是 \(1,3\)。可取相应单位特征向量

\[
u_1=\frac1{\sqrt2}\begin{bmatrix}-i\\1\end{bmatrix},
\qquad
u_2=\frac1{\sqrt2}\begin{bmatrix}i\\1\end{bmatrix}.
\]

它们满足 \(u_1^*u_2=0\)。把它们作为 \(U\) 的列，便有 \(H=U\diag(1,3)U^*\)。对任意 \(x=Uy\)，

\[
x^*Hx=|y_1|^2+3|y_2|^2>0\quad(x\ne0),
\]

所以这个 Hermitian 矩阵还是正定的。

\subsection{更大的家族：正规矩阵}

Hermitian 矩阵不是唯一能被酉对角化的矩阵。若

\[
A^*A=AA^*,
\]

则称 \(A\) 为正规矩阵。复谱定理的更一般版本是：

\[
A\text{ 可被酉对角化}
\quad\Longleftrightarrow\quad
A\text{ 正规}.
\]

这条结论把若干熟悉对象放进同一幅图景：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Hermitian 矩阵正规，特征值为实数；
\item
  skew-Hermitian 矩阵满足 \(A^*=-A\)，特征值为纯虚数；
\item
  酉矩阵正规，特征值都在单位圆上；
\item
  任意对角矩阵正规，哪怕对角元素既非实数也非单位模。
\end{itemize}

正规性不等于 Hermitian 性。例如 \(\diag(i,2)\) 是正规矩阵，可以酉对角化，却既有虚特征值，也不使 \(x^*Ax\) 总为实数。

任意复方阵即便不正规，仍可作 Schur 分解 \(A=QTQ^*\)，其中 \(Q\) 酉而 \(T\) 上三角。区别在于，只有正规矩阵的 \(T\) 能进一步成为对角矩阵。这个边界解释了为什么``特征多项式在复数中分裂''仍不等于``存在正交特征基''。

\subsection{为什么这会通向 Fourier}

在周期索引下，循环移位的各个幂和由它们线性组合而成的循环卷积矩阵彼此可交换，并且是正规矩阵。因此可以寻找一组共同的酉特征基。这个基就是离散复指数，也就是 Fourier 基。

换句话说，Fourier 变换不是凭经验发明的一串正弦和余弦公式。它来自一个线性代数问题：\textbf{什么坐标能把``平移不变''的算子对角化？} 下一节将从循环移位矩阵直接回答它。

\subsection{延伸与来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06SC：Complex Matrices; Fast Fourier Transform
\item
  \hyperref[ch:022]{``对称矩阵、二次型与正定性''}给出实数情形的对应主线。
\end{itemize}
