\section{Fourier 基与 FFT}

\subsection{从循环移位寻找``最自然的坐标''}

设长度为 \(n\) 的向量 \(x=(x_0,\ldots,x_{n-1})\) 表示一个周期序列，并把下标按模 \(n\) 计算。定义循环移位

\[
(Px)_j=x_{j-1\pmod n}.
\]

在标准基中，\(P\) 不断把坐标位置搬来搬去，看起来并不简单。我们想找一个序列，移位之后形状不变，只乘一个标量。设

\[
f^{(k)}_j=\frac1{\sqrt n}e^{2\pi i k j/n},
\qquad k=0,\ldots,n-1.
\]

那么

\[
(Pf^{(k)})_j=f^{(k)}_{j-1}
=e^{-2\pi i k/n}f^{(k)}_j.
\]

所以每个复指数都是循环移位的特征向量。它们彼此正交，因为当 \(k\ne\ell\) 时，

\[
\sum_{j=0}^{n-1}e^{2\pi i(k-\ell)j/n}=0,
\]

这是单位圆上一整组等距点之和。Fourier 基是循环移位算子的正交特征基，因而这组波形有明确的结构来源。

\subsection{DFT 是一次精确的酉换基}

定义单位化离散 Fourier 变换矩阵 \(F\)：

\[
F_{kj}=\frac1{\sqrt n}e^{-2\pi i k j/n},
\qquad 0\le k,j<n.
\]

对信号 \(x\)，Fourier 系数为

\[
\widehat x=Fx,
\qquad
\widehat x_k=\frac1{\sqrt n}\sum_{j=0}^{n-1}x_j e^{-2\pi i k j/n}.
\]

\(F\) 的行是上面特征向量的共轭转置，且 \(F^*F=I\)，因此逆变换是

\[
x=F^*\widehat x,
\qquad
x_j=\frac1{\sqrt n}\sum_{k=0}^{n-1}\widehat x_k e^{2\pi i k j/n}.
\]

这是一组坐标的精确改写，不是近似。酉性还给出 Parseval 恒等式

\[
\|x\|_2^2=\|\widehat x\|_2^2,
\]

即总能量在时域和频域中相同。

以 \(n=4\)、\(x=(1,0,-1,0)^\top\) 为例，直接代入得到

\[
\widehat x=(0,1,0,1)^\top.
\]

时域中它表现为正负交替的两个脉冲，频域中只有一对共轭频率。两边平方范数都为 \(2\)。对于实信号，\(\widehat x_{n-k}=\overline{\widehat x_k}\)，因此正负频率成共轭对。这种成对出现源于实信号在复指数坐标中的必然对称性，并不表示数据冗余或记录有误。

\subsection{为什么卷积会变成逐频率相乘}

循环卷积定义为

\[
(x*y)_j=\sum_{\ell=0}^{n-1}x_\ell y_{j-\ell\pmod n}.
\]

固定 \(y\) 时，这个运算由循环矩阵表示。循环矩阵与移位矩阵由同一组 Fourier 向量对角化，所以在 Fourier 坐标中，各频率互不混合。按本节的单位化约定，卷积定理写成

\[
F(x*y)=\sqrt n\,(Fx)\odot(Fy),
\]

其中 \(\odot\) 表示逐元素乘法。若使用常见的``正变换不除以 \(\sqrt n\)、逆变换除以 \(n\)''约定，右侧便没有 \(\sqrt n\)。不同教材出现的常数差异来自归一化约定，不是数学矛盾。

这条结论的第一性原理很简单：卷积是平移不变算子，而复指数是平移的特征向量；特征坐标把线性算子变成逐坐标乘法。微分方程、滤波和图像处理中的频域方法都在反复使用这一思想。

循环卷积隐含周期边界。要用 DFT 计算普通的有限线性卷积，必须补足够多的零，避免尾部绕回开头。忘记零填充会产生环绕伪影。

\subsection{FFT 快在哪里}

直接计算 \(n\) 个 Fourier 系数，每个都要汇总 \(n\) 项，因此需要 \(O(n^2)\) 次运算。快速 Fourier 变换（FFT）利用复指数的重复结构，更快地计算同一个 DFT；变换本身并没有改变。

当 \(n\) 为偶数时，把未归一化的 DFT 和式按偶数下标与奇数下标拆开：

\[
X_k
=\sum_{r=0}^{n/2-1}x_{2r}e^{-2\pi i kr/(n/2)}
+e^{-2\pi i k/n}
\sum_{r=0}^{n/2-1}x_{2r+1}e^{-2\pi i kr/(n/2)}.
\]

两个和式都是长度 \(n/2\) 的 DFT。递归拆分后，计算量满足

\[
T(n)=2T(n/2)+O(n),
\]

所以 \(T(n)=O(n\log n)\)。单位化因子只改变常数放置，不改变算法结构。现代 FFT 也能处理非二次幂长度；``FFT 只适用于 \(2^m\)''是对最简单 radix-2 版本的误解。

\subsection{公式之外的边界}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  DFT 假设观测窗口按周期延拓；窗口两端不连续会导致谱泄漏。
\item
  采样率不足时，不同连续频率会产生相同离散样本，这是混叠，不是增加 FFT 点数就能恢复的信息。
\item
  频率分辨率、观测时长和零填充要分开理解；零填充让频谱曲线采样更密，却不创造新的观测信息。
\item
  ``频域稀疏''依赖信号结构。尖锐局部脉冲的 Fourier 系数通常分散在许多频率上。
\end{itemize}

\subsection{延伸与来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06SC：Complex Matrices; Fast Fourier Transform
\item
  Fourier 与谱方法继续讨论离散计算、谱微分和数值边界。
\end{itemize}
