\section{正项级数的比较}

\subsection{正项让部分和只会向上走}

若 \(a_n\ge0\)，部分和 \(S_N\) 单调递增。因此级数收敛当且仅当部分和有上界。所有正项判别法都在回答同一问题：尾部增长能否被某个已知有限量控制？

\subsection{直接比较与极限比较}

若最终有

\[
0\le a_n\le b_n,
\]

且 \(\sum b_n\) 收敛，则 \(\sum a_n\) 收敛；若 \(a_n\ge b_n\ge0\) 且 \(\sum b_n\) 发散，则 \(\sum a_n\) 发散。

例如

\[
0<\frac1{n^2+1}<\frac1{n^2},
\]

而 \(\sum1/n^2\) 收敛（证明见本节积分判别一段），所以前者收敛。

若直接不等式难找，但

\[
\lim_{n\to\infty}\frac{a_n}{b_n}=c,\qquad0<c<\infty,
\]

则两级数同敛散。正的有限比值表示它们尾部同阶。

比较方向要与目标一致。用一个更大的发散级数压住 \(a_n\) 不能说明什么；用一个更小的收敛级数垫在下面也不能说明什么。

\subsection{积分判别把离散尾部与面积比较}

若 \(f\) 在 \([1,\infty)\) 上正、连续、递减，且 \(a_n=f(n)\)，则 \(\sum a_n\) 与 \(\int_1^\infty f(x)\,dx\) 同敛散。矩形与曲线面积的上下夹逼还给出余项界：

\[
\int_{N+1}^{\infty}f(x)\,dx
\le R_N
\le\int_N^{\infty}f(x)\,dx.
\]

由此得到 \(p\) 级数

\[
\sum\frac1{n^p}
\]

当且仅当 \(p>1\) 收敛。边界 \(p=1\) 正是调和级数——上一节已用分组法证明它发散，不能凭``指数接近 1''含糊处理。

\subsection{比值与根值检验识别指数尺度}

若

\[
L=\lim_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right|,
\]

则 \(L<1\) 时绝对收敛，\(L>1\) 或无穷时发散；\(L=1\) 时没有结论。根值检验用

\[
L=\limsup_{n\to\infty}|a_n|^{1/n}
\]

得到同样阈值。\(\limsup\)（上极限）是尾部上确界的极限，它总是存在；普通极限存在时两者相等，首次接触可直接按极限理解。

这两种方法适合阶乘、指数和 \(n\) 次幂，因为它们检测每步的乘法比例。例如 \(a_n=n!/n^n\) 时

\[
\frac{a_{n+1}}{a_n}=\frac{n^n}{(n+1)^n}=\frac1{(1+1/n)^n}\to\frac1e<1,
\]

故级数收敛，项最终比几何级数衰减还快。

\(L=1\) 并非级数``临界所以发散''；它表示该工具分辨率不足。\(\sum1/n\) 发散而 \(\sum1/n^2\) 收敛，比值极限都为 1。

\subsection{选择判别法看尾部结构}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  与 \(1/n^p\) 或简单有理式同阶：比较或极限比较；
\item
  项来自正递减函数：积分判别还能给余项；
\item
  含阶乘、指数、\(n\) 次幂：比值或根值；
\item
  先检查项是否趋零，避免对显然发散的级数做复杂工作。
\end{itemize}

判别法只决定敛散，通常不计算精确和。收敛级数的和可能没有初等闭式。
