\section{Taylor 展开与余项：匹配局部变化信息}

\subsection{从线性化继续匹配更高阶导数}

线性化用函数值和一阶导数构造

\[
P_1(x)=f(a)+f'(a)(x-a).
\]

若想让多项式在 \(a\) 处连二阶、三阶变化也与 \(f\) 一致，系数被唯一确定为

\[
P_n(x)=\sum_{k=0}^n\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k.
\]

阶乘出现是因为 \((x-a)^k\) 求 \(k\) 次导后在 \(a\) 取值为 \(k!\)。Taylor 多项式不是猜出的公式，而是唯一匹配前 \(n\) 阶导数的多项式。

\subsection{余项决定近似是否可信}

写

\[
f(x)=P_n(x)+R_n(x).
\]

在适当光滑条件下，Lagrange 余项为

\[
R_n(x)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1},
\]

其中 \(\xi\) 位于 \(a\) 与 \(x\) 之间。因此若区间上 \(|f^{(n+1)}|\le M\)，

\[
|R_n(x)|\le\frac{M}{(n+1)!}|x-a|^{n+1}.
\]

近似阶数越高不自动在所有地方更好；误差还取决于离中心多远和高阶导数多大。余项把``看起来接近''转成可验证的误差预算。

\subsection{经典展开}

在 \(a=0\)：

\[
e^x=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{x^n}{n!},
\]

\[
\sin x=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\cdots,
\]

\[
\cos x=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\cdots.
\]

这些函数的余项在每个固定 \(x\) 上趋零，因此 Taylor 级数确实等于函数。利用前几项可做近似，也能解释小角度公式 \(\sin x\approx x\)、\(\cos x\approx1-x^2/2\)。

摆的小角度线性化不能只靠两条曲线看起来接近。用弧度表示摆角 \(\theta\) 时，Taylor 余项给出 \(|\sin\theta-\theta|\le|\theta|^3/6\)，相对于线性项的误差至多为 \(\theta^2/6\)；\(|\theta|=0.1\) 时不到 \(0.17\%\)，此后随角度按平方尺度上升。这个界只控制用 \(\theta\) 替换 \(\sin\theta\) 的局部误差，不自动保证长时间轨迹同样准确。

再补对数情形。幂级数一节已给出 \(-\ln(1-x)=\sum_{n=1}^{\infty}x^n/n\)（\(|x|<1\)），换元 \(x\mapsto-x\) 即得

\[
\ln(1+x)=x-\frac{x^2}2+\frac{x^3}3-\cdots,\qquad|x|<1.
\]

余项估计还能把端点 \(x=1\) 纳入：对 \(f(x)=\ln(1+x)\) 有 \(|f^{(n+1)}(x)|=n!/(1+x)^{n+1}\le n!\) 于 \([0,1]\)，故 Lagrange 余项满足 \(|R_n(1)|\le n!/(n+1)!=1/(n+1)\to0\)，于是 \(1-\frac12+\frac13-\cdots=\ln2\)——交错级数一节预告的等式在此闭环。

例如用二阶多项式估算 \(e^{0.1}\)：

\[
1+0.1+\frac{0.1^2}{2}=1.105.
\]

三阶余项中 \(f'''=e^x\) 在 \([0,0.1]\) 上的上界可取 \(M=e^{0.1}\)，故误差绝对值不超过 \(e^{0.1}0.1^3/6<0.000185\)（若要避免用待估值本身作界，换用粗界 \(e^{0.1}<2\) 仍给出同一量级的保证）。

\subsection{无穷可微不保证等于 Taylor 级数}

定义

\[
f(x)=
\begin{cases}
e^{-1/x^2},&x\ne0,\\
0,&x=0.
\end{cases}
\]

它在 0 处所有阶导数都为 0（对导数的形状作归纳即可验证，此处从略），所以 Taylor 级数恒为零；但 \(x\ne0\) 时函数为正。它无穷可微，却不等于自己的 Taylor 级数。

Taylor 级数就是系数取 \(f^{(k)}(a)/k!\) 的幂级数，上一节关于收敛半径与逐项运算的结论对它全部适用；真正多出的问题是它是否收敛回 \(f\) 本身。因此三件事必须区分：Taylor 多项式总是有限阶局部匹配；Taylor 级数可能有某个收敛半径；即使级数收敛，也还要证明余项趋零，才能等于原函数。把``可以写出形式级数''直接当成函数恒等式，会跨过最关键的一步。

\subsection{选择展开中心}

在 \(a\) 附近计算就应优先以 \(a\) 为中心，使 \(|x-a|\) 小。Maclaurin 级数只是 \(a=0\) 的特殊情形。数值计算还需平衡截断误差与浮点舍入误差，高阶项并非无限免费。

\subsection{延伸与来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT OpenCourseWare 18.01SC：Infinite Series
\end{itemize}
