\section{集合与集合运算}

\subsection{集合靠成员决定，而不是靠描述的外观决定}

集合就是一堆确定对象放在一起，里面的对象叫元素。\(x\in A\) 表示 \(x\) 属于 \(A\)，\(x\notin A\) 就是不属于。集合最根本的一条原则叫外延性：两个集合相等，当且仅当它们的元素完全一样。

所以：

\[
\{1,2,2,3\}=\{3,2,1\};
\]

顺序不影响，重复写几遍也不影响。如果顺序很重要，那应该用序列或者有序对；如果重复次数有意义，那得用多重集。先搞清楚手上的对象是什么类型，能少踩很多记号上的坑。

表示集合的方法，常见的有列举法 \(A=\{1,2,3\}\)，还有描述法：

\[
A=\{n\in\Z: n\text{ 为偶数且 }|n|<5\}.
\]

用描述法一定要说清论域。同样写 \(\{x:x^2=2\}\)，在实数里和在有理数里是完全不同的两个集合。

\subsection{元素与子集不是同一种关系}

\(A\subseteq B\) 的意思是，\(A\) 里的每一个元素也都在 \(B\) 里：

\[
A\subseteq B
\quad\Longleftrightarrow\quad
\forall x,(x\in A\to x\in B).
\]

``元素属于集合''和``集合包含于集合''是两码事，别搞混了。举个例子，\(A=\{1,\{2\}\}\)，那么 \(1\in A\)、\(\{2\}\in A\)，但 \(2\notin A\)；同时 \(\{1\}\subseteq A\)，但 \(\{1\}\notin A\)——因为 \(A\) 的元素就只有 1 和 \(\{2\}\) 这两个，\(\{1\}\) 跟它们俩都不是同一个东西。

空集 \(\varnothing\) 什么元素都没有。但它是任何集合的子集，因为你找不到一个属于空集却不属于目标集合的反例（空真）。另外注意 \(\varnothing\) 和 \(\{\varnothing\}\) 不是一回事：后者是有一个元素的集合，这个元素恰好是空集。

如果 \(A\subseteq B\) 同时 \(B\subseteq A\)，按外延性就有 \(A=B\)。所以证两个集合相等，标准做法就是证双向包含，而不是去比两段描述文字像不像。

\subsection{集合运算是在改写逻辑}

并、交、差这三个基本运算定义如下：

\[
\begin{aligned}
A\cup B&=\{x:x\in A\lor x\in B\},\\
A\cap B&=\{x:x\in A\land x\in B\},\\
A\setminus B&=\{x:x\in A\land x\notin B\}.
\end{aligned}
\]

如果固定了全集 \(U\)，那补集就是 \(A^c=U\setminus A\)。补集依赖全集，不说清楚 \(U\) 是什么，同一个 \(A\) 的补集是没法确定的。

正因为集合运算和逻辑连接词是一一对应的，De Morgan 律直接就能搬过来：

\[
(A\cup B)^c=A^c\cap B^c,
\qquad
(A\cap B)^c=A^c\cup B^c.
\]

证第一式的话，任取一个元素 \(x\) 推一下就行：

\[
x\in(A\cup B)^c
\Longleftrightarrow
\neg(x\in A\lor x\in B)
\Longleftrightarrow
x\notin A\land x\notin B
\Longleftrightarrow
x\in A^c\cap B^c.
\]

说白了，很多所谓的``集合恒等式''，其实就是成员关系的逻辑等价换了层皮。

\subsection{幂集：把子集本身当成元素}

\(A\) 的幂集记成：

\[
\mathcal P(A)=\{B:B\subseteq A\}.
\]

比如 \(A=\{a,b\}\)，那它的幂集就是：

\[
\mathcal P(A)=\{\varnothing,\{a\},\{b\},\{a,b\}\}.
\]

注意这里 \(\varnothing\in\mathcal P(A)\)，同时 \(\varnothing\subseteq\mathcal P(A)\)——两句话都对，但理由完全不一样。

如果 \(A\) 是有限集，有 \(n\) 个元素，那构造子集的时候每个元素都有``选或不选''两种可能，所以 \(|\mathcal P(A)|=2^n\)。这里 \(|X|\) 表示集合 \(X\) 的元素个数，跟本节开头 \(|n|<5\) 里的绝对值符号长得一样，但意思不同，得看上下文区分。

Cantor 定理还告诉我们，就算 \(A\) 是无限集，\(\mathcal P(A)\) 也严格比 \(A\)``大''——不存在从 \(A\) 到 \(\mathcal P(A)\) 的满射（不管怎么对应，总会漏掉某些子集；``满射''的精确定义见后面``函数与可逆性''那节）。这个结论后面用对角论证能证出来，它说明``无限''不是只有一种大小。

\subsection{笛卡尔积开始记录顺序}

两个集合的笛卡尔积是：

\[
A\times B=\{(a,b):a\in A, b\in B\}.
\]

有序对 \((a,b)=(a',b')\) 成立当且仅当 \(a=a'\) 且 \(b=b'\)。一般来说 \(A\times B\ne B\times A\)，因为 \((a,b)\) 和 \((b,a)\) 扮演的角色不一样。

举个例子，学生集合 \(S\) 和课程集合 \(C\) 的笛卡尔积 \(S\times C\)，包含了所有可能的``学生—课程''配对。实际的选课记录只是其中的一部分。这就是下一节要讲的``关系''的来源——关系不是什么神秘的新东西，它就是笛卡尔积的一个子集而已。
