\section{偏序与可比较性}
\label{sec:01-Mathematical-Language/02-Sets-Relations-Functions/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}偏序允许某些对象彼此无法比较，这不是定义缺陷。最大元、极大元、上界和上确界回答不同问题，只有画清比较关系才能避免混用。
\end{quote}

\subsection{``有先后''不代表任何两个对象都能比较}

平时说``大小关系''，我们很容易默认随便拿两个出来都能比个高低。但很多关系不是这样的：集合包含、任务依赖、整数整除——\(\{1\}\) 和 \(\{2\}\) 谁也不包含谁；任务 A 和任务 B 可能互不依赖；2 不整除 3，3 也不整除 2。

集合 \(P\) 上的关系 \(\preceq\)，如果满足下面三条：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  自反性：\(x\preceq x\)；
\item
  反对称性：\(x\preceq y\) 且 \(y\preceq x\) 的话，一定有 \(x=y\)；
\item
  传递性：\(x\preceq y\) 且 \(y\preceq z\) 的话，一定有 \(x\preceq z\)，
\end{enumerate}

就叫偏序，\((P,\preceq)\) 叫偏序集。

注意反对称不是``不对称''。它允许自己跟自己有关系，只是禁止两个不同的对象互相排在对方前面。等价关系靠对称性把对象聚成类，偏序则靠反对称性给对象排出层次结构。

\subsection{两个典型例子}

幂集 \(\mathcal P(S)\) 上的包含关系 \(\subseteq\) 就是一个偏序。如果 \(A\subseteq B\) 且 \(B\subseteq A\)，按外延性自然有 \(A=B\)。但一般来说两个集合不一定可比。

正整数上的整除关系 \(a\mid b\) 也是偏序：\(a\mid a\) 没问题；如果 \(a\mid b\) 且 \(b\mid a\)，因为都是正整数，所以 \(a=b\)；传递性来自乘法的性质。但如果把论域换成全体整数，反对称就不成立了——\(1\mid-1\) 且 \(-1\mid1\)，但 \(1\ne-1\)。所以一个关系是不是偏序，不光看符号怎么写，还得看论域是什么。

如果偏序集中随便两个元素都能比较，也就是总有 \(x\preceq y\) 或者 \(y\preceq x\)，那就叫全序或者线性序。实数上的 \(\le\) 就是全序，而集合包含一般只是偏序。

\subsection{最大、极大、上界不是同一个概念}

设 \(A\) 是偏序集里的一个子集。几个容易搞混的概念：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  最大元 \(m\in A\)：对每个 \(a\in A\) 都有 \(a\preceq m\)。如果存在的话是唯一的——假设有两个最大元 \(m_1,m_2\)，那 \(m_1\preceq m_2\) 且 \(m_2\preceq m_1\)，由反对称性它们相等。
\item
  极大元 \(m\in A\)：\(A\) 里没有比它严格更大的元素。可以同时有好几个互不可比的极大元。
\item
  上界 \(u\)：不一定在 \(A\) 里面，只要所有 \(a\in A\) 都满足 \(a\preceq u\) 就行。
\item
  最小上界：所有上界里面最小的那个，也叫上确界。
\end{itemize}

拿正整数按整除排序，看子集 \(A=\{2,3,6\}\)：6 是最大元；2 和 3 都不是最大元，因为它们各自都压不住所有元素。如果换成 \(A=\{2,3\}\)，那 2 和 3 都是极大元，但没有最大元。注意这里比的不是数字大小，是整除关系。

对集合族按包含排序的话，并集通常就是最小上界，交集就是最大下界。实分析里的上确界、算法里的依赖图、优化里的可行集包含，用的其实都是同一套偏序语言。

\subsection{Hasse 图只画必要的比较}

有限偏序集可以用 Hasse 图来画。先记 \(x\prec y\) 表示严格偏序（\(x\preceq y\) 且 \(x\ne y\)）；如果 \(x\prec y\)，而且中间找不到一个 \(z\) 满足 \(x\prec z\prec y\)，那就把 \(y\) 画在 \(x\) 上面连一条线。自反的边和能靠传递性推出来的长边都省掉不画。

Hasse 图不是随便把有向图简化一下。看图的时候，只要有向上的路径就连通着偏序关系；两个点之间找不到上下路径，就说明它们不可比。像``有多个极大元但没有最大元''这种事，确实要画出来才容易看清。

例如，把数据处理流水线里的任务按依赖关系排序：若任务 \(y\) 必须等任务 \(x\) 完成以后才能开始，就记作 \(x\preceq y\)。清洗数据之后，可以分别生成模型特征和质量报告；两项工作都完成以后，才能最终发布。对应的 Hasse 图是：

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  every node/.style={draw, rounded corners=2pt, fill=blue!6,
    minimum width=3.2cm, minimum height=0.8cm, align=center},
  every path/.style={draw, line width=0.7pt}
]
  \node (clean) at (0,0) {清洗原始数据};
  \node (feature) at (-2.4,1.7) {生成模型特征};
  \node (report) at (2.4,1.7) {生成质量报告};
  \node (publish) at (0,3.4) {最终发布};

  \draw (clean) -- (feature);
  \draw (clean) -- (report);
  \draw (feature) -- (publish);
  \draw (report) -- (publish);
\end{tikzpicture}

\emph{数据处理流水线的 Hasse 图：位置越高，任务越晚。}
\end{center}

图里的线通常不画箭头，因为上下位置已经表示方向。从``清洗原始数据''沿任意一条向上的路径都能走到``最终发布''，所以清洗早于发布；但两者之间不画直线，因为这个关系已经可以由中间任务和传递性推出。``生成模型特征''与``生成质量报告''之间没有向上或向下的路径，所以它们不可比，也可以并行。最终发布位于所有任务上方，是这个偏序集的最大元。

这里尤其要注意：不可比不表示``我们暂时还没决定谁先谁后''，而表示当前依赖规则根本没有要求谁先谁后。若误把不可比的两项任务强行排成先后顺序，就会给调度系统增加一个本来不存在的约束。
