\section{函数与可逆性}

\subsection{函数是``每个输入恰好一个输出''的关系}

从集合 \(A\) 到 \(B\) 的函数写成：

\[
f:A\to B.
\]

你可以把它理解成 \(A\times B\) 上一种特殊的关系：对每个 \(a\in A\)，恰好有一个 \(b\in B\) 跟它配对，记成 \(f(a)=b\)。``恰好一个''包含两层意思：不能有输入没输出，也不能一个输入对应好几个输出。

\(A\) 叫定义域，\(B\) 叫陪域。实际能取到的输出值构成像集：

\[
f(A)=\{f(a):a\in A\}\subseteq B.
\]

陪域是函数定义的一部分，不一定等于像集。表达式一样但定义域或陪域不同，通常就是不同的函数。比如同样是 \(f(x)=x^2\)：

\[
f:\R\to\R
\]

既不是单射也不是满射；但如果限制成 \(f:[0,\infty)\to[0,\infty)\)，就变成双射了。

\subsection{单射与满射分别防止什么问题}

函数 \(f:A\to B\) 是单射，如果：

\[
f(a_1)=f(a_2)\Longrightarrow a_1=a_2.
\]

换个逆否的说法更好理解：不同的输入必须得到不同的输出。单射本质上就是防止信息碰撞。

\(f\) 是满射，如果：

\[
\forall b\in B, \exists a\in A, f(a)=b.
\]

满射保证陪域里每个点都能被打到。注意它依赖陪域的选择，同一个表达式换个陪域，是不是满射可能就变了。有了这个概念，之前提过的 Cantor 定理就能正式说了：对任何集合 \(A\)，不存在从 \(A\) 到它的幂集 \(\mathcal P(A)\) 的满射。

既是单射又是满射的函数叫双射。这时候每个 \(b\in B\) 恰好对应一个 \(a\in A\)，所以逆关系本身也是个函数，叫反函数：

\[
f^{-1}:B\to A,\qquad
f^{-1}(b)=a\Longleftrightarrow f(a)=b.
\]

满足 \(f^{-1}\circ f=\operatorname{id}_A\)、\(f\circ f^{-1}=\operatorname{id}_B\)，其中 \(\circ\) 是复合（下一节正式说），\(\operatorname{id}_A\) 是 \(A\) 上的恒等函数，\(\operatorname{id}_A(a)=a\)。所以反函数存在的准确条件是双射，不是``把公式里 x y 交换一下解出来''那么简单。

\subsection{复合函数按信息流从右向左读}

如果 \(f:A\to B\)、\(g:B\to C\)，它们的复合函数是：

\[
g\circ f:A\to C,\qquad(g\circ f)(a)=g(f(a)).
\]

先算 \(f\) 再算 \(g\)，所以记号是从右往左读的。中间的类型必须对上：\(f\) 的输出得能当 \(g\) 的输入。

复合满足结合律：

\[
h\circ(g\circ f)=(h\circ g)\circ f,
\]

但一般不满足交换律。比如 \(f(x)=x+1\)、\(g(x)=x^2\)，那：

\[
(g\circ f)(x)=(x+1)^2,\qquad(f\circ g)(x)=x^2+1.
\]

完全不一样。

如果 \(f,g\) 都可逆，那：

\[
(g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}.
\]

撤销操作得按相反顺序来，跟穿袜子穿鞋一个道理——先穿袜子再穿鞋，脱的时候得先脱鞋再脱袜。

\subsection{像与原像是对集合的操作}

对 \(S\subseteq A\)，它的像是：

\[
f(S)=\{f(x):x\in S\}.
\]

对 \(T\subseteq B\)，它的原像是：

\[
f^{-1}(T)=\{x\in A:f(x)\in T\}.
\]

注意这里的 \(f^{-1}(T)\) 就算函数不可逆也有定义，它指的是所有输出落在 \(T\) 里的输入集合，不是反函数。得靠上下文区分``集合的原像''和``逆函数''。

假设一个温度传感器只显示整数，并且总是向下取整。真实温度是 \(x\) 时，屏幕显示

\[
f(x)=\lfloor x\rfloor.
\]

于是温度是 \(2.1\) 度、\(2.6\) 度或者 \(2.99\) 度，屏幕上看到的都是 2。只看读数 2，我们当然无法知道真实温度究竟是多少；它可能是区间 \([2,3)\) 中的任意一个数。所以这个函数没有反函数。

但我们仍然可以反过来问一个范围问题：哪些真实温度会让屏幕显示 2、3、一直到 8？把这些可能的显示值记作

\[
T=\{2,3,\ldots,8\},
\]

那么答案就是

\[
f^{-1}(T)=[2,9).
\]

因为真实温度从 2 度开始会显示 2，而只要还不到 9 度，显示值就不会超过 8。这个区间就是集合 \(T\) 的原像。原像不是要从一个读数猜回唯一的真实温度，而是把一组输出条件追溯成所有可能的输入；后面的概率事件、约束和决策区域都会反复使用这种思想。

原像跟集合运算配合特别好：

\[
f^{-1}(T_1\cup T_2)=f^{-1}(T_1)\cup f^{-1}(T_2),
\]

验证方法跟之前证 De Morgan 律一样，展开成元素语言推一遍：

\[
x\in f^{-1}(T_1\cup T_2)
\Longleftrightarrow f(x)\in T_1\cup T_2
\Longleftrightarrow f(x)\in T_1\text{ 或 }f(x)\in T_2
\Longleftrightarrow x\in f^{-1}(T_1)\cup f^{-1}(T_2).
\]

交和补也都成立。像的话，并集是保持的，但交集不一定保持——不同输入可能撞到同一个输出上。只有额外加上单射性，才能避免这种信息合并。

\subsection{有限集合中的容量直觉}

如果 \(A,B\) 都是有限集且 \(|A|>|B|\)，那任何 \(f:A\to B\) 都不可能是单射——更多的输入塞进更少的输出槽，必然有碰撞。这其实就是抽屉原理的函数版本。反过来，如果 \(|A|<|B|\)，函数不可能满射。

有限且大小相等的时候，单射、满射、双射这三个里只要成立一个，另外两个自动也成立。但无限集合里不能随便套这个直觉，比如 \(n\mapsto 2n\) 把整数映到整数，它是单射但不是满射——所有奇数都没有原像。

\subsection{参考来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Discrete Mathematics: An Open Introduction 的 Functions and Relations 部分。
\end{itemize}
