\section{最大熵从约束中选择最少承诺的分布}

假设我们只知道一个离散变量的若干统计事实，例如骰子点数 \(X\in\{1,\ldots,6\}\) 的长期均值为 \(c\)。无数分布都可能满足这一条件。若没有其他证据，应该怎样选择？

最大熵原则不声称世界``最随机''，而是在所有满足已知约束的分布中，选择不额外集中概率的一个：

\[
\max_p -\sum_xp(x)\log p(x)
\]

满足

\[
\sum_xp(x)=1,\qquad
\sum_xp(x)f_j(x)=c_j,\qquad
p(x)\ge0.
\]

约束表达我们确实知道的事实，最大 entropy 则避免加入约束没有支持的额外形状。

\subsection{指数族不是凭空猜出的}

对归一化和 moment 约束引入 Lagrange multipliers。若最优解位于可行集相对内部，对每个 \(p(x)\) 求导可得

\[
-(\log p(x)+1)
+\lambda^\top f(x)+\alpha=0.
\]

整理并归一化：

\[
p_\lambda(x)
=\exp\{\lambda^\top f(x)-A(\lambda)\},
\]

其中

\[
A(\lambda)
=\log\sum_xe^{\lambda^\top f(x)}
\]

是 log-partition function。直接对 \(\lambda_j\) 求导：

\[
\frac{\partial A}{\partial\lambda_j}
=\frac{\sum_xf_j(x)e^{\lambda^\top f(x)}}{\sum_xe^{\lambda^\top f(x)}}
=\mathbb E_{p_\lambda}[f_j(X)];
\]

再求一次导数，得到 \(f(X)\) 在 \(p_\lambda\) 下的协方差矩阵。所以 \(A\) 不只负责让概率和为 1，还生成 moments：

\[
\nabla A(\lambda)
=\mathbb E_{p_\lambda}[f(X)],
\]

\[
\nabla^2A(\lambda)
=\operatorname{Cov}_{p_\lambda}(f(X))
\succeq0.
\]

因此对偶问题

\[
\min_\lambda A(\lambda)-\lambda^\top c
\]

是凸的；其梯度正是模型 moment 与目标 moment 的差。

对骰子例子，只约束均值时

\[
p_\lambda(x)\propto e^{\lambda x}.
\]

若 \(c=3.5\)，\(\lambda=0\)，恢复均匀分布；若均值更大，\(\lambda>0\)，高点数获得更多概率。最大熵并不总是均匀，均匀只是在没有其他有效约束时的特例。

\subsection{``最少承诺''仍依赖支持和基准测度}

在有限离散空间，entropy 有清楚含义。连续情形使用 differential entropy，它会随坐标变换改变，甚至可为负；必须明确相对于什么基准测度和支持讨论。只固定实数变量的均值与方差时，Gaussian 最大化 differential entropy，但若再加入非负支持，答案会改变。

若约束不可行，当然没有解；若目标 moment 落在可行 moment 集边界，最优分布可能把某些点概率置零，前面的内部求导需要修改；若连续空间中的 partition function 发散，形式上的 \(e^{\lambda^\top f(x)}\) 也不能定义概率分布。

特征约束冗余时，\(\lambda\) 可能不唯一，但诱导的分布仍可唯一。参数可识别性与分布可识别性应分开。数值实现要用稳定 log-sum-exp 计算 \(A(\lambda)\)（与上一节 softmax 损失中减最大值的技巧同理），并检查概率归一、moment residual、Hessian 半正定性和 primal-dual gap。

\subsection{最大熵分类器怎样出现}

若为条件分布 \(p(y\mid x)\) 规定经验特征 moments，并最大化条件 entropy，会得到 log-linear 条件模型：

\[
p_\lambda(y\mid x)
\propto\exp\{\lambda^\top f(x,y)\}.
\]

二分类 Logistic 回归与多分类 softmax 都可放在这一族中——上一节用 cross-entropy 训练的 softmax 分类器，其形式正来自这里。这个视角说明线性 logits 并不是随意选择，而是线性 moment 约束下最大条件熵的自然形式。

\subsubsection{从约束看模型，而不是从名字看模型}

在六点支持上分别只约束均值、约束均值与二阶矩，数值求解最大熵分布。比较增加约束前后 entropy 与分布形状，并检查每个 moment 是否匹配。再故意指定一个超出可能范围的均值，观察对偶优化器的行为，解释为什么数值不收敛可能是在揭示约束不可行。
