\section{训练误差为何总是乐观}

几乎每个训练过模型的人都见过这条曲线：训练误差一路降到接近零，验证误差却在中途掉头向上。过拟合常被当作``调参没调好''的工程毛病，但它的根源是数学的：训练误差对真风险系统性地乐观。本节把这份乐观拆成可以计算的项，并指出它在什么条件下可以被控制、在什么条件下整条估计链条从第一环就断裂。

\subsection{真风险与经验风险}

设样本对 \((X,Y)\) 服从 \(\mathcal{X}\times\mathcal{Y}\) 上的分布 \(P\)，训练集

\[
S=\bigl((X_1,Y_1),\dots,(X_n,Y_n)\bigr)
\]

是 \(n\) 个独立同分布样本。假设 \(h:\mathcal{X}\to\mathcal{Y}\)，损失为 \(\ell(h(X),Y)\)。部署时真正关心的是真风险

\[
R(h)=\E\bigl[\ell\bigl(h(X),Y\bigr)\bigr],
\]

期望对一个来自同一分布的新样本计算。能算的只有经验风险

\[
\widehat R(h)=\frac1n\sum_{i=1}^n\ell\bigl(h(X_i),Y_i\bigr).
\]

0-1 损失 \(\ell=\ind\{h(X)\ne Y\}\) 下，\(R(h)=\Prob\bigl(h(X)\ne Y\bigr)\) 是真实错误率，\(\widehat R(h)\) 是训练错误率。本节以它为例；结论的形式对取值有界的损失普遍成立。

泛化误差（generalization gap）指 \(R(h)-\widehat R(h)\)。学习的最终目标是让 \(R\) 小；\(\widehat R\) 只是 \(R\) 的代理，即使它很小也不足以完成目标。代理偏离目标多少，就是本单元要控制的东西。

\subsection{固定假设的界是干净的}

先设 \(h\) 在看到数据之前就已选定。此时 \(\ell(h(X_i),Y_i)\) 是 \(n\) 个独立同分布、取值 \([0,1]\) 的随机变量，均值恰为 \(R(h)\)，于是 \(\widehat R(h)\) 是 \(R(h)\) 的无偏估计。``Chernoff 方法与 Hoeffding 集中界''中的 Hoeffding 不等式直接给出

\[
\Prob\bigl(\abs{\widehat R(h)-R(h)}\ge\varepsilon\bigr)
\le 2e^{-2n\varepsilon^2},
\]

等价地，以至少 \(1-\delta\) 的概率，

\[
\abs{\widehat R(h)-R(h)}
\le\sqrt{\frac{\log(2/\delta)}{2n}}.
\]

代入数字：\(n=10^4\)、\(\delta=0.05\) 时界宽约 \(0.014\)——以至少 \(95\%\) 的概率，一个固定分类器在一万个独立样本上的训练错误率与真实错误率相差不超过约 \(1.4\) 个百分点。分布无关、有限样本、指数收紧：这就是``用测试集估计真实表现''为什么可信的全部原因。

这个证明有两个不可让渡的前提：\(h\) 不依赖这批样本；评估样本与将来部署时遇到的样本同分布。前者是本节剩余部分的主题；后者意味着一旦分布漂移，\(R(h)\) 的定义本身就被换掉，任何界都无从谈起。

\subsection{同一批数据被用了两次}

经验风险最小化（ERM）返回

\[
\widehat h\in\argmin_{h\in\mathcal{H}}\widehat R(h),
\]

训练流程报告的数字是 \(\widehat R\bigl(\widehat h\bigr)\)。它和上一节的 \(\widehat R(h)\) 看起来只差一个帽子，统计性质却完全不同：同一批数据先被用来选假设，又被用来评假设，无偏性的前提——假设与样本独立——被训练流程自己破坏了。

偏差的方向可以确定。对任意固定的 \(h\)，逐样本点有 \(\widehat R\bigl(\widehat h\bigr)\le\widehat R(h)\)；取期望得

\[
\E\bigl[\widehat R\bigl(\widehat h\bigr)\bigr]
\le\E\bigl[\widehat R(h)\bigr]=R(h).
\]

代入 \(h=h^*\in\argmin_{h\in\mathcal{H}}R(h)\)，并注意 \(R\bigl(\widehat h\bigr)\ge R(h^*)\) 恒成立，得到

\[
\E\bigl[\widehat R\bigl(\widehat h\bigr)\bigr]
\le R(h^*)
\le\E\bigl[R\bigl(\widehat h\bigr)\bigr].
\]

也就是说，训练误差的期望不超过类内最优真风险，而 \(\widehat h\) 的真风险的期望不低于类内最优真风险。因此 \(\widehat R\bigl(\widehat h\bigr)\) 系统性地偏小，不能当作 \(R\bigl(\widehat h\bigr)\) 的无偏估计。选择空间越大，挑到的``幸运者''越幸运，这份向下偏差就越大。

\subsection{一个可以手算的选择偏差}

把每枚硬币看作一个候选假设、每次抛掷看作一个样本：抛 \(m\) 枚均匀硬币各 \(n\) 次，``选出''正面频率最低的那一枚，并把它当作发现偏币的证据。单枚硬币的频率以半径 \(\sqrt{\log(2/\delta)/(2n)}\) 集中在 \(1/2\) 附近；但 \(m\) 枚中最极端的一枚，期望偏离约 \(\sqrt{\log m/(2n)}\)。取 \(m=10^6\)、\(n=100\)，被选中的硬币正面频率约 \(0.5-0.26\approx0.24\)——一枚完全均匀的硬币，仅仅因为被选中，就呈现出强烈偏币的外表。

这是``选择消耗随机性''的必然结果，硬币本身没有毛病。同一现象在统计推断中的版本早已见过：``多重比较改变错误的计量单位''——做一百次检验几乎必然出现假阳性，从百万个候选里挑一个模型几乎必然出现假惊喜。两条故事线是同一笔账：每多一次``看了数据再决定''，随机性预算就被多花一次。

工程实践把同一逻辑翻译成纪律：测试集只能用一次；调参、选特征、选模型结构都要经过验证集或重抽样（``交叉验证评估的是完整训练流程''）。每一次让评估数据参与决定，它就部分地变成了训练数据，\(\widehat R\bigl(\widehat h\bigr)\) 式的乐观随之渗入。

\subsection{单假设界在哪里断裂}

回到 Hoeffding 的证明，第一步是``\(\ell(h(X_i),Y_i)\) 独立同分布、均值为 \(R(h)\)''。当 \(h=\widehat h\) 由样本决定时，第 \(i\) 个样本同时出现在``选中 \(\widehat h\)''和``评估 \(\widehat h\)''两个角色里，各项不再独立于 \(\widehat h\)，均值也不再是 \(R\bigl(\widehat h\bigr)\)——链条在第一环就断了，后面的指数衰减全部失效。

修复只有两条路。第一条：把``选''和``评''的数据分开，让评估重新满足固定假设的前提——这是留出法与交叉验证的逻辑。第二条：继续使用同一批数据，同时把界加强为对 \(\mathcal{H}\) 中所有 \(h\) 成立，这样无论 ERM 选中谁都在界内。第二条路是一致收敛，也是下一节的主题。
