\section{HJB 方程与动态规划}

最大值原理沿一条候选最优轨线工作：状态从初值向前，协态从终点向后，两者在中间耦合。它能揭示最优轨线必须长什么样，却没有直接给出一条面对扰动的反馈律。若系统半途被推离原计划，最好不从头重解整个两点边值问题，而是希望有一张表：无论当前落在什么状态、还剩多少时间，都能立刻读出下一步该怎样做。

这张表就是值函数。它把``为一个初值求一条最优轨线''提升成``为所有可能状态同时求最优剩余代价''。代价是未知对象从一条时间函数变成定义在整个状态空间上的函数，并满足一条非线性偏微分方程。

\subsection{值函数把未来压成一个数}

考虑有限时间问题

\[
\dot x=f(x,u),
\qquad
J_{t,x}(u)
=\Phi\bigl(x(T)\bigr)
+\int_t^T L\bigl(x(s),u(s)\bigr)\,ds.
\]

从时刻 \(t\)、状态 \(x\) 出发能够达到的最小剩余代价定义为

\[
V(t,x)=\inf_{u(\cdot)}J_{t,x}(u).
\]

终点已经没有运行时间，所以边界条件是

\[
V(T,x)=\Phi(x).
\]

\(V\) 不是某条既定控制下的成本，而是从当前位置起继续做最优选择后的成本。两个状态即使眼前运行代价相同，只要未来可达区域不同，值函数也可能完全不同。它把所有未来后果压进一个标量，却没有丢掉决策所需的信息。

手机导航显示的``预计剩余时间''可以看成值函数的日常版本：它不追究已经开了多久，而是根据当前时刻、所在路口与交通状况，估计从这里继续走的最小剩余代价。原定路线若突然封路，过去那条计划已经失去约束力；只要当前状态包含了继续决策所需的信息，就应从新状态重新读取答案。两个路口眼下都只耽误一分钟，若一个后面接畅通主路、另一个后面持续拥堵，它们的值也不会相同。值函数比较的是完整未来，不是眼前这一步看起来有多快。

\subsection{Bellman 最优性原理：最优策略的尾巴仍最优}

从 \((t,x)\) 出发的最优策略，先执行一个很短的时间 \(h\)，到达 \(x(t+h)\)，之后剩余的控制必须也是从新状态出发的最优控制。否则把尾巴换成更好的方案，就能改进整条原策略，与最优矛盾。因此

\[
V(t,x)
=
\inf_{u\text{ on }[t,t+h]}
\left\{
\int_t^{t+h}L(x(s),u(s))\,ds
+V\bigl(t+h,x(t+h)\bigr)
\right\}.
\]

这就是动态规划原理。它不是计算技巧，而是最优性的自洽条件：全局最优路径的每一段尾部，在自己的起点看来也必须最优。最大值原理通过扰动整条轨线得到必要条件；动态规划通过切掉最前面一小段得到递归结构。

\subsection{让时间片缩到零：HJB 方程}

假设 \(V\) 足够光滑。在短时间内固定控制为 \(u\)，有

\[
x(t+h)=x+h f(x,u)+o(h),
\qquad
\int_t^{t+h}L\,ds=hL(x,u)+o(h).
\]

对值函数作一阶展开：

\[
V\bigl(t+h,x(t+h)\bigr)
=V(t,x)
+h\,\partial_tV(t,x)
+h\,\nabla_xV(t,x)\cdot f(x,u)
+o(h).
\]

代回动态规划等式，消去两边的 \(V(t,x)\)，除以 \(h\) 并令 \(h\to0\)，得到 Hamilton--Jacobi--Bellman 方程

\[
-\partial_tV(t,x)
=
\min_{u\in U}
\left\{
L(x,u)+\nabla_xV(t,x)\cdot f(x,u)
\right\},
\qquad
V(T,x)=\Phi(x).
\]

这里采用最小化约定。若右端的最小值由 \(u^\ast(t,x)\) 取得，最优反馈律就直接是

\[
u^\ast(t,x)
\in
\argmin_{u\in U}
\left\{
L(x,u)+\nabla_xV(t,x)\cdot f(x,u)
\right\}.
\]

与上一节对照，值函数梯度 \(\nabla_xV\) 正是最小化约定下的协态：它衡量状态变化对最优剩余代价的边际影响。沿最优轨线取 \(\lambda=\nabla_xV\)，对 HJB 方程求导便可恢复伴随方程。两套理论不是互相竞争，而是从``一条最优轨线''与``全部状态的最优代价''两个角度看同一结构。

\subsection{LQR：二次值函数把偏微分方程降成矩阵方程}

线性二次调节器（LQR）是少数能完整算到底的高维最优控制问题。系统与代价取为

\[
\dot x=Ax+Bu,
\]

\[
J
=\frac12 x(T)^\trans Sx(T)
+\frac12\int_0^T
\left(
x^\trans Qx+u^\trans Ru
\right)\,dt,
\]

其中 \(Q,S\) 半正定、\(R\) 正定。状态偏离与控制用力都按二次收费。猜测值函数也是二次型：

\[
V(t,x)=\frac12 x^\trans P(t)x.
\]

于是 \(\nabla_xV=P(t)x\)。HJB 右端关于 \(u\) 的部分为

\[
\frac12u^\trans Ru+x^\trans PBu.
\]

对 \(u\) 求梯度并令其为零：

\[
Ru+B^\trans Px=0,
\qquad
u^\ast(t,x)=-R^{-1}B^\trans P(t)x.
\]

最优控制自动成为线性状态反馈。把它代回 HJB，并比较任意 \(x\) 的二次型系数，得到 Riccati 微分方程

\[
-\dot P
=Q+A^\trans P+PA-PBR^{-1}B^\trans P,
\qquad
P(T)=S.
\]

原本定义在 \((t,x)\) 上的非线性偏微分方程，被二次结构压成只随时间变化的矩阵微分方程。先从终点倒着解 \(P(t)\)，再代入反馈增益

\[
K(t)=R^{-1}B^\trans P(t),
\qquad
u^\ast=-K(t)x.
\]

这里的``倒着解''与协态的终端条件同源：未来代价从终点向现在传播。

\subsection{标量无穷时域例子：权衡怎样变成增益}

取最简单的积分器 \(\dot x=u\)，并最小化

\[
J=\frac12\int_0^\infty
\left(qx(t)^2+ru(t)^2\right)\,dt,
\qquad q>0,\ r>0.
\]

无穷时域且系统不随时间变化时，设 \(V(x)=\tfrac12Px^2\)。稳态 HJB 方程是

\[
0=\min_u
\left\{
\frac12qx^2+\frac12ru^2+Pxu
\right\}.
\]

最小化给出 \(u^\ast=-(P/r)x\)。代回后，\(x^2\) 的系数必须为零：

\[
q-\frac{P^2}{r}=0.
\]

取使值函数非负的根 \(P=\sqrt{qr}\)，于是

\[
u^\ast=-\sqrt{\frac qr}\,x,
\qquad
V(x)=\frac12\sqrt{qr}\,x^2.
\]

状态偏离代价 \(q\) 越大，反馈越激进；控制用力代价 \(r\) 越大，动作越克制。LQR 不是凭经验调一个增益，而是先明确两种代价的相对权重，再由 Riccati 方程推出增益。权重仍是建模选择，数学不会替业务决定``偏离一单位''与``多用一单位控制''哪个更贵。

\subsection{光滑性与约束：经典方程可能不再有经典解}

HJB 推导假设值函数可微，但最优策略切换时 \(V\) 常出现折角。最短时间控制的 bang-bang 切换就是典型来源。此时不能把经典偏导数公式逐点硬套，需要黏性解等弱解概念；它允许值函数不光滑，同时保留动态规划原理与解的唯一性。

LQR 的闭式结构也依赖无约束控制与二次代价。若执行器饱和、状态必须避开障碍，逐点最小化会变成受约束问题，值函数一般不再是单个二次型，反馈律也可能分段甚至不连续。Riccati 方程不是所有最优控制的通用答案，而是线性、二次、无约束结构共同创造的幸运。

\subsection{维数灾难：一张全状态表为何算不起}

若每个状态维度只取 \(m\) 个网格点，\(d\) 维状态空间就有 \(m^d\) 个点。每个点都要存值、做最小化并与邻点耦合；\(m=100,d=6\) 已产生 \(10^{12}\) 个网格。动态规划没有做错，它精确承担了``为所有可能状态同时求答案''的成本。

最大值原理绕开全状态网格，只为给定初值求轨线，却得到难解的两点边值问题，而且扰动后通常要重算；HJB 一次得到反馈，却承受状态维数灾难。两条路交换的是计算负担，不存在免费午餐。

下一单元会把时间离散化，把未知模型也拿走。令人意外的是核心方程并未消失：Bellman 递归仍在，只是不能再直接对转移模型做期望，只能从一条条样本转移中逼近值函数。强化学习由此不是脱离控制论的新术语集合，而是模型未知时求解同一最优性结构的办法。
