\section{张量分解初步：CP、Tucker 与 SVD 的关系}

矩阵 SVD 把一张二维表拆成正交秩一成分：

\[
A=\sum_{r=1}^{R}\sigma_r u_rv_r^\trans.
\]

它同时给出秩、最佳低秩近似、压缩误差与稳定的正交坐标。面对三阶或更高阶数组，一个诱人的想法是``照着 SVD 多加几个向量''。这个想法会导出 CP 分解；另一种想法是``先在每个模各找一个低维子空间，再记录子空间之间怎样交互''，它会导出 Tucker 分解。

两种分解都来自矩阵经验，却回答不同问题。更重要的是，高阶张量不再拥有矩阵世界全部整齐性质：秩的定义仍自然，最佳低秩近似却可能不存在；因子有时比矩阵更可识别，有时又极不稳定。

\subsection{CP 分解：少数可分离成分之和}

三阶张量的秩一成分写成

\[
a_r\otimes b_r\otimes c_r,
\qquad
(a_r\otimes b_r\otimes c_r)_{ijk}
=(a_r)_i(b_r)_j(c_r)_k.
\]

CP（CANDECOMP/PARAFAC）分解尝试写成

\[
\mathcal X
\approx
\sum_{r=1}^{R}
a_r\otimes b_r\otimes c_r.
\]

最小的精确项数称为 CP 秩。若把各列收集成因子矩阵

\[
A=\begin{pmatrix}a_1&\cdots&a_R\end{pmatrix},
\quad
B=\begin{pmatrix}b_1&\cdots&b_R\end{pmatrix},
\quad
C=\begin{pmatrix}c_1&\cdots&c_R\end{pmatrix},
\]

第 \(r\) 个成分在三个模上各给一个模式。用户\(--\)商品\(--\)时间张量中，它可能表示一组用户偏好、一组商品属性与一条时间强度的乘积；多个成分相加，表达若干潜在机制叠加。

CP 的压缩量级很直观。原张量 \(I\times J\times K\) 需 \(IJK\) 个数，秩 \(R\) 因子约需

\[
R(I+J+K)
\]

个数。只有 \(R\) 足够小时才真正压缩；若为了追求极小重构误差不断增大 \(R\)，表示可能比原数据更贵。

\subsection{SVD 正是二阶 CP 的特殊幸运版本}

矩阵秩一项

\[
\sigma_r u_rv_r^\trans
\]

可把 \(\sigma_r\) 吸收到任一向量中，看成 \(a_r\otimes b_r\)。因此矩阵秩分解也是二阶 CP 分解。SVD 进一步选出一组左右正交的因子，并把尺度集中成非负、降序排列的奇异值。

高阶 CP 一般不能要求每个模的因子同时正交，也没有一条总能按大小排序的``张量奇异值''序列。矩阵里等价的秩定义——非零奇异值数、列空间维数、最少秩一项数——到了高阶会分裂成不同概念。CP 秩只保留``最少秩一外积项数''这一条。

这不是记号上的缺憾，而是结构真的改变。例如实三阶张量的 CP 秩可能超过任一模的维数；同一尺寸的张量还可能出现多个典型秩。不能用 \(\min(I,J,K)\) 作为 CP 秩的普遍上界，也不能把矩阵的行秩、列秩直觉原样搬来。

\subsection{尺度与排列不唯一}

即使 CP 因子在本质上唯一，仍有两类不可避免的不确定性。

第一，成分顺序可以任意排列。第二，尺度可以在模之间转移：

\[
a_r\otimes b_r\otimes c_r
=
(\alpha a_r)
\otimes(\beta b_r)
\otimes
\left(\frac1{\alpha\beta}c_r\right),
\]

只要 \(\alpha\beta\ne0\)。因此比较不同运行的因子前，通常要先归一化各列、把总尺度单独记录，再对齐成分排列与符号。

除此之外，高阶 CP 在适当的线性独立条件下可能具有本质唯一性，反而比矩阵秩分解更易解释。矩阵 \(UV^\trans\) 可在潜在空间中插入任意可逆变换 \(M M^{-1}\)，因子通常不唯一；三路及以上同时耦合会显著限制这种自由。不过唯一性依赖条件，不能从``有三个模''自动推出。

\subsection{一个反直觉边界：最佳低 CP 秩近似可能不存在}

对矩阵，秩不超过 \(R\) 的集合是闭的，Eckart--Young 定理保证截断 SVD 达到最佳误差。三阶及以上张量中，秩不超过 \(R\) 的集合可能不闭：一列秩 \(R\) 张量可以越来越接近某个秩大于 \(R\) 的极限。

这意味着优化问题

\[
\inf_{\operatorname{rank}_{\mathrm{CP}}(\mathcal Y)\le R}
\norm{\mathcal X-\mathcal Y}_F
\]

可能只有下确界，没有任何 \(\mathcal Y\) 真正达到它。数值上常表现为若干 CP 成分的范数越来越大、彼此近乎抵消，而总重构误差继续缓慢下降，称为退化。增加迭代次数不会创造一个不存在的最优解；需要正则化、约束或改用别的分解。

这是从 SVD 迁移到张量时最重要的边界之一：``秩 \(R\) 近似''在矩阵里是良态问题，在高阶张量里未必。

\subsection{Tucker 分解：每个模先选子空间}

Tucker 分解不要求每个成分一一配对，而是为每个模选一组基，再用一个较小的核心张量记录基方向之间的全部交互：

\[
\mathcal X
\approx
\mathcal G
\times_1 U
\times_2 V
\times_3 W.
\]

若

\[
U\in\R^{I\times r_1},
\quad
V\in\R^{J\times r_2},
\quad
W\in\R^{K\times r_3},
\]

而 \(\mathcal G\in\R^{r_1\times r_2\times r_3}\)，分量形式为

\[
x_{ijk}
\approx
\sum_{p=1}^{r_1}
\sum_{q=1}^{r_2}
\sum_{r=1}^{r_3}
g_{pqr}u_{ip}v_{jq}w_{kr}.
\]

\(U,V,W\) 说明每个模各自哪些方向重要，核心 \(\mathcal G\) 说明这些方向如何组合。与 CP 的``第 \(r\) 个用户因子只能和第 \(r\) 个商品、时间因子配对''不同，Tucker 核允许第 \(p\) 个用户方向与第 \(q\) 个商品方向、第 \(r\) 个时间方向任意交互。

压缩后的参数量约为

\[
Ir_1+Jr_2+Kr_3+r_1r_2r_3.
\]

核心项可能重新变大，所以 Tucker 适合每个模都有低维子空间的情形；如果某一模没有可压缩结构，对应 \(r_k\) 就不应强行取小。

\subsection{展开矩阵与多线性秩}

把三阶张量沿第一模展开成矩阵

\[
X_{(1)}\in\R^{I\times JK},
\]

即第一索引作行，另外两个索引合并作列。类似得到 \(X_{(2)},X_{(3)}\)。定义多线性秩为

\[
\bigl(
\rank X_{(1)},
\rank X_{(2)},
\rank X_{(3)}
\bigr).
\]

三个数分别衡量每个模需要多少独立方向。它们通常不相等，也不等于 CP 秩。Tucker 的目标秩写成 \((r_1,r_2,r_3)\)，正是在分别控制三个展开矩阵的列空间维数。

展开操作没有丢数值，却选择了怎样把模分组。不同展开对应不同问题；把所有模任意摊平后只做一次矩阵 SVD，会偏爱那一种分组，不能同时保证每个原始模都得到合适子空间。

\subsection{HOSVD：在每个模上做一次 SVD}

高阶 SVD（HOSVD）的一种基本构造是：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  对每个展开矩阵 \(X_{(k)}\) 做 SVD；
\item
  取前 \(r_k\) 个左奇异向量组成模因子 \(U^{(k)}\)；
\item
  把原张量沿每个模投影回这些子空间，得到核心
  \[
  \mathcal G
  =
  \mathcal X
  \times_1 U^\trans
  \times_2 V^\trans
  \times_3 W^\trans.
  \]
\end{enumerate}

重构为

\[
\widehat{\mathcal X}
=
\mathcal G
\times_1 U
\times_2 V
\times_3 W.
\]

这看起来像 SVD，但核心通常不是超对角张量。矩阵 SVD 中只有同编号左右奇异向量通过 \(\Sigma\) 配对；Tucker 核则保留跨编号交互。HOSVD 提供正交模子空间与可控近似，却不保证像截断矩阵 SVD 那样对给定多线性秩达到全局最佳 Frobenius 误差。进一步的高阶正交迭代会交替优化各模子空间，但仍可能遇到局部最优。

\subsection{CP 与 Tucker 在问不同的问题}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  CP 假设数据由少数跨所有模一一对应的可分离成分叠加，核心相当于超对角；参数少，成分可能更直接，但秩选择与优化更脆弱。
\item
  Tucker 假设每个模分别落在低维子空间，允许核心中存在丰富交互；更灵活、更接近多模 PCA，但核心会带来旋转不唯一与更多参数。
\item
  矩阵 SVD 同时享有二者的整齐特例：秩一配对、正交子空间、对角核心、最佳截断与唯一奇异值序列在二阶恰好合流。
\end{itemize}

若 Tucker 核被限制为只有 \(g_{rrr}\) 非零，就接近 CP 形式；若先用 Tucker 把大张量压到小核心，再对核心做 CP，可把两种结构组合使用。选择不是看哪个名字更高级，而是判断问题更相信``少数可分离机制''还是``每个模有低维子空间及其交互''。

\subsection{数据边界：缺失、尺度与语义}

普通分解默认所有条目可比较且误差用 Frobenius 范数衡量。计数数据可能更适合 Poisson 损失，二元事件可能需要 Bernoulli 模型；缺失条目不能填零后假装已观测，而应只在观测集合上计算损失。非负数据若需要可解释的加性部件，可给因子加非负约束，但此时 SVD/HOSVD 的闭式步骤与误差保证会改变。

各模的尺度也会支配结果。某些时间段观测更多、某类用户数值更大，平方误差会优先服务这些高权重区域。中心化在张量中不再只有一种：可以减全局均值，也可以分别移除用户、商品或时间主效应。预处理选择等价于决定哪些变化算结构、哪些算基线。

最后，低重构误差不自动带来可解释因子或下游预测提升。CP/Tucker 找到的是所选损失和约束下的多线性结构；因果、业务语义与稳定外推需要额外证据。张量分解保留了多模身份，却不会替建模者判断这些身份是否真的对应生成机制。
