\section{Monte Carlo 与随机逼近把回报变成增量更新}
\label{sec:16-Control-and-Reinforcement-Learning/02-Reinforcement-Learning/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}随机逼近用一串带噪样本追踪期望方程的根。收敛来自步长、噪声、访问频率与目标稳定性的共同条件，而非更新式看起来像平均。
\end{quote}

动态规划假设转移概率和奖励分布已知，因此能对下一状态精确求和。模型未知时，最直接的替代是让策略真实运行一条轨迹，等一幕结束后观察完整回报，再用许多回报的平均估计价值。这就是 Monte Carlo 强化学习的出发点。

\subsection{完整回报是价值的随机样本}

固定策略 \(\pi\)，从时刻 \(t\) 开始的折扣回报为

\[
G_t=R_{t+1}+\gamma R_{t+2}+\gamma^2R_{t+3}+\cdots.
\]

状态价值满足

\[
V^\pi(s)=\E_\pi[G_t\mid S_t=s].
\]

因此每次访问状态 \(s\) 后观察到的 \(G_t\)，都是条件期望 \(V^\pi(s)\) 的随机样本。若收集 \(N(s)\) 个回报 \(G^{(1)},\ldots,G^{(N(s))}\)，自然估计是

\[
\widehat V(s)=\frac1{N(s)}\sum_{i=1}^{N(s)}G^{(i)}.
\]

首次访问 Monte Carlo 每幕只使用状态第一次出现后的回报，every-visit 方法使用每次访问。二者在适当遍历条件下都可一致，但有限样本相关结构和方差不同。

Monte Carlo 不需要知道转移概率，也不需要当前价值估计参与目标；代价是必须等到足够长的未来甚至整幕结束，回报还会累积沿途所有奖励噪声。长时域和 \(\gamma\) 接近一时，方差尤其明显。

\subsection{样本平均可以写成常数内存递推}

样本均值满足

\[
\bar G_n
=\bar G_{n-1}+\frac1n(G_n-\bar G_{n-1}).
\]

括号内是新观察与旧估计的误差，\(1/n\) 是步长。强化学习的许多更新都具有同一形式：

\[
\theta_{t+1}
=\theta_t+\alpha_t
\bigl(\text{target}_t-\text{estimate}_t\bigr)
\times \text{direction}_t.
\]

将 \(1/n\) 换成常数 \(\alpha\)，旧数据的权重会指数衰减，更能追踪非平稳环境，却不再收敛到固定样本的普通平均。算法究竟估计固定期望还是追踪变化目标，取决于步长而不只取决于更新式外形。

\subsection{Robbins--Monro 条件平衡记忆与噪声}

一般随机逼近试图求方程

\[
h(\theta)=\E[H(\theta,\xi)]=0,
\]

但每次只能观察带噪量 \(H(\theta_t,\xi_{t+1})\)。更新写成

\[
\theta_{t+1}
=\theta_t-\alpha_tH(\theta_t,\xi_{t+1}).
\]

经典步长条件

\[
\sum_{t=1}^{\infty}\alpha_t=\infty,
\qquad
\sum_{t=1}^{\infty}\alpha_t^2<\infty
\]

表达两种相反要求：总步长不能有限，否则可能在到达根之前冻结；平方和必须有限，使累积噪声能被压住。常见 \(\alpha_t=1/t\) 满足，固定步长不满足第二项，因此通常只在目标附近形成持续波动。

这两个级数条件不是完整收敛定理。还需要噪声具有适当条件均值、方差受控、迭代不逃向无穷，以及平均动力系统具有稳定根。强化学习中样本由 Markov 链产生而非独立，访问频率与策略又会改变这些条件。

\subsection{Dvoretzky 型递推把收敛机制压缩成一行}

先看最能显露结构的特例。设

\[
Z_{t+1}=(1-\alpha_t)Z_t+\alpha_t\xi_{t+1},
\]

其中 \(0<\alpha_t\leq 1\)，并且相对于截至时刻 \(t\) 的信息 \(\mathcal F_t\)，噪声满足

\[
\E[\xi_{t+1}\mid\mathcal F_t]=0,
\qquad
\E[\xi_{t+1}^2\mid\mathcal F_t]\leq C.
\]

若步长仍满足 \(\sum_t\alpha_t=\infty\) 与 \(\sum_t\alpha_t^2<\infty\)，那么 \(Z_t\to0\) 几乎必然成立。这个结论可看成 Dvoretzky 随机逼近定理的一种最简影子：旧误差每次被乘以 \(1-\alpha_t\)，无穷的总步长保证收缩作用永不停止；新噪声则只以 \(\alpha_t\) 进入，有限的平方和使它的累计能量可控。

日常的累计平均就是这个递推。若每天测一次静息心率，并把当天读数与长期均值之差记作噪声，取 \(\alpha_t=1/(t+1)\) 就会逐渐稳定；改用固定步长，估计会更快追随作息改变，却会一直对手表的测量抖动作出反应。两种行为都合理，只是回答的问题不同。

一般的 Dvoretzky 型结论允许收缩中心和噪声强度依赖当前状态，但必须用条件把``总体向根收缩''写成不等式。它不能仅凭更新式长得像平均就自动套到 TD 上：还要证明 Bellman 平均动力学稳定、迭代有界，并处理 Markov 样本的相关性。这个特例把收敛所需的三股力量分开呈现：漂移要把误差拉回去，步长不能过早失去作用，噪声的累计影响又必须有限；它帮助理解完整定理，并不能取代完整定理。

\hyperref[sec:09-Convex-Optimization/08-Nonconvex-and-Stochastic-Optimization/04]{``SGD 在期望中下降但噪声会留下平台''}从光滑目标的下降引理出发，定量展示固定步长怎样留下由方差决定的驻点邻域。这里的价值更新更一般：样本相关、bootstrap 与策略变化会让噪声和目标同时移动，因此还需后续 Bellman 结构与致命三角分析。

\subsection{从策略评估到控制需要持续探索}

只评估固定策略时，回报样本来自该策略即可。若还要改进策略，就必须估计每个状态下不同动作的价值：

\[
Q^\pi(s,a)
=\E_\pi[G_t\mid S_t=s,A_t=a].
\]

从未被选择的动作没有回报数据。Exploring starts 假设每个状态动作对都有机会成为一幕起点，理论上方便却常不现实；更常见的是使用 \(\varepsilon\)-greedy，使当前最优动作获得 \(1-\varepsilon\) 的主要概率，同时给其他动作保留探索概率。

探索保证能看到，不保证高效看到。稀有状态、延迟奖励和危险动作都可能让简单随机探索付出巨大样本代价。把 \(\varepsilon\) 降到零太快会永久漏掉更好动作，永不降低又会持续执行非最优动作。

在真实冷库里，\(\varepsilon\)-greedy 的``随机试一下''可能意味着突然关闭制冷或让压缩机满功率运行。一次危险探索会损坏药品，频繁切换还会磨损设备；真实系统没有棋盘复位键，也不能为了覆盖极端状态主动制造高温事故。探索仍然是识别未知动作后果所必需的，但可行方式会被现实改写：先在经验证的动力学模型或数字孪生中探索，在历史策略支持范围内做离线评价，为动作和温度设置硬约束，并保留能随时接管的安全控制器。它们限制的是允许收集哪类数据，而不是给同一个无约束算法换一个名字。

\subsection{Monte Carlo 与 TD 交换偏差和方差}

Monte Carlo 目标是完整 \(G_t\)，在给定策略和适当采样下不依赖当前价值估计，却方差较大。时序差分使用一步目标

\[
R_{t+1}+\gamma V(S_{t+1}),
\]

在轨迹结束前就能更新，方差通常较低，但目标含有当前近似 \(V\)，因而发生 bootstrap。估计错误会进入下一次目标。

两者不是正确答案和近似答案的简单区别。表格情形下，TD 可在适当条件下收敛到同一 Bellman 不动点；函数逼近、离策略数据和 bootstrap 同时出现时，误差却可能被放大。下一节将沿这条边界进入 Sarsa、Q-learning 与致命三角。
