\section{从动态规划到 Q 学习}

Bellman 最优性方程已经说明应该求什么：

\[
Q^*(s,a)
=
\E\left[
R_{t+1}
+\gamma\max_{a'}Q^*(S_{t+1},a')
\mid S_t=s,A_t=a
\right].
\]

动态规划的问题是右端需要完整模型：必须知道所有可能的下一状态及其概率。真实机器人通常只得到一次结果——做了动作，传感器返回一个下一状态与一份奖励。能否用这一个随机样本，替代对所有未来的加权求和？

Q 学习的答案是可以，但只能逐步修正。每次交互都提供一份带噪声的 Bellman 目标；学习率把无数次局部修正平均起来，最终逼近同一个不动点。

\subsection{从 Bellman 残差到时序差分误差}

在时刻 \(t\) 观察转移

\[
(S_t,A_t,R_{t+1},S_{t+1}),
\]

用当前估计构造目标

\[
Y_t
=
R_{t+1}
+\gamma\max_{a'}Q_t(S_{t+1},a').
\]

目标与当前预测之差

\[
\delta_t
=Y_t-Q_t(S_t,A_t)
\]

称为时序差分（TD）误差。Q 学习只更新刚访问的状态动作对：

\[
Q_{t+1}(S_t,A_t)
=
Q_t(S_t,A_t)
+\alpha_t\delta_t,
\]

其他表项保持不变。若 \(\delta_t>0\)，这次结果比预期好，就提高估值；若 \(\delta_t<0\)，就下调。更新形式与随机梯度很像，但目标里含当前 \(Q_t\) 自己，称为 bootstrap：用已有估计生成下一次估计。

条件在 \((S_t,A_t)\) 上取期望时，\(Y_t\) 正是 Bellman 最优性算子作用于 \(Q_t\) 的结果。单次样本虽有噪声，却没有系统性偏离正确期望。Q 学习可看成异步、随机的值迭代。

\subsection{为什么叫离策略学习}

生成数据的行为策略记为 \(\mu\)。它可以为了探索而随机选动作；更新目标却总使用

\[
\max_{a'}Q_t(S_{t+1},a'),
\]

即假设下一步会按当前贪心策略行动。收集数据的策略与被评价、被改进的目标策略不同，所以 Q 学习是离策略（off-policy）方法。

与之对照，SARSA 使用实际执行的下一动作 \(A_{t+1}\)：

\[
Q(S_t,A_t)
\leftarrow
Q(S_t,A_t)
+\alpha_t
\left[
R_{t+1}+\gamma Q(S_{t+1},A_{t+1})-Q(S_t,A_t)
\right].
\]

它评价的是包含探索行为在内的当前策略，属于同策略学习。若探索动作有真实风险，两者可能学出不同结果：Q 学习的目标假设未来会贪心，SARSA 会把未来仍可能随机探索造成的风险计入价值。离策略不是天然更好，它只是允许``用一种策略收数据，学习另一种策略''。

\subsection{Expected Sarsa先平均下一动作的随机性}

SARSA 的目标还要抽一次下一动作 \(A_{t+1}\)。若策略 \(\pi(\cdot\mid S_{t+1})\) 已知，可以在观测到下一状态后直接对动作求条件期望：

\[
Y_t^{\mathrm{ES}}
=R_{t+1}+\gamma
\sum_{a'}\pi(a'\mid S_{t+1})Q_t(S_{t+1},a').
\]

这就是 Expected Sarsa。它与普通 SARSA 在给定下一状态时具有相同的期望，却消除了``下一动作恰好抽到哪一个''带来的那部分方差。若动作数不多，一次求和通常值得；动作空间巨大或连续时，精确求和本身又会成为计算问题，只能采样或近似积分。

三种目标的差别因此可以精确定位。SARSA 用实际抽到的动作，Expected Sarsa 对当前策略的动作分布求平均，Q 学习则用最大值。前两者评价给定策略，最后一个直接逼近最优性算子；把平均换成最大值既改变方差，也换掉了要解的 Bellman 方程。比如外卖骑手在雨天选择路线时，Expected Sarsa 会把当前策略偶尔走拥堵小路的概率计入长期耗时，Q 学习的目标却假定下一路口以后总会选择当前看来最快的方向。

\subsection{探索：没试过的动作没有数据}

若从一开始总选当前 \(\argmax_aQ(s,a)\)，初始估计的偶然偏差可能让某些动作永远不被尝试，错误便无法被纠正。最简单的 \(\varepsilon\)-greedy 策略是：以概率 \(1-\varepsilon\) 选当前贪心动作，以概率 \(\varepsilon\) 随机探索。

常去一家面馆却永远只点最熟悉的那碗面，也会遇到同样的问题。熟悉菜品的评价来自许多次品尝，新菜品的评价却只是猜测；若每次都选当前评分最高者，新菜品永远没有数据，``它不如旧菜''也就从未真正得到检验。偶尔换一种可能损失一顿饭的满意度，却换来以后选择所需的信息。若暂时把当天的饥饿程度等条件视为相同，这就是只有一个状态的探索问题；在一般强化学习中，尝试一个动作还会把人带到新的状态，信息收益与后续代价都会继续传播。

探索与利用形成真实冲突。探索会牺牲眼前回报来获取信息，利用则把已有知识变成回报。训练模拟器里可以大量探索；医疗、金融和实体机器人里，坏动作的代价不能用``以后会学会''抵消，需要安全约束、离线数据、保守估计或人工规则。MDP 的奖励若没有把安全红线写对，单纯加大碰撞罚分也未必足以阻止罕见灾难。

理论收敛常要求每个状态动作对被访问无穷多次，同时策略最终趋于贪心。这可由逐渐衰减但不太快的 \(\varepsilon_t\) 实现。固定较大的探索率不会收敛到纯贪心行为；衰减太快又可能永远漏掉关键动作。

\subsection{表格情形何时真的收敛}

对有限 MDP，奖励有界、\(0\le\gamma<1\)，若每个状态动作对被访问无穷多次，学习率对每一表项满足 Robbins--Monro 条件

\[
\sum_t\alpha_t=\infty,
\qquad
\sum_t\alpha_t^2<\infty,
\]

则表格 Q 学习在适当条件下几乎必然收敛到 \(Q^*\)。第一条保证新数据永远有累计影响，第二条保证噪声的累计方差有限。典型选择是某表项第 \(n\) 次被访问时取 \(\alpha_n=1/n\)。

这些条件解释了工程现象。固定学习率不会严格收敛到一个常数，而会持续追踪并在其附近波动；在非平稳环境中这反而有用，因为旧数据必须逐渐遗忘。理论里的衰减步长适合固定世界，工程里的固定步长适合移动世界，选择不同是因为问题不同。

收敛定理也只针对表格：每个 \((s,a)\) 有独立可修改的数值。它没有说有限数据时误差多大，没有说探索是否安全，也没有说把表格换成神经网络后仍然成立。

\subsection{一个更新的完整读法}

假设当前估计 \(Q(s,a)=4\)，执行后得到奖励 \(r=1\)，下一状态所有动作中的最大估值为 \(5\)，取 \(\gamma=0.9\)、\(\alpha=0.2\)。目标为

\[
y=1+0.9\times5=5.5,
\]

TD 误差为 \(\delta=5.5-4=1.5\)，更新后

\[
Q_{\mathrm{new}}(s,a)
=4+0.2\times1.5
=4.3.
\]

不要把 \(5.5\) 当成观测到的真实总回报。观测到的只有即时奖励 \(1\) 与下一状态；后面的 \(4.5\) 来自当前模型自己的估计。bootstrap 提高样本效率，也让误差能够自我传播：若下一状态被严重高估，本状态会沿 Bellman 备份继承这份乐观。

最大值还会产生选择偏差。多个动作估计都带噪声时，取最大值更容易挑中正噪声较大的那个，使 Q 值系统性偏高。Double Q-learning 用一套估计选动作、另一套估计评价动作，减弱``同一份噪声既负责选择又负责打分''的偏差。

\subsection{表格结论不能直接搬到函数空间}

表格 Q 学习的收敛性依赖每个状态动作对拥有可单独修改的表项。用参数函数 \(Q(s,a;\theta)\) 代替表格后，一次更新会同时改变许多状态的估计；若目标又来自当前估计，误差便可能沿共享参数反复传播。行为策略与目标策略不一致时，训练数据强调的状态还可能与待评价策略真正访问的状态不同。

后面四节把这条边界逐层拆开：先在线性函数空间中说明 TD 实际求解的是投影 Bellman 方程，再用一个可计算的二维例子展示 Deadly Triad 怎样令误差放大；随后解释 DQN 的经验回放和目标网络分别减慢哪一种变化，最后用重要性采样精确区分 on-policy、off-policy、online 与 offline。它们都是从本节表格算法进入大状态空间所必须增加的条件，而不是 Q 学习公式中的实现细节。

\subsection{落点：同一个不动点，不同的信息条件}

把两个单元串起来，结构已经清楚：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  HJB 用已知连续动力学写出无穷小 Bellman 方程；
\item
  离散动态规划用已知转移概率做精确 Bellman 备份；
\item
  Q 学习用样本转移做随机 Bellman 备份；
\item
  函数逼近再把无法存储的值函数压进有限参数。
\end{itemize}

每向现实靠近一步，就少一项信息、多一项近似，也多一种失效方式。强化学习并不保证``只要试得够久就会智能''：状态要近似 Markov，奖励要表达真实目标，探索要覆盖关键动作，数据分布要支撑待评估策略，函数逼近与 bootstrap 还要保持稳定。Bellman 方程给出方向，可信的学习结果则取决于这些前提是否真的成立。
