\section{线性价值函数逼近求解投影 Bellman 方程}
\label{sec:16-Control-and-Reinforcement-Learning/02-Reinforcement-Learning/05}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}函数逼近后，TD 通常求的是依赖采样分布的投影 Bellman 固定点。参数稳定、Bellman 残差小和真实价值误差小是三件不同的事。
\end{quote}

表格价值函数为每个状态保存一个独立数值。状态是一幅图像或连续向量时，这张表既存不下，也无法把一个状态学到的经验迁移到相似状态。函数逼近改用有限参数表示

\[
\widehat V(s;w)=\phi(s)^{\trans}w,
\]

其中 \(\phi(s)\in\R^m\) 是特征。one-hot 特征使每个状态只激活一个坐标，恰好退化为表格；一般特征则让多个状态共享参数。共享带来泛化，也意味着一次更新会同时改变许多未访问状态。

\subsection{``最接近真实价值''需要先指定状态权重}

固定策略 \(\pi\)，若真实价值 \(V^\pi\) 已知，最直接的目标是

\[
J_{\mathrm{VE}}(w)
=\frac12
\sum_s d(s)
\left(
V^\pi(s)-\phi(s)^{\trans}w
\right)^2.
\]

分布 \(d\) 决定``在哪里准确''更重要。均匀权重平等对待所有状态；策略长期访问分布 \(d^\pi\) 更重视实际常见状态；折扣占用分布还会保留初始分布与有限时域的影响。函数空间中的``最佳近似''因此不是脱离采样分布的唯一对象。

令 \(\Phi\) 的第 \(s\) 行为 \(\phi(s)^{\trans}\)，\(D=\diag(d)\)。对任意状态值向量 \(v\)，其 \(D\)-加权正交投影为

\[
\Pi_Dv
=\Phi
(\Phi^{\trans}D\Phi)^{-1}
\Phi^{\trans}Dv,
\]

前提是 \(\Phi^{\trans}D\Phi\) 可逆。若特征在被 \(d\) 覆盖的状态上共线，参数可能不可识别，需要删除冗余特征或正则化线性系统。

\subsection{Monte Carlo 目标与 TD 目标不是同一种代理}

真实 \(V^\pi(S_t)\) 不可观察。完整回报 \(G_t\) 满足

\[
\E_\pi[G_t\mid S_t=s]=V^\pi(s),
\]

所以更新

\[
w_{t+1}
=w_t+\alpha_t
\left(
G_t-\widehat V(S_t;w_t)
\right)\phi(S_t)
\]

是对价值回归目标的随机梯度步骤。它不使用 bootstrap，却要等待未来奖励并承受完整回报的方差。

一步 TD 改用

\[
Y_t=R_{t+1}+\gamma\widehat V(S_{t+1};w_t),
\qquad
\delta_t=Y_t-\widehat V(S_t;w_t),
\]

并更新

\[
w_{t+1}
=w_t+\alpha_t\delta_t\phi(S_t).
\]

这称为 semi-gradient：求导时把 \(Y_t\) 当作固定目标，没有沿 \(\widehat V(S_{t+1};w_t)\) 对 \(w_t\) 的依赖继续求导。若把单样本平方 TD 误差完整求导，方向会多出

\[
-\gamma\phi(S_{t+1})
\]

这一项，得到的是 residual-gradient 类方法，不是普通 TD。不能因为更新外形像监督学习，就断言 TD 正在对每个样本的平方 TD 误差做普通 SGD。

\subsection{期望更新揭示 TD 真正求的固定点}

设 \(P_\pi\) 是策略诱导的转移矩阵，\(r_\pi\) 是期望即时奖励，样本状态来自 \(d^\pi\)，并记 \(D=\diag(d^\pi)\)。线性 TD 的条件平均方向可整理为

\[
\E[\delta_t\phi(S_t)]
=b-Aw,
\]

其中

\[
A=\Phi^{\trans}D
(I-\gamma P_\pi)\Phi,
\qquad
b=\Phi^{\trans}Dr_\pi.
\]

若迭代收敛，极限 \(w_*\) 满足

\[
Aw_*=b.
\]

把策略 Bellman 算子记为

\[
T_\pi v=r_\pi+\gamma P_\pi v,
\]

上式等价于投影固定点方程

\[
\Phi w_*
=\Pi_D T_\pi(\Phi w_*).
\]

Bellman 更新后的向量通常离开特征空间；TD 先按 \(D\) 把它投影回来，再寻找不动点，从而避免要求近似值原样等于一个无法表示的向量。

这里有一条重要边界：普通 semi-gradient TD 是对 \(b-Aw=0\) 的随机逼近，不应笼统描述为``直接对投影 Bellman 误差做随机梯度下降''。若定义

\[
J_{\mathrm{PBE}}(w)
=\norm{
\Phi w-\Pi_D T_\pi(\Phi w)
}_D^2,
\]

其零点与投影方程一致，但该目标的真实梯度一般不是 \(-\E[\delta_t\phi(S_t)]\)。Gradient-TD 类方法正是为了构造可由样本估计的真正梯度目标。

\subsection{On-policy 线性 TD 为什么相对温和}

当数据确实来自待评价策略、Markov 链遍历良好、奖励与特征有界、特征矩阵在 \(D\) 下满列秩，并使用适当衰减步长时，矩阵 \(A\) 具有足以保证稳定的性质，线性 TD(0) 可收敛到唯一投影固定点。one-hot 情形下 \(\Phi=I\)，投影消失，极限就是精确 \(V^\pi\)。

函数逼近收敛不代表误差为零。若真实价值曲面不在 \(\operatorname{col}(\Phi)\) 中，表示误差永久存在；\(d^\pi\) 很小的状态即使误差很大，也几乎不影响目标。部署策略一旦改变，重要状态也随之改变，原先``拟合良好''的加权范数可能不再相关。

\subsection{直接解线性系统也有统计和数值代价}

由样本转移 \((S_t,R_{t+1},S_{t+1})\) 可估计

\[
\widehat A
=\sum_t
\phi(S_t)
\left(
\phi(S_t)-\gamma\phi(S_{t+1})
\right)^{\trans},
\qquad
\widehat b
=\sum_tR_{t+1}\phi(S_t).
\]

LSTD 解 \(\widehat Aw=\widehat b\)，通常比逐步 TD 更充分利用样本，却要维护 \(m\times m\) 矩阵，并受条件数和正则化影响。实现时应解线性系统而非显式求逆；样本相关、覆盖不足或特征近共线会令 \(\widehat A\) 病态。

诊断线性价值逼近时，应分别检查三件事：参数更新是否稳定，投影 Bellman 残差是否变小，以及在真正关心的状态分布上价值误差是否可接受。三者不是同一个指标。下一节将改变其中最关键的 on-policy 条件，观察投影与 bootstrap 怎样共同失去稳定性。
