\section{正交与正交补：把空间分成互不干扰的方向}
\label{sec:03-Linear-Algebra/03-Orthogonality/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}内积把线性空间升级成几何空间。正交补把``不能由某子空间解释的方向''组织成另一个子空间。
\end{quote}

向量空间告诉我们哪些对象可以相加、哪些集合对线性组合封闭，却还没有告诉我们向量有多长、两个方向有多接近。没有这些几何信息，我们知道一个向量可以由某组基表示，却不知道这种表示是否便于计算，也无法说一个近似``离目标有多远''。

在 \(\R^n\) 中，几何从点积开始。对

\[
x=(x_1,\ldots,x_n)^{\trans},\qquad
y=(y_1,\ldots,y_n)^{\trans},
\]

定义

\[
\langle x,y\rangle=x^{\trans}y
=x_1y_1+\cdots+x_ny_n.
\]

这个数把两个向量的方向联系起来。取 \(x=y\)，就得到长度的平方：

\[
\|x\|_2^2=x^{\trans}x,
\qquad
\|x\|_2=\sqrt{x^{\trans}x}.
\]

于是两个点之间的欧氏距离是 \(\|x-y\|_2\)。当 \(x,y\) 都非零时，夹角 \(\theta\) 由

\[
\cos\theta=\frac{x^{\trans}y}{\|x\|_2\|y\|_2}
\]

确定。分母把长度影响去掉，剩下的只反映方向。这个表达式不会超出 \([-1,1]\)，背后是 Cauchy--Schwarz 不等式

\[
|x^{\trans}y|\leq \|x\|_2\|y\|_2.
\]

这个不等式不需要单独承认。对任意实数 \(t\)，长度平方给出

\[
0\leq \|x-ty\|_2^2
=\|x\|_2^2-2t\,x^{\trans}y+t^2\|y\|_2^2.
\]

右端是关于 \(t\) 的恒非负二次式，其判别式不能为正，即 \((x^{\trans}y)^2\leq\|x\|_2^2\|y\|_2^2\)（\(y=0\) 时两端都是零，结论显然）。两边开方便得 Cauchy--Schwarz 不等式。

本单元主要使用欧氏点积。更一般的内积可以改变``长度''和``垂直''的含义，但只要满足线性、对称和正定等条件，下面的推理仍然保留相同结构。

\subsection{垂直为什么等价于点积为零}

如果 \(x\) 与 \(y\) 构成直角，三条边 \(x,y,x+y\) 应满足勾股关系

\[
\|x+y\|_2^2=\|x\|_2^2+\|y\|_2^2.
\]

直接展开左边：

\[
\begin{aligned}
\|x+y\|_2^2
&=(x+y)^{\trans}(x+y)\\
&=x^{\trans}x+2x^{\trans}y+y^{\trans}y.
\end{aligned}
\]

它与勾股关系相等，当且仅当中间项 \(2x^{\trans}y\) 消失。因此我们把

\[
x^{\trans}y=0
\]

作为正交的代数判据，记作 \(x\perp y\)。它是``直角三角形中的长度平方可以相加''的代数版本，所以可以从几何上理解，无须孤立记忆。

例如

\[
x=\begin{pmatrix}1\\2\\2\end{pmatrix},
\qquad
y=\begin{pmatrix}2\\-1\\0\end{pmatrix}
\]

满足 \(x^{\trans}y=2-2+0=0\)。因此

\[
\|x+y\|_2^2=\|x\|_2^2+\|y\|_2^2=9+5=14.
\]

零向量与所有向量正交，因为它与任何向量的点积都是零；但零向量没有方向，所以不能把夹角公式用于它。这个区别在后面讨论正交基时很重要。

\subsection{正交方向为什么容易使用}

设非零向量 \(q_1,\ldots,q_k\) 两两正交。若

\[
c_1q_1+\cdots+c_kq_k=0,
\]

两边与 \(q_j\) 做点积，除第 \(j\) 项以外的所有项都消失：

\[
c_j\|q_j\|_2^2=0.
\]

因为 \(q_j\neq0\)，所以 \(c_j=0\)。对每个 \(j\) 都如此，说明非零的两两正交向量必然线性无关。

如果进一步令每个向量长度为 \(1\)，它们就是一组正交归一向量。此时若

\[
v=c_1q_1+\cdots+c_kq_k,
\]

直接与 \(q_j\) 做点积便得到

\[
c_j=q_j^{\trans}v.
\]

普通基中的坐标通常需要解一个方程组；正交归一基中的每个坐标只需一次点积。这正是后面要主动构造正交基的原因。

数据表的两列也可以视为 \(n\) 维向量。若两列都已减去各自样本均值，那么 \(x^\trans y/n\) 正是采用分母 \(n\) 定义的样本协方差（两列数据共同涨落程度的度量，数理统计部分会正式定义）；\(x^\trans y=0\) 因而表示这批样本中的线性共同变化为零。这个正交性依赖中心化方式和所选内积，也不自动推出两个变量独立——除非再有联合 Gaussian 等额外结构。几何上的``垂直''落到数据中通常是``不相关''，而不是``毫无关系''。

\subsection{从正交向量到正交子空间}

设 \(S,T\subseteq\R^n\) 是两个子空间。若任意 \(s\in S\) 与任意 \(t\in T\) 都满足 \(s^{\trans}t=0\)，我们称 \(S\) 与 \(T\) 正交。

这里``任意''不能省略。两个平面相交成一条直线，并不意味着两个平面作为子空间彼此正交；只要能够在两个平面中找到一对点积非零的向量，定义就不成立。

给定子空间 \(S\)，与其中所有向量都正交的向量组成另一个子空间：

\[
S^\perp=\{x\in\R^n:x^{\trans}s=0
\text{ 对所有 }s\in S\}.
\]

它叫作 \(S\) 的正交补。名称中的``补''不仅表示垂直，还意味着它补足了原空间缺少的方向。在有限维欧氏空间中，

\[
\R^n=S\oplus S^\perp.
\]

这条结论可以由已有工具推出，无需增加新假设。若 \(v\) 同时属于 \(S\) 与 \(S^\perp\)，那么 \(v^{\trans}v=0\)，即 \(v=0\)：两个子空间只交于零向量。再取 \(S\) 的一组基作为行构成矩阵，\(S^\perp\) 正是该矩阵的零空间，由秩---零度定理，两者维数之和为 \(n\)。只交于零向量、维数又恰好补满 \(n\)，说明它们把 \(\R^n\) 完整地分成了两部分。

因此每个 \(b\in\R^n\) 都能唯一写成

\[
b=p+e,
\qquad p\in S,\quad e\in S^\perp.
\]

这里 \(p\) 是沿着 \(S\) 的分量，\(e\) 是 \(S\) 无法表达的正交分量。下一节的投影，就是计算这两个分量的方法。

\subsection{矩阵的四个基本子空间为何成对正交}

设 \(A\) 是 \(m\times n\) 实矩阵。若 \(x\in\mathcal N(A)\)，那么 \(Ax=0\)。把 \(A\) 的第 \(i\) 行记为 \(r_i^{\trans}\)，方程 \(Ax=0\) 的第 \(i\) 个分量就是

\[
r_i^{\trans}x=0.
\]

所以 \(x\) 与 \(A\) 的每一行都正交，自然也与这些行的任意线性组合正交。于是

\[
\mathcal N(A)=\operatorname{Row}(A)^\perp.
\]

同样，把上述结论用于 \(A^{\trans}\)，可得

\[
\mathcal N(A^{\trans})=\operatorname{Col}(A)^\perp.
\]

这两对关系把之前学习的四个基本子空间重新组织成两个完整分解：

\[
\R^n=\operatorname{Row}(A)\oplus\mathcal N(A),
\]

\[
\R^m=\operatorname{Col}(A)\oplus\mathcal N(A^{\trans}).
\]

第一组发生在输入空间 \(\R^n\)，第二组发生在输出空间 \(\R^m\)。把两者混在一起，是初学时很常见的错误。

看一个最简单的例子。令

\[
A=\begin{pmatrix}1&2&2\end{pmatrix}.
\]

它的行空间是直线 \(\operatorname{span}\{(1,2,2)^{\trans}\}\)；零空间由

\[
x_1+2x_2+2x_3=0
\]

描述，是一个平面。取

\[
u=\begin{pmatrix}-2\\1\\0\end{pmatrix},
\qquad
v=\begin{pmatrix}-2\\0\\1\end{pmatrix},
\]

二者都在零空间中，并且都与 \((1,2,2)^{\trans}\) 正交；本节开头验证过勾股关系的 \((2,-1,0)^{\trans}\) 也躺在这个平面里。这个平面正好包含所有垂直于行向量的方向，而不只是其中几个碰巧垂直的向量。

\subsection{把一个向量拆成沿线与垂直两部分}

设 \(S=\operatorname{span}\{(1,1,0)^{\trans}\}\subseteq\R^3\)。

若 \(x=(x_1,x_2,x_3)^{\trans}\)，则 \(x\in S^\perp\) 当且仅当 \(x_1+x_2=0\)，所以 \(S^\perp\) 是二维平面。现在把 \(b=(2,0,1)^{\trans}\) 写成 \(p+e\)，其中 \(p=t(1,1,0)^{\trans}\in S\)。残差

\[
e=b-p=(2-t,-t,1)^{\trans}
\]

要落在 \(S^\perp\)，必须满足 \((1,1,0)e=2-2t=0\)，因此 \(t=1\)。于是

\[
b=\underbrace{(1,1,0)^{\trans}}_{p\in S}
+\underbrace{(1,-1,1)^{\trans}}_{e\in S^\perp}.
\]

这次可以直接解出分量；下一节的投影会把同一个动作推广成系统方法，并说明为何 \(p\) 还是 \(S\) 中离 \(b\) 最近的点。

延伸阅读：MIT 18.06 Lecture 14：Orthogonal Vectors and Subspaces。
