\section{投影与最近点：从一条直线走向一般子空间}

设 \(b\) 是我们想要表示的向量，而手中的模型只能产生某个子空间 \(S\) 中的向量。如果 \(b\notin S\)，精确表示已经不可能。问题随之变成寻找

\[
p\in S
\quad\text{使得}\quad
\|b-p\|_2
\]

尽可能小。

先从投影到一条直线开始，因为这里所有关键思想都看得见。

\subsection{投影到一条直线}

令非零向量 \(a\) 张成直线 \(S=\operatorname{span}\{a\}\)。直线上的任意点都能写成 \(p=\hat x a\)。如果 \(p\) 是离 \(b\) 最近的点，那么从 \(p\) 指向 \(b\) 的残差

\[
e=b-p=b-\hat x a
\]

不能再含有沿 \(a\) 的分量。否则，沿直线稍微移动一点就能继续缩短距离。因此最近点应满足

\[
a^{\mathsf T}e=0.
\]

代入 \(e=b-\hat x a\)：

\[
a^{\mathsf T}(b-\hat x a)=0,
\]

从而

\[
\hat x=\frac{a^{\mathsf T}b}{a^{\mathsf T}a},
\qquad
p=a\hat x
=a\frac{a^{\mathsf T}b}{a^{\mathsf T}a}.
\]

这里有两个不同对象：\(\hat x\) 是直线基向量 \(a\) 前面的坐标，\(p\) 才是与 \(b\) 同处于 \(\R^m\) 中的投影向量。把``投影系数''和``投影结果''混为一谈，会在进入一般子空间后造成维度错误。

例如，把

\[
b=\begin{pmatrix}2\\0\end{pmatrix}
\]

投影到 \(a=(1,1)^{\mathsf T}\) 张成的直线上：

\[
\hat x=\frac{(1,1)(2,0)^{\mathsf T}}{(1,1)(1,1)^{\mathsf T}}
=\frac{2}{2}=1,
\]

所以

\[
p=\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix},
\qquad
e=b-p=\begin{pmatrix}1\\-1\end{pmatrix}.
\]

检查 \(a^{\mathsf T}e=0\)，说明残差确实垂直于直线。

\subsection{为什么垂足一定是最近点}

仅仅画图还不够。取直线上的任意另一个点 \(w=p+s\)，其中 \(s\in S\)。因为 \(e=b-p\in S^\perp\)，所以 \(e\perp s\)。于是

\[
\begin{aligned}
\|b-w\|_2^2
&=\|b-p-s\|_2^2\\
&=\|e-s\|_2^2\\
&=\|e\|_2^2+\|s\|_2^2\\
&\geq \|e\|_2^2.
\end{aligned}
\]

等号只有在 \(s=0\)、也就是 \(w=p\) 时成立。这个证明没有使用直线的特殊性质；只要 \(p\in S\) 且 \(b-p\in S^\perp\)，同样的勾股分解就能证明 \(p\) 是 \(S\) 中唯一的最近点。

因此，寻找最近点可以改写为寻找正交分解：

\[
b=p+e,
\qquad
p\in S,\quad e\in S^\perp.
\]

\subsection{投影到列空间}

现在让子空间由矩阵 \(A\) 的列张成：

\[
S=\operatorname{Col}(A).
\]

子空间中的候选向量写成 \(p=A\hat x\)。要让残差

\[
e=b-A\hat x
\]

垂直于整个列空间，只需让它垂直于 \(A\) 的每一列。把这些条件同时写成矩阵形式：

\[
A^{\mathsf T}(b-A\hat x)=0.
\]

整理后得到

\[
A^{\mathsf T}A\hat x=A^{\mathsf T}b.
\]

这个方程称为正规方程。它把``残差与所有可行方向正交''写成代数形式，因而有明确的几何来源。

如果 \(A\) 的列线性无关，\(A^{\mathsf T}A\) 可逆。原因是：由 \(A^{\mathsf T}Ax=0\) 可得 \(x^{\mathsf T}A^{\mathsf T}Ax=\|Ax\|_2^2=0\)，即 \(Ax=0\)，而列线性无关迫使 \(x=0\)；方阵 \(A^{\mathsf T}A\) 的零空间只含零向量，所以可逆。于是

\[
\hat x=(A^{\mathsf T}A)^{-1}A^{\mathsf T}b,
\]

\[
p=A\hat x
=A(A^{\mathsf T}A)^{-1}A^{\mathsf T}b.
\]

因此投影矩阵为

\[
P=A(A^{\mathsf T}A)^{-1}A^{\mathsf T},
\qquad p=Pb.
\]

公式中三个空间不要混淆：\(b,p,e\in\R^m\)，而坐标 \(\hat x\in\R^n\)。\(A^{\mathsf T}\) 把``残差垂直于每一列''收集为 \(n\) 个条件。

\subsection{一个平面上的完整计算}

设

\[
A=
\begin{pmatrix}
1&0\\
0&1\\
1&1
\end{pmatrix},
\qquad
b=\begin{pmatrix}1\\1\\0\end{pmatrix}.
\]

\(A\) 的两列张成 \(\R^3\) 中的一个平面。先计算

\[
A^{\mathsf T}A=
\begin{pmatrix}2&1\\1&2\end{pmatrix},
\qquad
A^{\mathsf T}b=
\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}.
\]

解正规方程得到

\[
\hat x=
\begin{pmatrix}1/3\\1/3\end{pmatrix}.
\]

因此

\[
p=A\hat x=
\begin{pmatrix}1/3\\1/3\\2/3\end{pmatrix},
\qquad
e=b-p=
\begin{pmatrix}2/3\\2/3\\-2/3\end{pmatrix}.
\]

把 \(e\) 分别与 \(A\) 的两列做点积，结果都为零。这里的检查比重新代入投影公式更有意义：它直接验证了``\(p\) 在目标平面上，\(e\) 垂直于目标平面''这两个决定最近点的条件。

对应的投影矩阵是

\[
P=\frac13
\begin{pmatrix}
2&-1&1\\
-1&2&1\\
1&1&2
\end{pmatrix}.
\]

它既能投影当前的 \(b\)，也能把任意 \(\R^3\) 向量投影到同一个平面上。

\subsection{从公式读出投影的结构}

正交投影矩阵具有两个关键性质：

\[
P^{\mathsf T}=P,
\qquad
P^2=P.
\]

两条都能从公式直接展开验证：

\[
P^{\mathsf T}
=A\bigl((A^{\mathsf T}A)^{-1}\bigr)^{\mathsf T}A^{\mathsf T}
=A(A^{\mathsf T}A)^{-1}A^{\mathsf T}
=P,
\qquad
P^2
=A(A^{\mathsf T}A)^{-1}\underbrace{A^{\mathsf T}A(A^{\mathsf T}A)^{-1}}_{I}A^{\mathsf T}
=P.
\]

第一式用到 \((M^{-1})^{\mathsf T}=(M^{\mathsf T})^{-1}\) 以及 \(A^{\mathsf T}A\) 的对称性；第二式中 \(A^{\mathsf T}A\) 与其逆相消。对称性来自正交关系；幂等性表示一个已经落在子空间中的向量，再投影一次不会改变。二者结合起来刻画了欧氏空间中的正交投影。

此外，

\[
\operatorname{Col}(P)=S,
\qquad
\mathcal N(P)=S^\perp.
\]

\(P\) 保留 \(S\) 中的分量并删除 \(S^\perp\) 中的分量；互补矩阵 \(I-P\) 正好做相反的事情：

\[
e=(I-P)b.
\]

只有 \(P^2=P\) 还不够保证最近点性质。一个矩阵可以沿倾斜方向把向量压到子空间上，这叫斜投影；它仍然幂等，却通常不对称，也不产生欧氏距离下的最近点。例如

\[
M=\begin{pmatrix}1&-1\\0&0\end{pmatrix}
\]

满足 \(M^2=M\)，却把 \((0,2)^{\mathsf T}\) 送到 \((-2,0)^{\mathsf T}\)：压缩沿倾斜的 \((1,1)^{\mathsf T}\) 方向进行，而 \(x\) 轴上离 \((0,2)^{\mathsf T}\) 最近的点其实是原点。对称性排除的正是这种倾斜压缩。

\subsection{公式失效时，投影并没有失效}

\(A(A^{\mathsf T}A)^{-1}A^{\mathsf T}\) 要求 \(A\) 的列线性无关。若列相关，\(A^{\mathsf T}A\) 不可逆，但列空间本身仍然是一个明确的子空间，所以投影向量 \(p\) 仍然唯一。

失效的是用冗余列表示 \(p\) 时的坐标唯一性，而不是最近点本身。可以删除冗余列、为列空间寻找一组正交归一基，或者在学习 SVD 后使用伪逆。下一节讨论最小二乘时，这个``拟合值唯一、参数未必唯一''的区别会再次出现。

\subsection{账单校正：投影必须连同误差模型一起读}

把同一个平面换成一张简单账单：前三个数依次是两类商品的小计与总额，正确记录应满足``总额等于两项小计之和''，也就是 \(z=x+y\)。这恰好是上面 \(A\) 的列空间。若抄下的金额（以百元计）是

\[
c=\begin{pmatrix}2\\1\\4\end{pmatrix},
\]

三个数并不相容。若暂时认为三处记录同样可靠，用欧氏距离寻找最近的一致账单，直接复用已经得到的 \(P\)：

\[
Pc=\begin{pmatrix}7/3\\4/3\\11/3\end{pmatrix},
\qquad
c-Pc=\begin{pmatrix}-1/3\\-1/3\\1/3\end{pmatrix}.
\]

前两个分量之和确实等于第三个，残差也分别与 \(A\) 的两列正交，所以这是欧氏距离下唯一的最近点。可是真实账单未必该这样改：若总额来自银行流水而两个小计来自手写记录，总额显然更可信，三处误差就不该获得相同权重。此时应使用加权距离，或把总额固定成硬约束。投影给出的``最近''永远相对于选定的内积和误差模型；公式算对了，不代表模型自动选对了。

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06 Lecture 15：Projections onto Subspaces
\end{itemize}
