\section{最小二乘：为无解方程寻找最佳近似}
\label{sec:03-Linear-Algebra/03-Orthogonality/03}

现实中的方程组经常没有精确解。原因通常在于数据本身带有噪声，或者模型只保留了现实的一部分结构；计算本身即使正确，也未必能产生精确解。

假设我们观测到三个点

\[
(1,1),\qquad(2,2),\qquad(3,2),
\]

希望用直线

\[
y=C+Dt
\]

描述它们。如果直线精确穿过三个点，就必须同时满足

\[
\begin{aligned}
C+D&=1,\\
C+2D&=2,\\
C+3D&=2.
\end{aligned}
\]

前两个方程给出 \(D=1,C=0\)，代入第三个方程却得到 \(3=2\)。这个失败不是坏事：它揭示了我们真正面对的问题------两项参数无法精确解释三项彼此不一致的观测。

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}最小二乘不是把无解方程硬改成有解，而是先承认模型只能产生列空间中的向量，再选择离观测最近的那一个。
\end{quote}

把方程写成矩阵形式：

\[
\underbrace{\begin{pmatrix}
1&1\\
1&2\\
1&3
\end{pmatrix}}_{A}
\underbrace{\begin{pmatrix}C\\  D\end{pmatrix}}_{x} = \underbrace{\begin{pmatrix}1\\2\\2\end{pmatrix}}_{b}.
\]
所有可能的预测 \(Ax\) 都位于 \(A\) 的列空间中，而观测向量 \(b\) 不在这个二维子空间里。于是问题自然变成：在 \(\operatorname{Col}(A)\) 中寻找离 \(b\) 最近的向量。

\subsection{从``无解''转向``残差最小''}

对任意参数 \(x\)，定义残差

\[
r=b-Ax.
\]

最小二乘选择使残差平方长度最小的参数：

\[
\hat x\in\argmin_x\|b-Ax\|_2^2.
\]

平方不会改变最小点，却省去了平方根，并让不同观测误差以平方相加。

上一节已经给出最近点的判据。若 \(A\hat x\) 是 \(b\) 在列空间上的投影，那么残差

\[
\hat r=b-A\hat x
\]

必须与列空间中的每个方向正交。因此

\[
A^{\trans}\hat r=0,
\]

也就是

\[
A^{\trans}A\hat x=A^{\trans}b.
\]

正规方程的真正含义是：在最优点，任何由参数微小变化造成的预测变化 \(Ah\)，都不能继续缩短残差。

用勾股关系可以直接看到这一点。设 \(x=\hat x+h\)，则

\[
b-Ax=\hat r-Ah.
\]

因为 \(\hat r\perp\operatorname{Col}(A)\) 且 \(Ah\in\operatorname{Col}(A)\)，所以

\[
\|b-Ax\|_2^2
=\|\hat r\|_2^2+\|Ah\|_2^2
\geq \|\hat r\|_2^2.
\]

这不仅证明了 \(\hat x\) 是最小二乘解，也解释了为什么``正交''是最小化的核心，而不是一种偶然计算技巧。

\subsection{完成直线拟合}

对当前数据，

\[
A^{\trans}A=
\begin{pmatrix}
3&6\\
6&14
\end{pmatrix},
\qquad
A^{\trans}b=
\begin{pmatrix}5\\11\end{pmatrix}.
\]

正规方程为

\[
\begin{aligned}
3\hat C+6\hat D&=5,\\
6\hat C+14\hat D&=11.
\end{aligned}
\]

解得

\[
\hat C=\frac23,
\qquad
\hat D=\frac12.
\]

因此拟合直线是

\[
\hat y=\frac23+\frac12t.
\]

三个预测值和残差分别为

\[
\hat b=A\hat x=
\begin{pmatrix}
7/6\\5/3\\13/6
\end{pmatrix},
\qquad
\hat r=b-\hat b=
\begin{pmatrix}
-1/6\\1/3\\-1/6
\end{pmatrix}.
\]

检查

\[
A^{\trans}\hat r=
\begin{pmatrix}
\hat r_1+\hat r_2+\hat r_3\\
\hat r_1+2\hat r_2+3\hat r_3
\end{pmatrix}
=0.
\]

第一行说明残差之和为零；第二行说明残差与时间坐标也正交。这两条正是正规方程的两个分量，因此每次正确的最小二乘拟合都会满足它们。

\subsection{两幅几何图不要混为一谈}

在通常的散点图里，我们画的是 \((t_i,b_i)\)，残差表现为数据点到拟合直线的竖直距离。最小二乘最小化的是这些竖直距离的平方和，而不是每个点到直线的最短欧氏距离。

在线性代数的几何图里，观测被看成一个向量

\[
b=(b_1,b_2,b_3)^{\trans}\in\R^3,
\]

所有预测组成 \(\operatorname{Col}(A)\) 中的一个平面。此时 \(\hat b\) 才是 \(b\) 到该平面的正交投影，\(\hat r\) 是垂直于平面的残差。

两幅图描述同一计算，却位于不同空间。清楚区分它们，可以避免把``残差与 \(A\) 的列正交''误解成``散点图中的每条残差线段都与拟合直线垂直''。

\subsection{也可以从微积分得到正规方程}

定义目标函数

\[
f(x)=\|Ax-b\|_2^2=(Ax-b)^{\trans}(Ax-b).
\]

直接考察扰动 \(x+h\)：

\[
f(x+h)
=\|Ax-b+Ah\|_2^2
=f(x)+2(Ax-b)^{\trans}Ah+\|Ah\|_2^2.
\]

对 \(h\) 的一阶项就是梯度与 \(h\) 的内积，因此

\[
\nabla f(x)=2A^{\trans}(Ax-b).
\]

（矩阵微积分部分会系统处理这类求导；这里只需读出一次项。）令梯度为零，同样得到

\[
A^{\trans}A\hat x=A^{\trans}b.
\]

微积分视角告诉我们这是一个凸二次函数的一阶条件；投影视角则解释了条件为什么是``残差正交''。前者便于推广到非线性优化，后者更直接揭示线性代数结构。

\subsection{哪个对象是唯一的}

最小二乘问题总能找到最接近 \(b\) 的预测向量

\[
\hat b=A\hat x,
\]

因为有限维子空间中的正交投影唯一。残差 \(\hat r=b-\hat b\) 也因此唯一。

但参数 \(\hat x\) 未必唯一。参数唯一当且仅当 \(A\) 的列线性无关，也等价于 \(A^{\trans}A\) 可逆。

若 \(A\) 有两列完全相同，模型只取决于两个系数之和。许多不同参数都可能产生同一个预测向量。此时不能写

\[
(A^{\trans}A)^{-1},
\]

但最优拟合本身仍然存在。后面的 SVD 与伪逆会从多个参数解中选出范数最小的一个。

\subsection{公式正确，不等于计算方式理想}

当 \(A\) 满列秩时，形式上可以写

\[
\hat x=(A^{\trans}A)^{-1}A^{\trans}b.
\]

实际计算通常不应显式求这个逆。形成 \(A^{\trans}A\) 会放大列之间的近线性相关：在二范数下，其条件数——解的相对误差对数据扰动的放大倍数，数值分析部分会给出严格定义——大约是 \(A\) 条件数的平方。原本已经敏感的问题会变得更加敏感。

更可靠的选择是：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  满列秩的常规问题使用 QR 分解；
\item
  秩亏、近秩亏或需要最小范数解时使用 SVD；
\item
  显式投影矩阵只在确实需要对许多向量重复执行同一投影时考虑。
\end{itemize}

下一节会说明 QR 为什么能避开正规方程中的逆矩阵。

\subsection{平方损失选择了什么}

平方损失对大残差的惩罚增长很快，因此在误差大致对称、没有严重异常值时非常自然；在线性高斯噪声模型中，它还对应最大似然估计（概率论与数理统计部分会回到这一对应）。但一个极端异常点也会获得很大的影响力。

因此，``最小二乘''是在平方误差这一特定度量下得到的最佳近似。更换绝对值损失、加权平方损失或稳健损失，相当于改变我们如何衡量``近''，所以脱离误差度量谈不上唯一的正确答案。

\subsection{从直线拟合迁移到均值}

现在只用常数 \(C\) 拟合观测 \(b_1,\ldots,b_m\)。设计矩阵只有一列全 \(1\)：

\[
A=\begin{pmatrix}1\\\vdots\\1\end{pmatrix}.
\]

请从正规方程推出 \(\hat C\)。如果推导正确，你会得到样本均值

\[
\hat C=\frac1m\sum_{i=1}^m b_i.
\]

再把它翻译回几何语言：从任意向量 \(b\in\R^m\) 中减去均值后，残差与全 \(1\) 向量正交，因此残差分量之和为零。由此可见，``均值''就是投影到常数子空间后的坐标，并非一条孤立公式。

延伸阅读：MIT 18.06 Lecture 16：Projection Matrices and Least Squares。
