\section{正交基、Gram--Schmidt 与 QR 分解}

普通基能够表示子空间，却不一定让表示过程简单。若基向量彼此倾斜，从一个向量中提取某个基方向的坐标时，其他方向也会同时参与，通常需要解一个方程组。

正交归一基消除了这种耦合。设

\[
Q=\begin{pmatrix}q_1&\cdots&q_n\end{pmatrix}
\]

的列满足

\[
q_i^{\mathsf T}q_j=
\begin{cases}
1,&i=j,\\
0,&i\ne j.
\end{cases}
\]

那么

\[
Q^{\mathsf T}Q=I.
\]

对列空间中的向量 \(p=Qx\)，两边左乘 \(Q^{\mathsf T}\) 就得到

\[
x=Q^{\mathsf T}p.
\]

有了正交基，逐列计算点积便能得到坐标，无须再求解联立方程。投影矩阵也从

\[
A(A^{\mathsf T}A)^{-1}A^{\mathsf T}
\]

简化为

\[
P=QQ^{\mathsf T}.
\]

这说明一个实用目标：如果手中的基不正交，就把它变成张成同一子空间的正交归一基。

\subsection{``正交矩阵''与``正交归一列''}

矩形矩阵也可以满足 \(Q^{\mathsf T}Q=I\)，这表示它的列正交归一。但只有当 \(Q\) 是方阵时，通常才称它为正交矩阵。此时

\[
Q^{-1}=Q^{\mathsf T},
\]

并且

\[
QQ^{\mathsf T}=Q^{\mathsf T}Q=I.
\]

方形正交矩阵保持长度与夹角：

\[
\|Qx\|_2^2=x^{\mathsf T}Q^{\mathsf T}Qx=\|x\|_2^2,
\]

\[
(Qx)^{\mathsf T}(Qy)=x^{\mathsf T}y.
\]

旋转和镜像都是典型例子。矩形 \(Q\) 不会把整个 \(\R^m\) 变换回自身，但它仍然把低维坐标 \(x\) 等距嵌入列空间：\(\|Qx\|_2=\|x\|_2\)。

\subsection{Gram--Schmidt：不断减去已经解释的方向}

从线性无关向量 \(a_1,\ldots,a_n\) 开始。第一个方向没有需要避开的旧方向，因此令

\[
u_1=a_1,
\qquad
q_1=\frac{u_1}{\|u_1\|_2}.
\]

处理 \(a_2\) 时，先减去它在 \(q_1\) 方向上的投影：

\[
u_2=a_2-(q_1^{\mathsf T}a_2)q_1,
\qquad
q_2=\frac{u_2}{\|u_2\|_2}.
\]

\(u_2\) 是 \(a_2\) 中无法由第一个方向解释的部分，所以它与 \(q_1\) 正交。

一般地，在得到 \(q_1,\ldots,q_{k-1}\) 后，令

\[
u_k=a_k-\sum_{j=1}^{k-1}(q_j^{\mathsf T}a_k)q_j,
\qquad
q_k=\frac{u_k}{\|u_k\|_2}.
\]

每一步都在做同一件事：从新向量中减去它在已有子空间中的投影，只保留新的正交方向。由于只减去了前面向量的线性组合，前 \(k\) 个 \(q\) 与前 \(k\) 个 \(a\) 张成同一个子空间。

如果某一步得到 \(u_k=0\)，说明 \(a_k\) 已经在前面向量的张成空间里。此时不能归一化，也恰好暴露了输入向量线性相关。算法失败的位置给出了有意义的信息，而不是一个偶然的除零错误。

\subsection{一个完整例子}

从

\[
a_1=\begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix},
\qquad
a_2=\begin{pmatrix}1\\0\\2\end{pmatrix}
\]

开始。首先

\[
q_1=\frac1{\sqrt3}
\begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix}.
\]

\(a_2\) 在 \(q_1\) 方向上的坐标是

\[
q_1^{\mathsf T}a_2
=\frac{1+0+2}{\sqrt3}
=\sqrt3.
\]

所以对应投影为

\[
(q_1^{\mathsf T}a_2)q_1
=\begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix}.
\]

减去它：

\[
u_2=a_2-(q_1^{\mathsf T}a_2)q_1
=\begin{pmatrix}0\\-1\\1\end{pmatrix},
\]

归一化得到

\[
q_2=\frac1{\sqrt2}
\begin{pmatrix}0\\-1\\1\end{pmatrix}.
\]

现在 \(q_1^{\mathsf T}q_2=0\)，二者长度都为 \(1\)，并且它们与原来的 \(a_1,a_2\) 张成同一个平面。

注意这个例子首先要问：\(a_2\) 中有多少已经被 \(a_1\) 的方向解释？减掉这一部分后，剩余方向才是新的信息。公式在这个问题明确后才登场。

\subsection{把过程写成矩阵分解}

令

\[
A=\begin{pmatrix}a_1&a_2&\cdots&a_n\end{pmatrix},
\qquad
Q=\begin{pmatrix}q_1&q_2&\cdots&q_n\end{pmatrix}.
\]

Gram--Schmidt 的每一步都把 \(a_k\) 写成 \(q_1,\ldots,q_k\) 的线性组合：

\[
a_k=r_{1k}q_1+\cdots+r_{kk}q_k.
\]

不会出现 \(q_{k+1},q_{k+2},\ldots\)，因此系数组成上三角矩阵 \(R\)，并得到

\[
A=QR.
\]

由于 \(Q^{\mathsf T}Q=I\)，

\[
R=Q^{\mathsf T}A.
\]

在刚才的例子中，

\[
Q=
\begin{pmatrix}
1/\sqrt3&0\\
1/\sqrt3&-1/\sqrt2\\
1/\sqrt3&1/\sqrt2
\end{pmatrix},
\]

\[
R=
\begin{pmatrix}
\sqrt3&\sqrt3\\
0&\sqrt2
\end{pmatrix}.
\]

直接相乘可以恢复

\[
A=
\begin{pmatrix}
1&1\\
1&0\\
1&2
\end{pmatrix}.
\]

\(A=QR\) 可以看成与消元中的 \(A=LU\) 相呼应的分解：\(LU\) 追求三角结构，QR 同时得到正交几何和三角计算结构。

\subsection{QR 怎样求最小二乘}

假设 \(A\) 满列秩，并有简约 QR 分解 \(A=QR\)（Gram--Schmidt 给出的正是这种形式），其中 \(Q\) 的列正交归一，\(R\) 是可逆上三角矩阵。最小二乘目标变成

\[
\min_x\|QRx-b\|_2.
\]

把 \(b\) 分解为列空间中的部分和正交残差：

\[
b=QQ^{\mathsf T}b+(I-QQ^{\mathsf T})b.
\]

于是

\[
QRx-b
=Q(Rx-Q^{\mathsf T}b)-(I-QQ^{\mathsf T})b.
\]

右边两项正交，因此

\[
\|QRx-b\|_2^2
=\|Rx-Q^{\mathsf T}b\|_2^2
+\|(I-QQ^{\mathsf T})b\|_2^2.
\]

第二项与 \(x\) 无关。要让第一项最小，只需解上三角方程

\[
R\hat x=Q^{\mathsf T}b.
\]

这条路径没有显式形成 \(A^{\mathsf T}A\)，也没有求逆。它先用正交变换提取 \(b\) 在列空间中的坐标，再通过三角回代求参数，因此通常比正规方程更稳定。上一节末尾关于``形成 \(A^{\mathsf T}A\) 会平方条件数''的警告，正是由这条路径回应的。

\subsection{数学上的 Gram--Schmidt 与数值计算中的 QR}

经典 Gram--Schmidt 清楚地揭示了投影和正交化的原理，但浮点计算会产生舍入误差。当前面得到的方向不能保持完全正交时，后续误差会继续累积。

实际数值软件通常采用改进 Gram--Schmidt、Householder 反射或 Givens 旋转。它们仍然追求同一个结果 \(A=QR\)，只是以更稳定的方式组织运算。

因此需要区分两个问题：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  为了理解 QR 从哪里来，经典 Gram--Schmidt 是最透明的推导；
\item
  为了在计算机上可靠地求 QR，Householder 等方法通常更合适。
\end{itemize}

一个公式在精确算术中正确，并不自动意味着它是浮点环境中的最佳实现。

\subsection{回看整条主线}

这一单元从一个很简单的事实开始：垂直方向的长度平方可以相加。由此得到正交、正交补和空间分解；最近点的残差必须落在正交补中，于是产生投影；无解方程通过投影变成最小二乘；为了让投影与最小二乘更容易计算，又产生正交基、Gram--Schmidt 和 QR。

这些概念由同一个问题逐层展开，彼此形成递进关系。

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06 Lecture 17：Orthogonal Matrices and Gram--Schmidt
\end{itemize}
