\section{不可约表示是基本构建块}
\label{sec:04-Discrete-Mathematics/09-Representation-Theory/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}不可约表示是对称性的基本线性模式。完全可约时，复杂表示可以分块研究。唯一的是每种不可约模式出现的重数，而不是某一组具体不变子空间的选择。
\end{quote}

表示可以分解为更小的表示，不可约表示是不能再分的原子。Maschke 定理保证：在复数域上，有限群的每个有限维表示都能分解为不可约表示的直和；各不可约同构类型的重数唯一，但具体分解出的子空间通常不唯一。这把``研究所有表示''简化为``研究不可约表示''。

\subsection{Maschke 定理：完全可约性}

设 \(G\) 是有限群，\(\rho:G\to GL(V)\) 是复表示。若 \(W\subseteq V\) 是不变子空间，则存在不变补空间 \(W'\) 使

\[
V=W\oplus W'.
\]

重复这个过程，最终把 \(V\) 分解为不可约不变子空间的直和。这就是完全可约性：复数域上有限群的每个有限维表示都是不可约表示的直和；分解的不可约类型与重数在不计次序和同构后唯一。

证明思路是平均化：取 \(W\) 的任意补空间，把投影算子对群平均，得到 \(G\)-不变的投影。群的有限性保证平均是有限和，底域中 \(|G|\) 可逆则允许除以群阶；更一般地，Maschke 定理要求底域特征不整除 \(|G|\)。

完全可约性对无限群不成立。\(\Z\) 的表示

\[
\rho(n)=\begin{pmatrix}1&n\\0&1\end{pmatrix}
\]

有可约不变子空间但无不变补，不是完全可约。有限性是 Maschke 定理的关键条件。

\subsection{不可约表示的个数与维数}

有限群 \(G\) 的不等价不可约复表示的个数，等于 \(G\) 的共轭类个数。维数满足

\[
\sum_i d_i^2=|G|,
\]

其中 \(d_i\) 是第 \(i\) 个不可约表示的维数。

\(S_3\)（3 元置换群）有 3 个共轭类，所以有 3 个不可约表示：1 维平凡表示、1 维符号表示（置换的奇偶性）、2 维标准表示（把 \(S_3\) 视为等边三角形的对称群）。维数平方和 \(1+1+4=6=|S_3|\)。

\(D_4\)（正方形对称群）有 5 个共轭类，5 个不可约表示：四个 1 维、一个 2 维。维数平方和 \(1+1+1+1+4=8=|D_4|\)。

这些维数公式不是巧合，而是群代数的结构定理：\(\C[G]\) 分解为矩阵代数的直和，每个矩阵代数对应一个不可约表示。

\subsection{特征标：表示的迹}

表示 \(\rho\) 的特征标是函数

\[
\chi_\rho(g)=\trace\rho(g).
\]

它是类函数：共轭元素有相同特征标，\(\chi(hgh^{-1})=\chi(g)\)。特征标不依赖基的选择，是表示的不变量。

关键性质：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  不可约表示由特征标唯一确定（复数域上）：\(\chi_\rho=\chi_{\rho'}\) 当且仅当 \(\rho\cong\rho'\)；
\item
  特征标表是方阵：行是不可约表示，列是共轭类，值是特征标；
\item
  正交关系：不同不可约表示的特征标正交，\(\frac1{|G|}\sum_g\overline{\chi_i(g)}\chi_j(g)=\delta_{ij}\)。
\end{itemize}

特征标表把表示论从``找矩阵''变成``查表''：给定表示，计算其特征标，与特征标表比对，就知道它如何分解为不可约表示。

\subsection{Fourier 分析是表示论的应用}

有限群 \(G\) 上的函数空间 \(\C[G]\) 是正则表示。Maschke 定理把它分解为不可约表示的直和：

\[
\C[G]\cong\bigoplus_i d_iV_i,
\]

其中 \(V_i\) 是第 \(i\) 个不可约表示。函数 \(f:G\to\C\) 可以展开为不可约表示矩阵元素的线性组合——这就是有限群上的 Fourier 变换。

对循环群 \(\Z/n\Z\)，不可约表示都是 1 维：\(\rho_k(j)=e^{2\pi ijk/n}\)，\(k=0,\ldots,n-1\)。Fourier 展开就是离散 Fourier 变换（DFT），\(e^{2\pi ijk/n}\) 是特征标，也是 DFT 的基函数。\hyperref[sec:08-Numerical-Analysis/08-Fourier-and-Spectral-Methods/03]{``DFT 是变换，FFT 是算法''}中的正交基，正是循环群的不可约表示。

对一般有限群，Fourier 变换把卷积变成逐表示的矩阵乘法，这是群上卷积的快速算法的基础。

\subsection{等变神经网络的设计}

等变神经网络要求层映射与群作用交换（``不变函数与等变映射''）。表示论告诉我们：等变线性映射的空间由表示的不可约分解决定。

若输入表示分解为 \(\bigoplus_i m_iV_i\)（\(m_i\) 是重数），输出表示分解为 \(\bigoplus_j n_jV_j\)，则等变线性映射的空间维数是 \(\sum_{i,j}m_in_j\dim\operatorname{Hom}_G(V_i,V_j)\)。对不可约表示，\(\operatorname{Hom}_G(V_i,V_j)\) 是 1 维（\(i=j\)）或 0 维（\(i\ne j\)）——Schur 引理。

这意味着：等变层只能在相同不可约成分之间映射，不同成分之间没有等变线性映射。参数共享的结构完全由表示的不可约分解决定——这是``等变映射作为网络设计约束''的代数基础。

\subsection{落点}

不可约表示是群的原子，Maschke 定理保证分解存在，特征标表给出计算工具。Fourier 分析是表示论在群代数上的应用，等变神经网络是表示论在机器学习中的应用。下一节把特征标正交关系用于具体群的分解。
