\section{特征标是表示的指纹}

特征标把表示压缩成一个函数，却不丢失本质信息：在复数域上，两个表示等价当且仅当特征标相同。特征标表成为群的``指纹库''，查表就能完成表示分解。

\subsection{特征标正交关系}

设 $\chi_1,\ldots,\chi_r$ 是有限群 $G$ 的全部不可约特征标。则它们满足行正交关系

\[
\frac1{|G|}\sum_{g\in G}\overline{\chi_i(g)}\chi_j(g)=\delta_{ij},
\]

以及列正交关系

\[
\sum_{i=1}^r\overline{\chi_i(g)}\chi_i(h)
=\begin{cases}
|C_G(g)|,&g,h\text{ 共轭},\\
0,&\text{否则},
\end{cases}
\]

其中 $C_G(g)$ 是 $g$ 的中心化子。这些关系把特征标表变成正交矩阵（按行或列归一化后），是计算分解的核心工具。

证明思路是把群代数 $\C[G]$ 分解为矩阵代数的直和，每个矩阵代数对应一个不可约表示，迹的线性性给出正交关系。

\subsection{用特征标分解表示}

给定任意表示 $\rho$，其特征标 $\chi_\rho$ 可以展开为不可约特征标的非负整数组合：

\[
\chi_\rho=\sum_i m_i\chi_i,
\qquad m_i=\frac1{|G|}\sum_g\overline{\chi_i(g)}\chi_\rho(g).
\]

$m_i$ 是第 $i$ 个不可约表示在 $\rho$ 中的重数。这个公式是``计算分解''的显式方法：不需要知道矩阵，只需要特征标。

例子：$S_3$ 的正则表示特征标为 $\chi(e)=6,\chi(\text{对换})=0,\chi(\text{三轮换})=0$。与 $S_3$ 的特征标表内积，得到平凡表示重数 1、符号表示重数 1、标准表示重数 2，即 $6=1+1+2\times2$。正则表示包含每个不可约表示，重数等于其维数——这是普遍规律。

\subsection{特征标表的具体计算}

以 $D_4$ 为例。共轭类为 $\{e\}$、$\{r^2\}$、$\{r,r^3\}$、$\{s,r^2s\}$、$\{rs,r^3s\}$。五个不可约表示：四个 1 维（$A_1,A_2,B_1,B_2$）、一个 2 维（$E$）。特征标表为

\[
\begin{array}{c|ccccc}
& e & r^2 & (r,r^3) & (s,r^2s) & (rs,r^3s)\\
\hline
A_1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
A_2 & 1 & 1 & 1 & -1 & -1\\
B_1 & 1 & 1 & -1 & 1 & -1\\
B_2 & 1 & 1 & -1 & -1 & 1\\
E & 2 & -2 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\]

行正交性可以直接验证：$\frac18(1\cdot1+1\cdot1+2\cdot1\cdot1+2\cdot1\cdot1+2\cdot1\cdot1)=1$（$A_1$ 与自身），$\frac18(1\cdot1+1\cdot1+2\cdot1\cdot1+2\cdot1\cdot(-1)+2\cdot1\cdot(-1))=0$（$A_1$ 与 $A_2$）。

这个表完整刻画了 $D_4$ 的表示论：任何表示的特征标与这个表内积，就得到分解。

\subsection{特征标与 Fourier 变换}

特征标是类函数，所有类函数组成的空间以不可约特征标为正交基。这正是有限群上 Fourier 分析的核心：类函数的 Fourier 系数就是与特征标的内积。

对 Abel 群，所有不可约表示都是 1 维，特征标就是群特征（group character），Fourier 变换退化为通常的群上 Fourier 变换。对非 Abel 群，高维表示的矩阵元素也参与 Fourier 展开，特征标只是类函数部分的基。

\subsection{特征标表的应用边界}

特征标表只适用于有限群和复表示。无限群（如 $SO(3)$）的表示论需要不同的工具（ Peter--Weyl 定理、最高权理论），但特征标的概念仍然重要。

实表示的特征标不能区分所有表示：两个不等价的实表示可能有相同的复特征标。实表示论需要更细的分类（实、复、四元数类型）。

特征标表是计算工具，不是结构定理。它回答``怎么分解''，但不回答``为什么这样分解''——后者需要群代数和模表示论的更深入理论。

\subsection{落点}

特征标把表示压缩成可计算的函数，特征标表把分解变成查表。正交关系给出显式公式，Fourier 分析给出函数空间解释，等变神经网络给出应用出口。Part 04 的群论至此有了从``对称操作''到``线性结构''的完整阶梯：群（定义）→ 群作用（集合）→ 表示（向量空间）→ 不可约表示（原子）→ 特征标（指纹）。
