\section{对称操作引出群}

把一个没有标记的正方形绕中心旋转 \(90^\circ\)，外观不变；沿水平轴翻折，外观也不变。若只问``哪些操作后看起来一样''，可以列出八种对称。但真正的结构藏在下一问：先旋转再翻折，相当于哪一种操作？能否撤销？操作次序会不会改变结果？

群不是为了给这八种操作起一个抽象名字。它把``可以连续执行并保持同类结构''的操作提炼出来，使一串几何动作变成可以推理的代数对象。

\subsection{从正方形的操作开始}

记逆时针旋转 \(90^\circ\) 为 \(r\)，水平翻折为 \(s\)。不做任何事记为 \(e\)。连续旋转给出

\[
r^2,\quad r^3,\quad r^4=e.
\]

翻折两次恢复原状：

\[
s^2=e.
\]

其余对称可写成

\[
e,r,r^2,r^3,s,sr,sr^2,sr^3.
\]

这里约定乘积 \(ab\) 表示先做 \(b\)，再做 \(a\)，与函数复合 \((a\circ b)(x)=a(b(x))\) 一致。不同教材也可能从左向右读动作；只要约定清楚，结论等价，但在同一推导中不能换顺序。

这些操作有四项共同性质：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  两个对称操作连续执行，结果仍是正方形的对称操作；
\item
  三个操作无论先把前两个还是后两个看成一组，最终结果相同；
\item
  存在不做任何事的操作 \(e\)；
\item
  每个操作都能被另一个操作撤销。
\end{itemize}

这四项概括了``操作可以稳定地复合、并且每步可逆''所需的最低条件，每一项都有明确作用。

\subsection{群的定义}

一个群是集合 \(G\) 连同二元运算 \((a,b)\mapsto ab\)，满足：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  封闭性：若 \(a,b\in G\)，则 \(ab\in G\)；
\item
  结合律：\((ab)c=a(bc)\)；
\item
  单位元：存在 \(e\in G\)，使 \(ea=ae=a\)；
\item
  逆元：每个 \(a\in G\) 都有 \(a^{-1}\in G\)，使 \(aa^{-1}=a^{-1}a=e\)。
\end{enumerate}

若还满足 \(ab=ba\) 对所有元素成立，称为交换群或 Abel 群。交换律不是群公理；正方形的旋转与翻折已经会反驳它。

结合律与交换律容易混淆。结合律只改变括号，不改变元素顺序：

\[
(ab)c=a(bc).
\]

它保证一长串操作 \(a_1a_2\cdots a_n\) 不必反复声明括号。交换律则真的交换顺序 \(ab=ba\)，强得多，也经常失败。

\subsection{为什么四条都需要}

若没有封闭性，两步合法操作的组合可能跑出研究对象，无法继续复合。正整数在减法下就不封闭，因为 \(2-3=-1\) 不在正整数中。

若没有结合律，``连续做三个操作''会依赖计算括号，不能稳定表示动作序列。减法满足封闭性，却有

\[
(5-3)-1=1,
\qquad
5-(3-1)=3.
\]

若没有单位元，就没有``什么都不做''的基准；若没有逆元，过程可能不可撤销。整数在乘法下有单位元 \(1\)，却不是群，因为 \(2\) 的倒数不在整数中。非零实数在乘法下才构成群。

可逆性也说明群不适合所有操作。把文件永久删除、把两个状态合并、把向量投影到低维，通常会丢信息，不能组成群；它们可能属于幺半群或半群等更弱结构。看见一个二元运算不能立即叫群，必须逐条检查。

\subsection{由公理推出的第一批事实}

单位元是唯一的。若 \(e\) 与 \(e'\) 都是单位元，则

\[
e=ee'=e'.
\]

每个元素的逆元也唯一。若 \(b,c\) 都是 \(a\) 的逆元，则

\[
b=be=b(ac)=(ba)c=ec=c.
\]

群中可以消去。若 \(ab=ac\)，左乘 \(a^{-1}\) 得

\[
b=c.
\]

但消去的方向必须一致：从 \(ba=ca\) 应右乘 \(a^{-1}\)。在非交换群中，不能把逆元随意搬到另一侧。

乘积的逆元会反转顺序：

\[
(ab)^{-1}=b^{-1}a^{-1},
\]

因为

\[
(ab)(b^{-1}a^{-1})
=a(bb^{-1})a^{-1}
=e.
\]

直觉也相同：先做 \(b\) 再做 \(a\)，撤销时必须先撤销最后做的 \(a\)，再撤销 \(b\)。

\subsection{循环群：一个操作反复生成全部元素}

若某个元素 \(g\) 的整数次幂能得到群中全部元素，

\[
G=\set{g^k:k\in\Z},
\]

称 \(G\) 为循环群，\(g\) 为生成元。模 \(n\) 加法群

\[
\Z_n=\set{0,1,\ldots,n-1}
\]

由 \(1\) 生成：

\[
0,1,2,\ldots,n-1,0,\ldots
\]

循环出现。这里群运算是加法，单位元为 \(0\)，\(a\) 的逆元为 \(-a\bmod n\)。

元素 \(g\) 的阶是最小正整数 \(m\)，使 \(g^m=e\)；若不存在则阶为无穷。正方形旋转 \(r\) 的阶为 \(4\)，翻折 \(s\) 的阶为 \(2\)。一个元素的阶描述重复执行多少次回到起点。

所有循环群都是交换群，因为

\[
g^ag^b=g^{a+b}=g^{b+a}=g^bg^a.
\]

反过来不成立：有些交换群不能由单个元素生成，例如 \(\Z_2\times\Z_2\) 中每个非单位元素重复两次就回到单位元，不可能独自走遍四个元素。

\subsection{置换群：重排本身就是操作}

集合 \(\set{1,\ldots,n}\) 上的所有双射称为置换。置换在函数复合下构成对称群 \(S_n\)：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  双射复合仍是双射；
\item
  函数复合满足结合律；
\item
  恒等映射是单位元；
\item
  每个双射都有逆映射。
\end{itemize}

例如 \(S_3\) 中，令 \(\sigma=(12)\) 交换 \(1,2\)，\(\tau=(23)\) 交换 \(2,3\)。按右侧先做的约定，

\[
\sigma\tau=(123),
\qquad
\tau\sigma=(132).
\]

二者不同，所以 \(S_3\) 非交换。操作顺序不是细枝末节：先交换座位 \(2,3\) 再交换 \(1,2\)，与反过来会把每个人送到不同位置。

Cayley 定理进一步说，每个群都同构于某个置换群的子群。直觉是让群元素通过左乘去重排群本身：对每个 \(g\)，映射 \(x\mapsto gx\) 是双射，而且复合关系完全复现群乘法。抽象群因此总能被看成某个集合上的可逆重排。

\subsection{矩阵群：可逆线性变换怎样复合}

所有可逆 \(n\times n\) 实矩阵在矩阵乘法下构成一般线性群

\[
GL(n,\R).
\]

单位元是 \(I\)，逆元是普通矩阵逆。矩阵乘法的结合律来自线性映射复合的结合律；封闭性来自可逆映射复合仍可逆。

正交矩阵组成子群 \(O(n)\)，因为它们保持内积与长度；行列式为 \(1\) 的正交矩阵组成特殊正交群 \(SO(n)\)，描述保持定向的旋转。平面旋转矩阵满足

\[
R(\theta)R(\phi)=R(\theta+\phi),
\qquad
R(\theta)^{-1}=R(-\theta).
\]

角度加法群与旋转矩阵群之间由 \(\theta\mapsto R(\theta)\) 联系起来，但角度相差 \(2\pi\) 会得到同一矩阵。这个``不同参数表示同一操作''会在群同态与商结构中进一步系统化。

\subsection{回到正方形：非交换关系压缩整张运算表}

正方形对称群记为 \(D_4\)，满足

\[
r^4=e,
\qquad
s^2=e,
\qquad
srs=r^{-1}.
\]

最后一式等价于 \(sr=r^{-1}s\)：翻折后再旋转，与反向旋转后再翻折相同。它明确显示 \(sr\ne rs\)；若二者相等，就会推出 \(r=r^{-1}\)，但四分之一旋转并不等于反向四分之一旋转。

这三条关系足以把任意长的 \(r,s\) 字符串化简成 \(r^k\) 或 \(sr^k\)，其中 \(k=0,1,2,3\)。群的价值正在这里：八幅几何图被压成少数生成元与关系，之后所有组合都能代数化简。

对称操作之所以值得抽象，不只因为图形好看。密码中的置换、物理中的旋转、方程解之间的变换、数据增强中的平移，都在问同一件事：哪些可逆操作能复合，哪些性质在这些操作下保持不变。下一篇会让群真正作用到对象上，并把``看起来相同''精确成轨道与不变量。
