\section{子群、陪集与群作用}
\label{sec:04-Discrete-Mathematics/06-Groups-and-Symmetry/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}陪集把群内部切成等大的操作块，轨道把外部对象切成只差一个对称操作的等价类。稳定子则记录某个对象还保留了多少对称。这三者共同回答``哪些变化应视为同一件事''。
\end{quote}

知道一个群的全部操作仍可能太粗。正方形的八种对称中，四种旋转自己就能封闭复合；固定某个顶点的操作又形成另一类局部结构。与此同时，对称操作必须作用到某些对象上——顶点、着色、向量或函数——``什么不变''才有具体含义。

本节先研究群内部自洽的小部分，再研究群怎样作用到外部集合。陪集把大群切成一样大的块，群作用则把对象切成``只差一个对称操作''的轨道；这两种划分其实是同一思想的内外两面。

\subsection{子群：一部分操作能否独立成体系}

若 \(H\subseteq G\) 在同一运算下本身构成群，称 \(H\) 为 \(G\) 的子群，记作

\[
H\le G.
\]

逐条检查四条公理可以更紧凑。非空子集 \(H\) 是子群，当且仅当对任意 \(a,b\in H\)，都有

\[
ab^{-1}\in H.
\]

这个子群判别法同时包含逆元与乘法封闭：取 \(a=b\) 得 \(e=aa^{-1}\in H\)；再取 \(a=e\) 得 \(b^{-1}\in H\)；已有逆元后，把 \(b\) 换成 \(b^{-1}\) 得 \(ab\in H\)。结合律直接继承自 \(G\)。

正方形旋转

\[
\set{e,r,r^2,r^3}
\]

是 \(D_4\) 的子群；只含 \(\set{e,r^2}\) 的半圈旋转也是子群。但 \(\set{e,r,s}\) 不是，因为 \(rs\) 不在其中。``挑出一些看起来重要的元素''不够，它们必须对复合与撤销封闭。

给定元素集合 \(S\)，包含 \(S\) 的最小子群称为由 \(S\) 生成的子群，记作 \(\langle S\rangle\)。它由生成元、逆元的所有有限乘积构成。\(\langle r\rangle\) 是四个旋转，\(\langle r,s\rangle=D_4\) 则生成全部正方形对称。

\subsection{陪集：用子群平移出等大的块}

固定子群 \(H\le G\) 和元素 \(g\in G\)，左陪集定义为

\[
gH=\set{gh:h\in H}.
\]

它通常不是子群，因为未必含单位元；它是子群整块被左乘 \(g\) 后的平移。映射

\[
H\longrightarrow gH,
\qquad
h\longmapsto gh
\]

是双射，逆映射为左乘 \(g^{-1}\)。所以每个陪集都与 \(H\) 一样大。

更关键的是，两个左陪集要么完全相同，要么互不相交。若

\[
g_1H\cap g_2H\ne\varnothing,
\]

取公共元素 \(g_1h_1=g_2h_2\)，则

\[
g_2^{-1}g_1=h_2h_1^{-1}\in H.
\]

因此 \(g_1=g_2h_2h_1^{-1}\)，进而 \(g_1H=g_2H\)。陪集由此把整个群划分成若干个大小相同的块。

在加法群 \(\Z\) 中，子群 \(n\Z\) 的陪集就是余数类

\[
k+n\Z.
\]

同余来自整数加法群按子群的划分；模运算把同一陪集中的整数视为等价。

\subsection{Lagrange 定理与不能反推的地方}

若 \(G\) 是有限群、\(H\le G\)，陪集划分立即给出

\[
|G|=[G:H]\,|H|,
\]

其中 \([G:H]\) 是左陪集个数，称为指数。因此

\[
|H|\mid|G|.
\]

这就是 Lagrange 定理。取 \(H=\langle g\rangle\)，得到任意元素的阶都整除群的阶。于是对有限群中任意 \(g\)，有

\[
g^{|G|}=e.
\]

Euler 定理可以从这里重新看见：模 \(n\) 的可逆余数类在乘法下构成大小为 \(\varphi(n)\) 的群，所以

\[
a^{\varphi(n)}\equiv1\pmod n
\]

只是有限群中 \(g^{|G|}=e\) 的一个实例。群论把数论里看似专门的置换证明提升为统一结构。

定理只能正向使用。若某个整数不整除 \(|G|\)，它不可能是子群大小；但若 \(d\mid|G|\)，不保证一定存在大小为 \(d\) 的子群。更不能由``一个子集大小整除群阶''推出它是子群，封闭性仍需检查。Cauchy、Sylow 等更深定理会在特定条件下给出存在性，本单元不展开。

\subsection{正规子群：左右陪集什么时候一致}

非交换群中左陪集 \(gH\) 与右陪集 \(Hg\) 可能不同。若对所有 \(g\in G\) 都有

\[
gH=Hg,
\]

称 \(H\) 为正规子群，记作 \(H\trianglelefteq G\)。等价条件是

\[
gHg^{-1}=H.
\]

正规性保证陪集之间可以定义良好的乘法

\[
(gH)(kH)=(gk)H,
\]

得到商群 \(G/H\)。如果 \(H\) 不正规，同一个陪集换代表元后乘积可能落到不同陪集，运算不再良定义。

所有交换群的子群都正规，因为 \(gH=Hg\)。在 \(D_4\) 中旋转子群 \(\langle r\rangle\) 正规，单个翻折生成的二元子群通常不正规：先改变坐标方向再看同一翻折，会得到另一条轴上的翻折。

商群的认知作用是把一整组被视为``无差别''的操作压成一个元素。模 \(n\) 加法群 \(\Z/n\Z\) 正是 \(\Z\) 对正规子群 \(n\Z\) 取商。

\subsection{群作用：让抽象操作真正改变对象}

群 \(G\) 作用在集合 \(X\) 上，是一个映射

\[
G\times X\longrightarrow X,
\qquad
(g,x)\longmapsto g\cdot x,
\]

满足

\[
e\cdot x=x,
\qquad
(gh)\cdot x=g\cdot(h\cdot x).
\]

第一条说单位操作什么也不改变；第二条说群中的乘法与连续作用一致。每个 \(g\) 都在 \(X\) 上诱导一个双射，逆作用由 \(g^{-1}\) 给出。因此群作用就是把抽象群实现为对象集合上的可逆变换。

\(D_4\) 可作用在正方形四个顶点上，也可作用在所有顶点着色上；\(S_n\) 可作用在 \(n\) 个位置的字符串上；\(GL(n,\R)\) 可作用在 \(\R^n\) 的向量上；旋转群还可作用在平面函数上：

\[
(g\cdot f)(x)=f(g^{-1}x).
\]

逆元出现在这里，是为了保证 \((gh)\cdot f=g\cdot(h\cdot f)\) 的复合顺序正确。

\subsection{轨道与稳定子：哪些对象只差一个对称操作}

点 \(x\in X\) 的轨道是

\[
G\cdot x
=
\set{g\cdot x:g\in G}.
\]

轨道包含所有可由群作用互相到达的对象。关系

\[
x\sim y
\quad\Longleftrightarrow\quad
y=g\cdot x\text{ for some }g\in G
\]

是等价关系，因此轨道把 \(X\) 划分成互不相交的类别。若图像识别任务不应区分同一物体的旋转版本，它真正想分类的就是旋转轨道：同一物体的多张旋转图像都属于同一类。

点 \(x\) 的稳定子是

\[
G_x
=
\set{g\in G:g\cdot x=x}.
\]

它是 \(G\) 的子群，记录哪些操作恰好不动 \(x\)。越对称的对象，稳定子越大；能够产生的新外观反而越少。

有限群作用满足轨道--稳定子定理：

\[
|G\cdot x|
=
\frac{|G|}{|G_x|}.
\]

证明来自陪集。映射 \(g\mapsto g\cdot x\) 中，\(g_1,g_2\) 给出同一点，当且仅当

\[
g_2^{-1}g_1\in G_x,
\]

即它们落在 \(G_x\) 的同一左陪集。每个轨道点对应一个陪集，所以轨道大小就是指数 \([G:G_x]\)。

例如 \(D_4\) 作用在四个顶点上。固定一个顶点的对称只有单位元与沿该顶点所在对角线的翻折，稳定子大小为 \(2\)；群大小为 \(8\)，故轨道大小 \(8/2=4\)，正好是四个顶点。

\subsection{不变性与等变性}

函数 \(F:X\to Y\) 若满足

\[
F(g\cdot x)=F(x)
\qquad
\text{对所有 }g\in G,
\]

称对群作用不变。它在每条轨道上取同一个值，只保留``不随对称操作改变''的信息。例如向量长度对正交群不变：

\[
\norm{Qx}=\norm{x}
\qquad(Q\in O(n)).
\]

若输出空间 \(Y\) 也有群作用，且

\[
F(g\cdot x)=g\cdot F(x),
\]

称 \(F\) 等变。旋转一张图像后，分类标签应保持不变；像素级分割掩码则应随图像一起旋转。前者需要不变性，后者需要等变性。把两者混为``模型要尊重对称性''会导致错误目标。

卷积对平移近似等变：输入平移，特征图相应平移；全局汇聚再把位置消掉，得到近似平移不变的输出。数据增强只是把多个轨道样本展示给模型，希望它从数据学到不变性；等变架构则把变换规律写进函数类。前者依赖覆盖，后者依赖对称假设正确。

\subsection{不变性也是信息的主动丢弃}

把同一轨道中的对象视作等价，会提高样本效率，却也永久丢掉轨道内差异。若数字识别把 \(6\) 旋转 \(180^\circ\) 后可能变成 \(9\)，强制旋转不变就会合并本应区分的标签；若医学影像的左右位置有临床意义，强制反射不变同样危险。

因此，群论语言的真正收益在于把假设说清楚：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  哪个群在作用；
\item
  它作用在输入、输出还是潜在表示上；
\item
  目标需要不变还是等变；
\item
  同一轨道内的信息是否真的与任务无关。
\end{itemize}

群把可逆操作组织起来，子群描述保留的部分结构，陪集与轨道建立等价类，不变量则把每条轨道压成共同描述。``忽略什么、保留什么''由此不再是模糊的直觉，而成为可检验的建模选择。
