\section{不变函数与等变映射：对称性怎样进入计算}

轨道--稳定子定理回答了``哪些对象只差一个对称操作''，但计算中更常用的是另外两个概念：有些函数在对称操作下完全不变（输入怎么转，输出都不变），有些函数与对称操作步调一致（输入转，输出跟着转）。把这两个概念分清，对称性就从一种美学描述变成了可以写进模型的结构约束。

\subsection{不变函数：输出不随对称变化}

群 \(G\) 作用在 \(X\) 上，函数 \(f:X\to Y\) 称为 \(G\)-不变（invariant），如果

\[
f(g\cdot x)=f(x)
\qquad\text{对所有 }g\in G,\ x\in X.
\]

等价的说法是：\(f\) 在每个轨道上取常值。正方形的面积是旋转不变的，哈密顿量在某些旋转下不变，投票系统``只看候选人集合不看排列顺序''是置换不变的。

图像分类是最直接的目标例子：一只猫的照片旋转 \(90^\circ\)，``是不是猫''的答案不应改变。若旋转群 \(G\) 作用在图像上，理想的分类函数 \(f\) 应满足 \(f(g\cdot x)=f(x)\)。注意这是任务施加的约束，不是数据自动满足的性质——文字识别中旋转 \(180^\circ\) 会把``6''变成``9''，那个任务的对称群就不含旋转。

不变性还分强弱：若只对某个子群 \(H\le G\) 成立，称 \(H\)-不变。正方形的花纹可能对 \(90^\circ\) 旋转不变，却不对任意角度旋转不变；判断一个函数的不变群有多大，本身就是关于函数结构的信息。

\subsection{等变映射：输出跟着输入一起变}

更强的要求是把两个空间的对称连起来。设 \(G\) 同时作用在 \(X\) 与 \(Y\) 上，映射 \(F:X\to Y\) 称为 \(G\)-等变（equivariant），如果

\[
F(g\cdot x)=g\cdot F(x)
\qquad\text{对所有 }g\in G,\ x\in X.
\]

交换图成立：先作用再映射，等于先映射再作用。不变函数是等变的特例——只要让 \(G\) 在 \(Y\) 上平凡作用（\(g\cdot y=y\)），等变条件就退化为不变条件。

平移等变是深度学习中最熟悉的例子：卷积网络中，输入图像平移，特征图跟着平移（``卷积把平移结构写进线性映射''），这正是卷积算子对平移群的等变性。另一个经典例子是 \(\R^n\) 上的线性映射 \(A\) 与旋转群：\(A\) 等变当且仅当 \(A\) 与每个旋转矩阵交换；在二维情形这迫使 \(A\) 是``旋转加缩放''，结构被对称性大幅压缩。

等变与不变的配合构成自然的设计模式：前几层保持等变（不丢位置信息），最后一层做不变化（输出类别）。池化（pooling）和全局平均正是把等变表示压成不变输出的标准手段，``卷积把平移结构写进线性映射''一节已经指出``等变是逐层保持位置，不变是最终不随位置变化''，现在这两个词有了群论定义。

\subsection{不变量论的基本问题：用什么函数区分轨道}

一组函数若能分开任意两个不同轨道，称为分离不变量。取平均是最朴素的不变函数：对有限群作用在向量空间上，

\[
\bar f(x)=\frac1{|G|}\sum_{g\in G}f(g\cdot x)
\]

对任何 \(f\) 都给出一个 \(G\)-不变函数（群平均化，又称 Reynolds 算子）。它保证不变，却可能太平：把所有轨道都平均到同一个值上就什么都区分不了。

经典例子是置换群 \(S_n\) 作用在 \(\R^n\) 上（重排坐标）。基本对称多项式

\[
e_1=\sum_i x_i,\quad
e_2=\sum_{i<j}x_ix_j,\quad\ldots,\quad
e_n=x_1x_2\cdots x_n
\]

就是一组分离不变量：两个向量坐标集合相同（只是顺序不同），当且仅当所有 \(e_k\) 相等——这等价于它们是同一多项式 \(\prod_i(t-x_i)\) 的根。``只看集合不看顺序''这个日常要求，被多项式系数完全参数化。

多项式环上的不变量理论继续问：不变多项式全体是否由有限个生成元组成（Hilbert 的肯定答案，在有限群与紧群情形下）。本书不展开，但要知道``用有限个不变量完全刻画轨道''在数学上是成立的，机器学习中的不变特征设计正是在找好用的不变量。

\subsection{等变性作为网络设计约束}

把对称性写进模型，参数共享是唯一机制。普通全连接层 \(y=Wx\) 一般不等变；要求它对某个群作用等变，就是对 \(W\) 加线性约束：

\[
W\rho_X(g)=\rho_Y(g)W
\qquad\text{对所有 }g,
\]

其中 \(\rho_X,\rho_Y\) 是群在输入输出上的矩阵表示。卷积是这个方程对平移群的解：矩阵必须是循环的（循环矩阵），参数从 \(n^2\) 个压到 \(n\) 个——等变性直接买来了参数量的数量级下降。群越大，约束越强，参数越少；代价是模型只对符合该对称的数据合理。

几何深度学习把同一方程推广到旋转、置换与刚体运动群：点云网络对置换等变（输入点的顺序无意义），分子网络对三维旋转与平移等变（分子的物理性质不随摆放方式改变）。判断一个任务适合什么对称约束，要先问：输出应该随输入怎么动——不变、等变，还是根本不该假设对称。

\subsection{对称性假设的边界}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  等变约束只在群选对时有收益；文字旋转、镜面翻转人脸（左痣变右痣）都不该被模型视为无差别。
\item
  数据近似对称时，硬约束可能过强：地平线总是近似水平的航拍图中，旋转等变模型会把``上''这个有信息的方向也抹掉。
\item
  软对称（数据增强、正则化）与硬对称（等变结构）目标相同，保证不同：增强只在训练分布内鼓励不变，等变结构在所有输入上强制不变。
\item
  不变性会破坏信息：把坐标置换成不变的，等于主动丢掉``谁在哪''；任务若需要位置，就不能在最后一步之前不变化。
\end{itemize}

群论到这里的角色已经完整：群描述对称，作用描述对称怎样落地，轨道描述``哪些是一类''，不变量与等变映射描述``计算怎样尊重对称''。前面所有层次的共同主题是：对称性不是看图说话，而是一组可以被复合、被检验、被写进模型的操作关系。
