\section{Gaussian 图模型用精度矩阵编码条件独立}

相关矩阵常被用来画网络：两个变量相关系数大，就在它们之间连边。但相关反映的是边缘关系，可能由共同变量或间接路径产生。Gaussian 图模型提供一个少见的精确对应：在联合 Gaussian 假设下，协方差的零表示边缘独立，精度矩阵的零表示给定其余变量后的条件独立。

设

\[
X\sim\mathcal N(\mu,\Sigma),
\qquad
K=\Sigma^{-1},
\]

其中 \(K\) 称为 precision matrix。两种零元素承担不同语义：

\[
\Sigma_{ij}=0
\quad\Longleftrightarrow\quad
X_i\perp X_j,
\]

\[
K_{ij}=0
\quad\Longleftrightarrow\quad
X_i\perp X_j
\mid X_{-\set{i,j}}.
\]

第一个等价依赖 Gaussian 中“不相关即独立”；第二个才是无向图缺边使用的关系。

\subsection{条件 Gaussian 来自 Schur complement}

把变量分块为 \(X_A,X_B\)，协方差相应写成

\[
\Sigma=
\begin{bmatrix}
\Sigma_{AA}&\Sigma_{AB}\\
\Sigma_{BA}&\Sigma_{BB}
\end{bmatrix}.
\]

若 \(\Sigma_{BB}\) 可逆，则

\[
X_A\mid X_B=x_B
\sim
\mathcal N\left(
\mu_A
+\Sigma_{AB}\Sigma_{BB}^{-1}
(x_B-\mu_B),
\;
\Sigma_{AA}
-\Sigma_{AB}\Sigma_{BB}^{-1}\Sigma_{BA}
\right).
\]

条件 covariance 是一个 Schur complement。观察 \(X_B\) 只会消除能由 \(B\) 线性解释的那部分不确定性，不会把剩余 covariance 凭空设为零。

若只取单个节点 \(i\)，用 precision 形式整理条件密度可得

\[
X_i\mid X_{-i}=x_{-i}
\sim
\mathcal N\left(
\mu_i
-K_{ii}^{-1}
K_{i,-i}(x_{-i}-\mu_{-i}),
\;
K_{ii}^{-1}
\right).
\]

条件均值只依赖 \(K_{ij}\neq0\) 的变量。因此在 Gaussian Markov random field 中，节点 \(i\) 的邻居正是 precision matrix 第 \(i\) 行的非零 off-diagonal 位置。

控制其他变量后的 partial correlation 为

\[
\rho_{ij\cdot -\set{i,j}}
=-\frac{K_{ij}}
{\sqrt{K_{ii}K_{jj}}}.
\]

零 partial correlation 与条件独立在 Gaussian 情形中等价；离开 Gaussian 族后，零 partial correlation 通常只排除线性条件关系，不能推出完整条件独立。

\subsection{Canonical density 把矩阵元素变成图上的势}

中心化后，Gaussian density 可写成

\[
p(x)
\propto
\exp\left(
-\frac12x^{\trans}Kx
\right).
\]

展开二次型：

\[
-\frac12x^{\trans}Kx
=-\frac12\sum_iK_{ii}x_i^2
-\sum_{i<j}K_{ij}x_ix_j.
\]

对角项形成单节点势，非零 \(K_{ij}\) 形成 pairwise interaction。若 \(K_{ij}=0\)，density 中没有 \(x_ix_j\) 交互项，图中便没有边。正定约束 \(K\succ0\) 同时保证积分有限和 covariance 存在；任意稀疏对称矩阵都不能直接作为合法 precision。

这与一般 Markov random field 的配分函数不同之处在于，Gaussian 二次型的归一化常数有闭式：

\[
A(K,\mu)
=\frac d2\log(2\pi)
-\frac12\log\det K
+\frac12\mu^{\trans}K\mu
\]

在相应 canonical parameterization 下可计算。高维学习仍需 log-determinant 与线性求解，但不必枚举指数多个离散状态。

\subsection{Gaussian Bayesian network 用结构方程规定方向}

给变量选定拓扑顺序，可以写线性 structural equations

\[
X_i
=\sum_{j\in\operatorname{pa}(i)}
B_{ij}X_j
+\varepsilon_i,
\qquad
\varepsilon_i
\overset{\mathrm{ind}}\sim
\mathcal N(0,\omega_i^2).
\]

向量形式为

\[
X=BX+\varepsilon,
\qquad
\varepsilon\sim\mathcal N(0,\Omega),
\]

其中按拓扑顺序排列后 \(B\) 严格下三角，\(\Omega\) 为对角矩阵。于是

\[
\Sigma
=(I-B)^{-1}
\Omega
(I-B)^{-\trans},
\]

\[
K
=(I-B)^{\trans}
\Omega^{-1}
(I-B).
\]

DAG 中一条有向边描述局部条件均值对父节点的依赖；无向 Gaussian 图中的边描述给定所有其余变量后的条件依赖。把 DAG 变成无向图时常需连接共同子节点的父节点再去掉方向，不能简单把箭头擦掉就保留全部条件独立。

线性 Gaussian 状态空间模型正是沿时间重复这种结构方程。下一节的 Kalman filter 利用链式图和 Gaussian 闭包递推条件分布；本节的矩阵公式解释了为何更新只需要均值、covariance 或 precision。

\subsection{从样本 covariance 到稀疏图需要正则化}

给定中心化样本的 empirical covariance \(S\)，Gaussian log-likelihood 对 precision 的参数相关部分为

\[
\ell(K)
\propto
\log\det K
-\operatorname{tr}(SK),
\qquad K\succ0.
\]

无约束 MLE 在 \(S\) 可逆时为 \(K=S^{-1}\)。当变量数接近或超过样本数时，\(S\) 奇异；即使可逆，小 eigenvalue 也会让逆矩阵极不稳定并产生大量虚假大边。

Graphical lasso 解

\[
\widehat K
\in
\argmax_{K\succ0}
\left[
\log\det K
-\operatorname{tr}(SK)
-\lambda
\sum_{i\ne j}\abs{K_{ij}}
\right].
\]

off-diagonal \(L_1\) penalty 鼓励稀疏条件依赖图。\(\lambda\) 越大，图通常越稀疏；它代表偏差---方差选择，不是发现“真实边数”的客观刻度。变量尺度会影响 penalty，因此通常需要先标准化或使用加权 penalty。

计算时不应显式形成 \(S^{-1}\) 来再做修补。Cholesky factorization、log-determinant 和线性系统求解能更稳定地利用正定结构；估计结果还应检查最小 eigenvalue、条件数和不同 \(\lambda\) 下边集稳定性。

\subsection{一张稀疏图仍然只是条件模型}

隐藏共同原因会让观测变量的 precision 结构变稠密；非 Gaussian 尾部和非线性依赖可能让零 precision 不再等价于条件独立；样本选择与测量误差也会改变边。因而 learned edge 既不是直接因果作用，也不是现实中不可再分的机制。

可靠解释应分四层报告：联合 Gaussian 假设是否合理，precision 如何估计，正则化怎样选择，边在重抽样或新数据中是否稳定。只有在额外因果假设或干预信息下，图的方向和因果意义才有进一步依据。
