\section{CRF 对整条标签序列做条件归一化}
\label{sec:13-Machine-Learning/07-Graphical-and-Sequential-Models/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}线性链 CRF 直接建模给定输入后的整条标签分布，全局归一化允许特征共享整段输入。链结构才使配分函数、边缘和最优路径可动态规划。
\end{quote}

在分词、词性标注或实体识别中，输入 \(x_{1:T}\) 已经完整可见，目标是为每个位置选择标签 \(y_t\)。相邻标签通常不能独立决定：在实体标注中，``实体内部''不能无缘无故出现在``实体开始''之前。逐位置分类器即使每处边缘概率都不差，也可能拼出一条不合法的标签序列。

HMM 用联合模型

\[
p(x_{1:T},y_{1:T})
=p(y_1)\prod_{t=2}^{T}p(y_t\mid y_{t-1})
\prod_{t=1}^{T}p(x_t\mid y_t)
\]

表达这种依赖。它能够对整条路径解码，却还必须为输入 \(x\) 建模。若输入是高维、重叠且强相关的特征，条件独立假设 \(X_t\perp X_s\mid Y\) 往往只是为了让联合分布可算，并不是任务真正相信的结构。

\subsection{线性链 CRF 直接定义条件分布}

条件随机场只建模给定输入后的标签分布。线性链 CRF 写成

\[
p_\theta(y_{1:T}\mid x_{1:T})
=\frac{\exp s_\theta(x,y)}
{Z_\theta(x)},
\]

其中路径得分可以写为

\[
s_\theta(x,y)
=\sum_{t=1}^{T}
\theta^{\trans}f_t(y_{t-1},y_t,x,t),
\]

\[
Z_\theta(x)
=\sum_{y'_{1:T}}
\exp s_\theta(x,y').
\]

特征 \(f_t\) 可以同时读取整段输入、当前位置、相邻标签和人工构造的上下文，不需要声称这些输入特征在给定标签后彼此独立。代价是模型只回答条件问题：它给出 \(p(y\mid x)\)，不能据此生成新的 \(x\)，也不能自然比较两个输入本身谁更可能出现。

配分函数依赖于当前输入 \(x\)，并对所有完整标签序列求和。这个全局归一化把局部选择绑在一起：提高一条路径的概率，会相对压低同一输入下的其他路径。若标签数为 \(K\)，直接枚举有 \(K^T\) 条路径；线性链结构却允许把共同前缀合并，使计算降为 \(O(TK^2)\)。

\subsection{前向递推计算的是总质量，不是最佳路径}

把局部势记为

\[
\psi_t(i,j;x)
=\exp\!\left(
\theta^{\trans}f_t(i,j,x,t)
\right).
\]

定义到位置 \(t\)、末标签为 \(j\) 的所有前缀总权重

\[
\alpha_t(j)
=\sum_{y_{1:t-1}}
\prod_{r=1}^{t}\psi_r(y_{r-1},y_r;x).
\]

则

\[
\alpha_t(j)
=\sum_i\alpha_{t-1}(i)\psi_t(i,j;x),
\qquad
Z_\theta(x)=\sum_j\alpha_T(j).
\]

后向递推同理。前向量与后向量相乘，可得到某个节点或相邻标签对的条件边缘概率。实际计算应在 log domain 中使用 log-sum-exp，避免许多小势相乘后下溢。

这里容易把两种动态规划混为一谈。前向算法以``求和''合并路径，用于归一化和边缘概率；Viterbi 以``取最大值''合并路径，并保存回溯指针，用于

\[
\widehat y
=\argmax_y p_\theta(y\mid x)
=\argmax_y s_\theta(x,y).
\]

边缘概率最大的逐点标签不一定组成全局最高分路径，更不一定满足标签转移约束。

\subsection{梯度是观测特征计数减去模型期望}

对一对训练样本 \((x,y)\)，条件对数似然为

\[
\ell(\theta)
=\theta^{\trans}F(x,y)-\log Z_\theta(x),
\qquad
F(x,y)=\sum_t f_t(y_{t-1},y_t,x,t).
\]

求导得到

\[
\nabla_\theta\ell(\theta)
=F(x,y)
-\E_{p_\theta(y'\mid x)}
\bigl[F(x,y')\bigr].
\]

第一项是正确路径上的特征计数，第二项是模型在所有路径上的期望计数。前向---后向算法给出相邻标签对的边缘概率，因此无需枚举路径便能计算第二项。加入 \(L_2\) 正则后，训练是在提高数据路径的相对得分，同时阻止参数无限放大。

这与无向能量模型的``数据统计量减模型统计量''结构相同，但 CRF 的状态空间是给定 \(x\) 后的标签序列，而且链结构使配分函数可精确计算。一般稠密无向图则常要依赖采样或变分近似。

\subsection{全局归一化修复的是哪一种局部偏差}

局部归一化序列分类器会在每个状态单独计算下一标签概率。若某状态只有很少出口，它分配概率时几乎没有选择，即使输入证据很弱也可能把概率质量锁在这些出口上，这称为 label bias。CRF 对完整路径统一归一化，使来自后续位置的证据能够重新比较整条路径。

但全局归一化不是万能修复。若标签依赖跨越很远，而模型只有一阶转移和贫弱输入特征，CRF 仍无法表达所需信息；提高 Markov 阶数会让状态数和 \(K^2\) 以上的计算迅速增长。神经网络可以提供更强的上下文得分，CRF 层只负责相邻标签的一致性。二者分工时，应分别说明网络编码了什么信息、CRF 约束了什么输出结构。

\subsection{条件模型的评估必须回到结构化任务}

训练对数似然改善不保证实体级指标改善。类别不平衡时，token accuracy 可能被大量非实体标签支配；逐点置信度也不是整条路径正确的概率。应按任务报告 span-level precision、recall、\(F_1\)，并检查非法转移、长实体、未登录词和分布漂移下的错误。

CRF 承认输出之间存在结构，并对所有合法候选联合比较；它不只是``在分类器后面再接一层''。只有当这种局部标签依赖确实重要、且链式动态规划仍可承受时，它才比独立分类更合适。
