\section{流形是局部像欧氏空间的集合}

地球表面是弯曲的，任何一张平面地图却都能如实地画出它的一个区域。没有一张平面地图能同时画下整个地球而不失真，但一本地图册可以——每页负责一块，翻页处重叠的部分彼此对得上。流形定义的正是这样一个对象：整体可以弯曲，局部却像普通的欧氏空间。

\subsection{坐标卡把局部拉平}

设 \(M\) 是一个拓扑空间。一个 \(d\) 维坐标卡（chart）是一对 \((U,\varphi)\)：\(U\subseteq M\) 是开集，

\[
\varphi:U\to\varphi(U)\subseteq\R^d
\]

是把 \(U\) 同胚地映到 \(\R^d\) 中开集的映射。同胚意味着双向连续的一一对应：卡的读数与点本身可以互相还原，且接近的点对应接近的坐标。

一组覆盖整个 \(M\) 的坐标卡称为图册（atlas）。如果任意两张重叠的卡 \((U,\varphi)\) 与 \((V,\psi)\) 的转移映射

\[
\psi\circ\varphi^{-1}:
\varphi(U\cap V)\to\psi(U\cap V)
\]

都光滑（无限次可微），这个图册就把 \(M\) 变成 \(d\) 维光滑流形。转移映射是``翻页处的对照表''：同一点在两页地图上的读数怎样互相换算。光滑性要求放在转移映射上，是因为 \(M\) 上根本没有全局坐标，``光滑''只能借由 \(\R^d\) 之间的映射来定义。

维数 \(d\) 是良定义的：同一点附近任意两张卡的转移映射在 \(\R^d\) 之间，维数必须一致，否则不存在光滑可逆的对应。

\subsection{球面是最小非平凡例子}

二维球面

\[
S^2=\{x\in\R^3:\norm{x}=1\}
\]

不能用一张卡拉平：它是紧的（``紧致性把无限局部信息压成有限控制''），而任何单张卡的像都是 \(\R^2\) 的开集，不可能同胚。最少需要两张卡，例如分别从北极与南极做球极投影：把北极以外的点沿过北极的直线投到赤道平面上，得到一张覆盖``球面去掉北极''的卡；对南极同样再做一张。两卡在球面去掉两极处重叠，转移映射是 \(\R^2\setminus\{0\}\) 上的光滑反演 \(y\mapsto y/\norm y^2\)。两张卡合起来，\(S^2\) 成为二维光滑流形。

``地球仪与地图册''的类比在这里是精确的：每张地图是坐标卡，地图册是图册，翻页处的比例换算是转移映射。失真不是因为地图画得差，而是因为 \(S^2\) 的拓扑整体弯曲，单张卡拉不平；流形定义接受这个现实，只要求逐页可用。

\subsection{三个反面教材帮助划界}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{圆锥顶点}：圆锥面在顶点附近的任何邻域都不同胚于平面开集（尖点无法拉平），不是光滑流形——至少顶点要除外。
\item
  \textbf{两条相交直线}：交点附近像``十''字，不是一段直线，不是一维流形。
\item
  \textbf{带边区间 \([0,1)\)}：端点 \(0\) 的邻域只与半开区间同胚，不与 \(\R\) 的开集同胚；它是带边流形，属于稍宽的定义，本书默认的``流形''不含边。
\end{itemize}

判断一个集合是不是流形，要问的是：每一点附近能否找到一张卡。整体形状——是否闭合、是否打结、有几个洞——不影响这个局部性质，那些是拓扑另外关心的事。

\subsection{子流形：生活在更大空间里}

本书遇到的流形大多是欧氏空间的子集。若 \(M\subseteq\R^n\) 的每一点附近，都能把 \(\R^n\) 的坐标拉直，使 \(M\) 恰好对应其中某 \(d\) 个坐标变化、其余坐标固定，则 \(M\) 是 \(\R^n\) 的 \(d\) 维子流形。球面、环面、Part 13 中``数据躺在其上的低维曲面''，都是这个意义上的对象。

最实用的判据是正则值定理（只引用）：若 \(F:\R^n\to\R^k\) 光滑，且 \(c\) 处的 Jacobi 矩阵在 \(F^{-1}(c)\) 上处处满秩，则 \(F^{-1}(c)\) 是 \(\R^n\) 的 \(n-k\) 维子流形。球面即 \(F(x)=\norm x^2\) 在 \(c=1\) 处的原像：\(\nabla F=2x\ne0\) 在球面上成立。``等值面在高维里是光滑曲面''，多数情形由这一条保证。

\subsection{为什么 Part 13 需要这个定义}

``流形假设与非线性降维''说：高维观测集中在低维流形附近。有了定义，这句话的三层含义分开了：\textbf{数据有结构}（观测不充满整个环境空间）是经验事实；\textbf{结构是流形}（局部可拉平、有确定维数、没有尖点自交）是建模假设——数据完全可能躺在圆锥顶点或自交集上，那里的``维数''和``近邻''都要重新解释；\textbf{局部是平的}（每点近似切空间）是流形的定理而非假设，下一节把它变成切空间的定义。三层分清后，才能判断某个数据集的``流形性''究竟验证了什么、假设了什么。
