\section{切空间把``方向''还给弯曲空间}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/08-Manifold-Basics/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}流形上的点不能随任意环境方向移动，切空间收集所有可由流形内曲线产生的瞬时速度。梯度和微分真正作用的方向都属于这个局部线性空间。
\end{quote}

平面上，``从 \(p\) 点沿方向 \(v\) 走''就是 \(p+tv\)。球面上没有全局加法：从北极``往东走''，走一段就离开了球面。方向必须重新定义，而定义的结果——切空间——是流形上一切微积分的起点。

\subsection{用曲线定义切向量}

设 \(M\) 是 \(d\) 维光滑流形，\(p\in M\)。过 \(p\) 的光滑曲线是光滑映射 \(\gamma:(-\varepsilon,\varepsilon)\to M\)，\(\gamma(0)=p\)。两条曲线若在坐标卡下的一阶导数相同，就在 \(p\) 点``同速同向''——这个等价关系与卡的选择无关（转移映射光滑保证）。一个等价类称为 \(p\) 点的一个切向量，直觉是：沿流形路过 \(p\) 时允许具有的瞬时速度。所有切向量的集合记为 \(T_pM\)，称为 \(p\) 点的切空间。

在坐标卡 \((U,\varphi)\) 下，每条曲线变成 \(\R^d\) 中的曲线 \(\varphi\circ\gamma\)，其速度是普通向量。这让 \(T_pM\) 自然成为 \(d\) 维向量空间：坐标方向 \(\partial/\partial x_i\)（第 \(i\) 个坐标曲线在 \(p\) 点的速度）构成一组基。切空间永远是平直的向量空间——弯曲的是流形，不是它的切空间。这正是\hyperref[sec:13-Machine-Learning/04-Dimensionality-Reduction/04]{``流形假设与非线性降维''}中``局部邻域近似一个低维线性块''的严格含义。

\subsection{\texorpdfstring{球面的切平面：\(T_pM\) 不等于 \(M\)}{球面的切平面：TpM 不等于 M}}

在 \(\R^3\) 中看 \(S^2\)。过 \(p\) 的球面曲线 \(\gamma(t)\) 满足 \(\norm{\gamma(t)}=1\)，对 \(t\) 求导：

\[
0=\frac{d}{dt}\langle\gamma,\gamma\rangle
=2\langle\gamma',\gamma\rangle,
\]

所以在 \(p\) 点有 \(\langle\gamma'(0),p\rangle=0\)：切向量恰好是与 \(p\) 正交的环境向量，

\[
T_pS^2=\{v\in\R^3:\langle v,p\rangle=0\}.
\]

北极的切平面是水平面，赤道上一点的切平面是竖直面——每一点的``可动方向''都是一张普通平面，但各点的平面不同。这个例子同时暴露两个常见混淆：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  切向量 \(v\in T_pS^2\) 是环境空间 \(\R^3\) 中的向量，但 \(p+v\) 一般不在球面上；``沿 \(v\) 走一步''需要流形自己的运动（下一节的测地线），不能直接加。
\item
  \(T_pS^2\) 与球面在 \(p\) 附近``贴合''，但只有一阶贴合：球面在切平面的一侧弯下去，二阶项由曲率负责（本单元不展开）。
\end{itemize}

\subsection{映射的微分把切向量推过去}

流形间的光滑映射 \(F:M\to N\) 在每点诱导线性映射

\[
dF_p:T_pM\to T_{F(p)}N,
\]

定义方式是沿曲线推：切向量由曲线 \(\gamma\) 代表，\(dF_p\) 把它送到曲线 \(F\circ\gamma\) 的速度。这正是多元微积分中``Jacobian 是最佳线性映射''（\hyperref[sec:10-Matrix-Calculus/01-Derivative-Conventions/01]{``导数是最佳线性映射''}）在弯曲空间上的形态：\(F\) 在一阶上把 \(p\) 附近的流形几何线性化。若 \(M\subseteq\R^n\) 是子流形、\(F\) 是环境映射的限制，\(dF_p\) 就是环境 Jacobi 在切子空间上的限制。

链式法则 \(d(G\circ F)_p=dG_{F(p)}\circ dF_p\) 逐字成立——Part 10 的\hyperref[sec:10-Matrix-Calculus/02-Differentials/02]{``链式法则就是线性映射复合''}在流形上不需要改动一个字。

\subsection{流形假设的精确版本}

\hyperref[sec:13-Machine-Learning/04-Dimensionality-Reduction/04]{``流形假设与非线性降维''}中的生成映射 \(F:\mathcal A\to\mathcal X\)（从少量自由度 \(\mathcal A\) 到观测空间 \(\mathcal X\)）若在 \(\mathbf a\) 处可微，则

\[
F(\mathbf a+\mathbf h)
=F(\mathbf a)+dF_{\mathbf a}\mathbf h+o(\norm{\mathbf h}).
\]

像 \(F(\mathcal A)\) 在 \(F(\mathbf a)\) 附近被切空间 \(dF_{\mathbf a}(T_{\mathbf a}\mathcal A)\) 一阶逼近。降维方法的``局部线性块''就是这个切空间；``全局弯曲''则是 \(dF_{\mathbf a}\) 随 \(\mathbf a\) 变化、且 \(F\) 不是单射的事实。若 \(dF_{\mathbf a}\) 不满秩，局部自由度数还会再降——这是数据流形上有``奇点''的苗头，邻接图方法在那里最容易搭错边。

\subsection{切向量与位移向量的分野}

最后强调一条贯穿微分几何的分界线：切向量属于点，位移属于空间。在 \(\R^n\) 中两者重合，所以初学时容易混；在弯曲流形上，只有每个点自己的切空间，没有``把 \(p\) 的切向量平移到 \(q\)''的免费方式（平行移动需要联络，超出本单元）。Part 15 中稳定流形与不稳定流形的切空间——由线性化系统的特征子空间给出——是这个框架在动力系统中的直接实例：流形是弯曲的，但它的``入口方向''是平直的向量空间，这正是相图骨架能被画出来的原因。
