\section{黎曼度量让弯曲空间有长度}

切空间给了``方向''，但还没有``长度''与``距离''。在 \(\R^n\) 中，曲线长度用内积量速度再积分；流形上每个切空间各自为政，需要逐点指定内积，才能把这套账算起来。这个逐点内积就是黎曼度量。

\subsection{逐点内积，光滑变化}

流形 \(M\) 上的黎曼度量 \(g\) 为每个点 \(p\) 的切空间 \(T_pM\) 指定一个内积

\[
g_p:T_pM\times T_pM\to\R,
\qquad
g_p(v,v)>0\ (v\ne0),
\]

并要求它随 \(p\) 光滑变化。配备了 \(g\) 的流形称为黎曼流形。最熟悉的例子是诱导度量：若 \(M\subseteq\R^n\) 是子流形，把环境欧氏内积限制到每个 \(T_pM\)（它是 \(\R^n\) 的子空间），球面、环面、数据流形自带的度量都是这样来的。

有了度量，曲线 \(\gamma:[a,b]\to M\) 的长度定义为

\[
L(\gamma)=\int_a^b\sqrt{g_{\gamma(t)}\bigl(\gamma'(t),\gamma'(t)\bigr)}\,dt,
\]

两点间距离是所有连接曲线长度的下确界。角度同样可以定义——\(g_p\) 是普通内积， Cauchy--Schwarz 与正交在每个切空间内照搬。

\subsection{距离为什么变成最短路径}

欧氏空间中，直线实现距离。黎曼流形上，实现（或局部实现）最短长度的曲线称为测地线。在诱导度量下，球面的测地线是大圆：过球心的平面与球面的交线。北京到纽约的最短航线沿大圆走，在平面地图上显得``绕远''——地图的平直格网不是球面的度量。

这个例子把三件事一次说清：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{距离是内在的}：大圆长度用球面自己的度量算，不经过外部空间；把它压扁到平面，长度就变了。
\item
  \textbf{直线概念被替换}：测地线是``尽量直''的曲线（加速度始终垂直于流形），不是任何坐标下的直线。
\item
  \textbf{最短是局部性质}：大圆上过对径点之后仍走同一大圆会绕远；测地线只保证局部最短，全局最短路可能不存在或不唯一（极点之间的经线有无穷多条，同样短）。
\end{itemize}

Isomap 中``两点之间的真实距离应当沿流形表面量取''（``流形假设与非线性降维''）说的就是黎曼距离：邻接图上的最短路径是对测地线的图近似，瑞士卷上相邻两层``欧氏近、表面远''正是诱导度量与环境度量的差异。

\subsection{\texorpdfstring{欧氏距离与黎曼距离的分工}{欧氏距离与黎曼距离的分工}}

子流形上两套距离并存：环境距离（ \(\R^n\) 中的直线距离）与内在距离（流形内的最短路径）。关系有两条：内在距离总不小于环境距离（直线不会比任何路径更长）；两点足够近时，两者一阶吻合（切空间是流形的一阶近似）。Isomap 的全部赌注就在这里：邻接边足够短，环境距离就可信；跨过缝隙的边足够长，就必须走图。噪声与稀疏采样打乱的，正是``足够近''与``足够远''的分界。

\subsection{度量也是选择的对象}

诱导度量不是唯一选择。统计模型中的 Fisher 信息在参数族上定义另一种黎曼度量：

\[
g_\theta=\E_\theta\!\left[
\nabla_\theta\log p_\theta\,
\nabla_\theta\log p_\theta^\trans
\right],
\]

它按``分布有多容易区分''来量参数空间，而不是按参数数值的欧氏差。两个参数点欧氏距离很近，诱导的分布可能完全不同（几乎正交的方向）；反之亦然。Part 11 已经看到 Fisher 信息把微小参数位移变成局部度量 \(I(\theta)(d\theta)^2\)；把它提升为黎曼度量后，``自然梯度''就是在这个几何里的最速下降方向，与 Part 10 中``改变内积会改变梯度的向量表示''完全同构。

这个例子说明黎曼度量的真正角色：它把``什么叫近''的选择权交给几何。数据流形用诱导度量，参数流形可以用 Fisher 度量，选错了度量，``最短路径''和``合理插值''都会跟着错。

\subsection{落点}

流形（可拉平）、切空间（有方向）、黎曼度量（有长度）三层合起来，弯曲空间上的微积分才算有了地基。下一节把这副地基用到对象本身：流形上的函数与映射怎样微分，以及 Part 13、Part 15 中那些``流形''在这套语言里各自是什么。
