\section{流形上的函数与映射}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/08-Manifold-Basics/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}流形上的函数是否光滑，要在相容坐标图中表现为普通光滑函数。映射的微分则把源流形的切向量线性送到目标流形的切空间。
\end{quote}

有了流形、切空间与度量，最后一步是把``函数''和``映射''放到这个舞台上：什么函数算光滑，它的导数是什么，以及本书前面各处出现的``流形''在这套语言里各自对应什么对象。

\subsection{光滑性通过坐标卡定义}

流形 \(M\) 上的函数 \(f:M\to\R\) 称为光滑，如果对每张卡 \((U,\varphi)\)，复合 \(f\circ\varphi^{-1}\)（定义在 \(\R^d\) 的开集上）光滑。流形间映射 \(F:M\to N\) 光滑，如果任意卡的复合 \(\psi\circ F\circ\varphi^{-1}\) 光滑。定义借助卡，但结论与卡无关——转移映射光滑保证了这一点。这就是\hyperref[sec:12-Real-Analysis-Support/08-Manifold-Basics/01]{``流形是局部像欧氏空间的集合''}中把光滑性放在转移映射上的回报：一切光滑概念都可以在任意一页地图上检查，而不必发明新的``弯曲微积分''。

函数的微分是切空间上的线性泛函：对切向量 \(v\)（由曲线 \(\gamma\) 代表），

\[
df_p(v)=\left.\frac{d}{dt}f(\gamma(t))\right|_{t=0}.
\]

在卡下，这就是普通方向导数。若 \(M\) 有黎曼度量，由 Riesz 表示（``\(L^2\) 的几何让投影与正交可用''），存在唯一切向量 \(\nabla f(p)\in T_pM\) 使 \(df_p(v)=g_p(\nabla f,v)\)——梯度是流形切空间里的向量，不是环境空间里的向量。

\subsection{子流形的三个来源}

本书需要的子流形几乎全部来自三种构造：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{等值面}：\(F^{-1}(c)\) 在 \(dF\) 满秩处是子流形（第一节的正则值判据）。球面、椭球面、\hyperref[sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/02-Stability-and-Dynamical-Systems/02]{``稳定性与 Lyapunov 函数''}中 Lyapunov 函数的等高面，都是这样来的。
\item
  \textbf{参数化像}：光滑映射 \(F:\mathcal A\to\R^n\) 若 \(dF\) 处处单射且 \(F\) 是嵌入（同胚到像），像 \(F(\mathcal A)\) 是子流形。瑞士卷、数据流形的理想化版本属于此类；自交或 \(dF\) 降秩处，像会出尖点或粘连，``流形假设''在那里失效。
\item
  \textbf{图}：函数 \(h:\R^d\to\R^{n-d}\) 的图 \(\{(x,h(x))\}\) 总是子流形；反过来说，任何子流形局部都是某个图——这为``流形是局部拉平的''给出最具体的形态。
\end{itemize}

切空间在三种构造下各有算法：等值面 \(F^{-1}(c)\) 的切空间是 \(\ker dF_p\)（梯度正交方向的全体）；参数化像的切空间是 \(dF_{\mathbf a}\) 的列空间（生成映射的 Jacobi 列空间）；图的切空间是 \(\{(v,dh_x v)\}\)。Part 13 中``生成映射的 Jacobi 列空间张成局部线性块''与第二种算法是同一句话。

\subsection{稳定流形：动力系统中的子流形实例}

``相平面把解画成几何''中，鞍点的稳定流形定义为``沿它前进最终汇入鞍点的轨迹全体''。在双曲不动点附近，它是真正的子流形，且与线性化系统的稳定特征子空间 \(E^s\) 相切：线性化给出切空间，非线性项把这张平面``弯''成流形。局部版本（不动点邻域内）由不变流形定理保证存在；全局延伸则只是把局部流形沿流继续运输。这个例子同时说明：流形不必由约束或参数化事先给出，它可以从动力学中\emph{长出来}。

\subsection{流形假设：定义、定理还是假设}

现在可以给 Part 13 的核心说法一个完整的形式化。设观测 \(X\) 由潜变量 \(A\) 经光滑映射 \(F\) 生成，\(X=F(A)+\text{噪声}\)。``数据躺在低维流形附近''分解为：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  若 \(F\) 是嵌入，无噪声样本严格落在子流形 \(F(\mathcal A)\) 上——这是定义与构造；
\item
  每个样本附近存在 \(d\) 维切空间（\(dF\) 的列空间）作为局部线性近似——这是流形的定理；
\item
  噪声小、\(F\) 是嵌入、样本覆盖足够——这是需要验证的假设，三条都可能单独失败。
\end{itemize}

Isomap 的邻接图估计的是黎曼距离（上一节）；LLE 拟合的局部重构权重活在切空间里；t-SNE 只保近邻概率，回避了全局几何。三者分别使用了流形结构的不同侧面，也因此各自继承了不同的失效方式——图的短路、切空间估计的噪声、全局形状的放弃。

\subsection{本单元的落点}

流形语言的回报是把三类原先只能含糊其辞的陈述变成可检验的句子：``数据有低维结构''（子流形存在性）、``局部可以线性化''（切空间，定理）、``远距离要沿表面走''（黎曼距离，定义）。本书不继续走向联络、曲率与示性类——那些是研究弯曲\emph{本身}的工具；对本书而言，弯曲只是数据的住所，知道怎样在里面量方向、长度和函数，已经够用。
