\section{从 ODE 到 PDE：未知量从一条曲线变成一场}

ODE 的未知量 \(x(t)\) 是一条曲线：每个时刻一个状态。把``时刻''推广成``时空中的每个点''，未知量就变成场 \(u(t,x)\)：一根杆上每一点的温度、一根弦上每一点的高度。变化规律里同时出现时间导数与空间导数，这就是偏微分方程。

\subsection{先感受困难：用 ODE 方法处理场会失败}

最直接的想法是：把场 \(u(t,x)\) 离散成有限个点 \(u_i(t)=u(t,x_i)\)，每个点满足 ODE。但这里有一个问题：空间导数 \(\partial_xu\) 需要相邻点的信息，ODE 只描述单个点的演化。

更根本的问题是：场的变化率由空间形状决定，不是由单个点的值决定。一根杆上某点的温度变化率，取决于它与左右邻居的温度差；一根弦上某点的加速度，取决于它与左右邻居的高度差。这种``局部相互作用''不能用 ODE 描述，需要 PDE。

\subsection{热方程：温差驱动流动}

一根均匀细杆，位置 \(x\in[0,L]\)，温度为 \(u(t,x)\)。物理直觉只有一条：热量从热处流向冷处，流量正比于温度梯度。沿一小段杆算账——流入减流出等于温度上升——得到

\[
\partial_t u=\kappa\,\partial_{xx}u,
\qquad \kappa>0.
\]

这叫做热方程（扩散方程），\(\partial_{xx}u\) 是空间二阶导数，\(\kappa\) 是扩散系数。只看符号就能读出行为：某点比左右邻居热（\(u\) 在 \(x\) 方向下凹，\(\partial_{xx}u<0\)），它就降温；比邻居冷就升温。方程把``局部凹凸决定下一步变化''写成了等式。

与 ODE 类比，\(\partial_t u\) 仍是``下一步怎样变''，但右端不再是 \(u\) 本身的函数，而是 \(u\) 的空间曲率。这是 PDE 与 ODE 的第一个本质差别：变化率由场的空间形状决定。

\subsection{波动方程：位置决定加速度}

拉紧的弦，高度为 \(u(t,x)\)。一小段弦受两侧张力拉拽，合力正比于弦的弯曲程度，牛顿第二定律给出

\[
\partial_{tt}u=c^2\,\partial_{xx}u,
\qquad c>0.
\]

时间导数也是二阶的：方程描述的不是``速度''而是``加速度''。\(c\) 是波速。与热方程对比，空间项形式相同（都是 \(\partial_{xx}u\)），时间项差一阶——正是这一阶之差，让两类方程的行为天差地别（下一节展开）。

ODE 中的谐振子 \(x''+\omega^2x=0\) 是它的影子：波动方程可以想象成无穷多个相邻质点的耦合谐振子。

\subsection{Laplace 方程：不再随时间变化}

问杆的温度在长时极限变成什么样。热方程中令 \(\partial_tu=0\)，得到

\[
\partial_{xx}u=0,
\]

即稳态温度是 \(x\) 的线性函数。高维版本是 Laplace 方程

\[
\Delta u=0,
\qquad
\Delta u=\sum_{i=1}^{d}\partial_{x_ix_i}u,
\]

满足它的函数称为调和函数。Laplace 方程没有时间，未知量只是空间的函数；它描述的是平衡态、势场与稳态分布。加一个源项就是 Poisson 方程 \(-\Delta u=f\)（``谱方法用光滑性换高精度''中处理过它的周期版本）。

\subsection{初值与边界条件各管什么}

ODE 初值问题由``方程 + 初值''唯一确定一条解曲线。PDE 需要两类数据，分工不同：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{初始条件}：\(u(0,x)=u_0(x)\)，告诉场从哪里出发。波动方程因时间二阶，还要给初始速度 \(\partial_tu(0,x)\)。
\item
  \textbf{边界条件}：空间区域边缘上的约束。杆的两端固定温度（Dirichlet：\(u(t,0)=u(t,L)=0\)）、两端绝热（Neumann：\(\partial_xu=0\)）、或混合（Robin）。
\end{itemize}

少一个条件，解通常不唯一；多一个条件，解可能不存在。两端固定温度的稳态热方程 \(\partial_{xx}u=0\) 只有线性解，由两个端点值唯一确定——这是``边值问题从打靶到全局离散''中二阶 ODE 边值问题的连续版本；波动方程若在时间方向也加``终端条件''，问题会立刻变得病态（第三节会看到为什么）。

一杯刚倒好的热咖啡可以作为统一的参照物：杯内温度场 \(u(t,x)\) 满足热方程；倒入那一刻的分布是初始条件；杯壁与外界交换热量的方式是边界条件——贴导热桌面的一端和贴空气的一端，边界条件不同，稳态也不同。方程相同，数据不同，答案完全不同。

\subsection{线性、叠加与谱的入口}

三条方程都是线性的：\(u,v\) 是解，则 \(\alpha u+\beta v\) 也是解。叠加原理意味着可以把复杂初始条件拆成简单成分分别演化再相加——这正是分离变量与 Fourier 方法的地基（第四节），也是``从 Fourier 级数到连续变换''中``微分变乘法''之所以有效的原因。非线性 PDE（如 Navier--Stokes）没有这条路，分析要难得多，本单元不展开。

三条方程还共享一个谱观点：把空间算子（\(\partial_{xx}\) 或 \(\Delta\)）的特征函数作为基，PDE 在每个特征方向上退化为 ODE。下一节先用定性语言看三类方程各自的行为，再把``特征函数展开''变成具体算法。
