\section{三类典型方程行为迥异}

热方程、波动方程、Laplace 方程的空间项几乎相同，时间项各不相同。这一点点差别把它们的解推向三种截然不同的命运：一个把一切都抹平，一个把扰动原样传播，一个根本没有时间。理解这三类行为，比记住任何求解公式都重要。

\subsection{热方程抹平：正则性立即变好}

热方程 \(\partial_tu=\kappa\partial_{xx}u\) 有两个招牌性质。

\textbf{高频衰减快于低频。}在空间周期边界下试一个正弦成分 \(u(t,x)=T(t)\sin(kx)\)。代入方程：

\[
T'(t)\sin(kx)=-\kappa k^2T(t)\sin(kx),
\qquad
T(t)=e^{-\kappa k^2t}T(0).
\]

波数 \(k\) 越大，衰减率 \(\kappa k^2\) 越大。初始温度分布再粗糙，高频毛刺也最先消失——解随时间立刻变得光滑，哪怕初始数据只是分段连续。这与``从 Fourier 级数到连续变换''中``光滑性对应高频系数衰减''互为表里：热方程主动制造高频衰减。

\textbf{最大值原理。}杆上最高温度只可能出现在初始时刻或两端边界，不会在内部凭空变高。物理上显然——没有热源时，最热的地方只会变凉；数学上它是热方程的结构性质，给出解的先验界，也是唯一性与稳定性证明的主力工具。

把一块冰放进一杯热水，温度分布最初有尖锐的分界；几分钟后，冰水交界处先变模糊，最后整杯水趋于均匀温度。这就是热方程的两条性质在日常尺度上的表演：毛刺先消失，极端值只减不增。

\subsection{波动方程传播：正则性原地踏步}

波动方程 \(\partial_{tt}u=c^2\partial_{xx}u\) 的一维通解（d'Alembert 公式）是

\[
u(t,x)=F(x-ct)+G(x+ct),
\]

即一个向右跑的形状 \(F\) 和一个向左跑的形状 \(G\) 的叠加。直接代入即可验证它满足方程。初始时刻的任意形状——哪怕带尖角——被原封不动地搬向两侧，速度恒为 \(c\)。

两条对照立刻出现：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{有限传播速度}：某点的扰动需要 \(t=L/c\) 才能影响距离 \(L\) 之外的地方。热方程相反——任何形式解都显示初始扰动立刻对全空间有（指数级微小的）影响，``传播速度无限''。
\item
  \textbf{正则性不增不减}：初始形状是尖的，传播后还是尖的。波动方程不磨平任何东西；冲击波、间断都可以持续存在。热方程则让间断瞬间消失。
\end{itemize}

拨动吉他弦，指尖捏出的三角形初始形状会分成两半，各沿弦向两端跑去，在端点反射后回来——d'Alembert 解就是这个过程的写照。池塘里丢一块石头，波纹以有限速度向外扩散，是同一类行为的空间版本。

\subsection{Laplace 方程平衡：内部由边界决定}

Laplace 方程 \(\Delta u=0\) 的解是调和函数，它的两条性质与``平衡''二字完全对应。

\textbf{均值性质}：调和函数在任一点的值，等于它在以该点为中心的任意球面（或球体）上的平均值。一维情形 \(\partial_{xx}u=0\) 的解是直线，端点中点的值恰是两端平均——这是最朴素的版本。均值性质说明调和函数不可能在内部取到严格的局部极值：否则那一点会大于（或小于）周围平均，矛盾。于是最大值与最小值只能在边界取得——这与热方程的最大值原理同源，都是``无源则内部无峰''。

\textbf{内部由边界唯一决定}：给定区域边界上的值（Dirichlet 数据），调和函数在全区域被唯一确定。边界一点小扰动，内部处处受影响但影响光滑衰减——Laplace 方程把边界信息``调和地''传播到内部。这就是为什么静电势、稳态温度、不可压缩流场都由边界条件决定全局。

鼓皮被绷在一个弯曲的边框上，静止后每一点的高度就是它邻域的平均——鼓面形状是边界框唯一决定的调和函数（在忽略张力的理想化下）。想改变鼓面内部，只能动边框。

\subsection{分类语言：椭圆、抛物、双曲}

二阶线性 PDE 按最高阶项的代数结构分为三类，三条典型方程各占一席：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{椭圆型}（Laplace）：没有时间方向，解的光滑性最好，适定数据是边界条件；
\item
  \textbf{抛物型}（热）：时间一阶、空间二阶，向前抹平，适定数据是初始条件加边界条件，时间不能反演——倒着解热方程是经典病态问题；
\item
  \textbf{双曲型}（波动）：时间二阶、空间二阶，扰动沿特征以有限速度传播，适定数据是初值加初速度。
\end{itemize}

分类不是术语游戏。它预告了每类方程``该给什么数据、解有多光滑、扰动怎样传播、什么问题会病态''。把波动方程当热方程解（例如只给初值不给初速度）或给椭圆方程提初始条件，都是拿错了钥匙。数值方法的选择也跟随分类：抛物方程常用隐式格式压稳定，双曲方程要尊重特征速度与 CFL 条件（``稳定区域与刚性方程''中同一逻辑的空间版本）。

下一节把``适定''两个字拆开：存在、唯一、连续依赖，各自怎样证明、怎样失败。
