\section{适定性与能量方法}
\label{sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/03-PDE-Introduction/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}存在和唯一还不够。若微小数据误差能造成巨大解误差，问题仍不可可信计算。能量估计常把唯一性与连续依赖压缩成一个不等式。
\end{quote}

ODE 的存在唯一性由 Lipschitz 条件一句话给出（\hyperref[sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/01-ODE-Theory/03]{``存在唯一性为什么需要 Lipschitz''}）。PDE 没有这样统一的定理，Hadamard 提出的三条适定性标准取而代之：解\textbf{存在}、\textbf{唯一}、并\textbf{连续依赖}于数据。三条独立，任何一条失败都是不同的灾难。

\subsection{Hadamard 的反面教材：倒解的热方程}

给热方程 \(\partial_tu=\partial_{xx}u\) 换时间方向，等价于问：能否从现在的温度反推过去？取初始（其实是``终端''）数据为高频正弦 \(u_0(x)=\frac1n\sin(nx)\)，向前倒解得到的形式解是

\[
u(t,x)=\frac1n e^{n^2t}\sin(nx).
\]

在 \(t=-1\)（比如``昨天''），幅度是 \(\frac1n e^{n^2}\)：初始扰动只有 \(1/n\) 大小，倒推一天却放大 \(e^{n^2}\) 倍。取 \(n\to\infty\)，数据误差趋于零，解的差异趋于无穷——连续依赖性彻底失败。这就是\hyperref[sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/03-PDE-Introduction/02]{``三类典型方程行为迥异''}中``抛物方程时间不能反演''的定量含义：倒解热方程把高频衰减机制逆转成高频爆炸，而任何测量都有高频噪声。

同样的把戏适用于 Laplace 方程的``初值问题''：对 \(\partial_{xx}u+\partial_{yy}u=0\) 沿 \(y\) 给初始数据，高频成分按 \(e^{ny}\) 放大。Hadamard 正是用这类例子说明：不满足三条标准的问题，在物理与计算上都毫无意义——噪声会把答案淹没。

\subsection{能量方法：一条不等式同时给唯一与稳定}

能量方法是 PDE 中最接近 ODE Lyapunov 函数的工具（\hyperref[sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/02-Stability-and-Dynamical-Systems/02]{``稳定性与 Lyapunov 函数''}），而且不需要知道解的公式。以带齐次 Dirichlet 边界的热方程为例，定义能量

\[
E(t)=\frac12\int_0^L u(t,x)^2\,dx.
\]

对时间求导，把方程代入，再分部积分（边界项因 \(u=0\) 消失）：

\[
E'(t)=\int u\,\partial_tu\,dx
=\kappa\int u\,\partial_{xx}u\,dx
=-\kappa\int(\partial_xu)^2\,dx\le0.
\]

能量只减不增。三条结论立刻到手：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{唯一性}：若 \(u,v\) 是同数据的两个解，差 \(w=u-v\) 满足齐次方程与零初值；\(E_w(0)=0\) 且 \(E_w\) 不增，故恒为零，\(w\equiv0\)。
\item
  \textbf{连续依赖（\(L^2\) 意义）}：初值差 \(L^2\) 范数小，则以后各时刻差的能量同样小——误差不会自发放大。
\item
  \textbf{衰减}：进一步用 Poincar\'e 不等式 \(\int u^2\le C\int(\partial_xu)^2\)（齐次边界下成立），得 \(E'(t)\le-2\kappa C^{-1}E(t)\)，能量指数衰减——这正是``抹平''的定量版。
\end{itemize}

波动方程有同样结构的能量

\[
E(t)=\frac12\int\left[(\partial_tu)^2+c^2(\partial_xu)^2\right]dx,
\]

求导后代入方程恰好为零：能量守恒。这解释了波动为什么不衰减，也给唯一性。

\subsection{存在性从哪里来}

能量估计只给``如果解存在''的结论。存在性通常由别的构造给出：分离变量写出级数解（下一节）、半群理论、或先离散再取极限（数值格式本身就是构造性存在证明的候选）。对本书的三个典型线性方程，初边值问题在通常光滑性要求下都适定；适定性失败主要出现在：时间方向弄反、数据类型与方程类型不匹配（上一节的分类）、边界条件过多或过少。

\subsection{弱解：当先验估计比经典解更可靠}

能量估计只用到积分与分部积分，不要求解处处二次可微。这提示一条更宽的路：把方程从逐点形式改写成积分形式。以 Poisson 方程 \(-\Delta u=f\) 为例，乘试验函数 \(v\) 并分部积分，得

\[
\int\nabla u\cdot\nabla v\,dx=\int fv\,dx
\qquad\text{对所有试验函数 }v.
\]

满足这个积分恒等式的 \(u\) 称为弱解。它只需一阶导数在积分意义下存在（Sobolev 空间的对象），允许经典导数不存在的函数入场。变分法与有限元正是建立在弱形式上：\hyperref[sec:08-Numerical-Analysis/04-Numerical-Differentiation-and-Integration/02]{``从插值多项式到梯形与 Simpson 求积''}一系方法中``有限元通过弱形式控制残差''一句，指的就是这个框架。弱解若额外光滑，自动是经典解；弱形式因此在不损失经典结论的前提下扩大了问题的合法答案集。

HJB 方程的黏性解（\hyperref[sec:16-Control-and-Reinforcement-Learning/01-Optimal-Control/03]{``HJB 方程与动态规划''}末尾提到）是同一思想在非线性一阶方程上的版本：值函数有折角、经典导数不存在时，用检验函数在折角处的单侧条件代替逐点等式，保住唯一性。

\subsection{落点}

ODE 里一句 Lipschitz 完成的事，在 PDE 中拆成了三件事：分类决定该给什么数据，能量方法给唯一与稳定，弱形式给更宽的解概念。这套语言足以读懂本书后面所有涉及 PDE 的论断；继续深入（半群、Sobolev 空间、椭圆正则性）时，能量估计仍是第一条主线。
