\section{分离变量：把 PDE 还原为一族 ODE}

前三节都在讲``行为''，本节给出经典线性 PDE 最系统的求解方法：分离变量。它的前提只有两条——方程线性、区域与边界条件允许变量分离——而回报是把 PDE 完全还原成本 Part 第一单元已经会解的 ODE 族。

\subsection{试探乘积解：一个假设引出两个 ODE}

以齐次 Dirichlet 边界的热方程为例：

\[
\partial_tu=\kappa\partial_{xx}u,
\qquad
u(t,0)=u(t,L)=0.
\]

试探形如 \(u(t,x)=T(t)X(x)\) 的解。代入并两边除以 \(\kappa TX\)：

\[
\frac{T'(t)}{\kappa T(t)}=\frac{X''(x)}{X(x)}.
\]

左边只含 \(t\)，右边只含 \(x\)，两边却对一切 \((t,x)\) 相等——只能同等于一个常数，记为 \(-\lambda\)。于是 PDE 拆成两个 ODE：

\[
X''+\lambda X=0,\qquad X(0)=X(L)=0,
\]

\[
T'=-\kappa\lambda T.
\]

第一个是本 Part 边值理论中的 ODE 特征值问题：非零解只在

\[
\lambda_k=\left(\frac{k\pi}{L}\right)^2,
\qquad
X_k(x)=\sin\frac{k\pi x}{L},
\qquad k=1,2,\ldots
\]

时存在。第二个是每个 \(k\) 对应的指数衰减

\[
T_k(t)=e^{-\kappa\lambda_k t},
\]

正是``三类典型方程行为迥异''开头算过的高频衰减。

\subsection{叠加原理把级数拼成通解}

单个乘积解只含一个空间频率。线性方程允许叠加：

\[
u(t,x)=\sum_{k=1}^{\infty}b_k
\sin\frac{k\pi x}{L}\,
e^{-\kappa(k\pi/L)^2 t}.
\]

系数由初始条件决定：令 \(t=0\)，要求

\[
u_0(x)=\sum_{k=1}^{\infty}b_k\sin\frac{k\pi x}{L},
\]

即把初始分布展开为正弦级数。正弦系在 \(L^2([0,L])\) 中是完备正交基（``\(L^2\) 的几何让投影与正交可用''），系数为投影

\[
b_k=\frac{2}{L}\int_0^L u_0(x)\sin\frac{k\pi x}{L}\,dx.
\]

至此 PDE 完全解出：初始分布的每个 Fourier 成分独立地按自己的时间常数衰减，高频先死，低频后死——上一节的定性结论变成了逐项可见的公式。

\subsection{同一机器处理波动与 Laplace}

波动方程 \(\partial_{tt}u=c^2\partial_{xx}u\) 用同样的试探，空间部分仍是同一个特征值问题，时间部分变成

\[
T''+c^2\lambda T=0,
\qquad
T_k(t)=A_k\cos\frac{ck\pi t}{L}+B_k\sin\frac{ck\pi t}{L}.
\]

衰减指数换成等幅振荡：每个空间频率是一个独立的谐振子，初值与初速度分别决定 \(A_k,B_k\)。``无穷多个耦合谐振子''这句直觉由此严格化。

矩形区域上的 Laplace 方程分离两个空间变量，一个方向的特征展开确定后，另一方向解一族二阶常系数 ODE，边界数据决定系数。方法完全相同，只是没有时间变量，两个边界各管一个方向的常数。

\subsection{对称区域给出别的基函数}

分离变量的本质是找空间算子的特征函数。区域形状决定特征函数是谁：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  区间 + 齐次 Dirichlet：正弦；齐次 Neumann：余弦；
\item
  周期区间：完整 Fourier 系（``从 Fourier 级数到连续变换''）；
\item
  圆盘：极坐标分离，角向是三角函数，径向是 Bessel 函数；
\item
  球面：球谐函数。
\end{itemize}

谱方法（``谱方法用光滑性换高精度''）与特征展开数值法，就是把这个解析结构搬到计算机上：用少量低频特征函数近似解，光滑解的高频系数快速衰减，截断误差可控。

\subsection{方法的三条边界}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{必须线性}：叠加原理是整台机器的发动机；非线性 PDE 中乘积试探一般不产生封闭系统。
\item
  \textbf{区域必须可分离}：直角、极、球坐标下的规则区域才行；一般形状的区域没有手算特征函数，需要数值特征展开或有限元。
\item
  \textbf{非齐次项另行处理}：源项与非齐次边界可通过齐次化或特征展开吸收，但要单独计算，不能指望乘积试探一步到位。
\end{itemize}

本单元的四节构成一个最小闭环：认出方程类型（第一节）→ 预判行为（第二节）→ 用能量守住底线（第三节）→ 在规则区域上算出解（本节）。这套流程对本书涉及的线性 PDE——从热传导、波传播到 HJB 的线性特例——都够用；面对非线性或复杂区域时，它告诉你该向数值方法与更专门理论要什么。
