\section{Sobolev 空间与半群：弱解的严格框架}
\label{sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/03-PDE-Introduction/05}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}弱解降低对逐点导数的要求，半群把无限维演化重新写成``状态随时间推进''。代价是必须明确函数空间、定义域和算子条件。
\end{quote}

\hyperref[sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/03-PDE-Introduction/03]{``适定性与能量方法''}中，弱解通过积分恒等式定义，但``一阶导数在积分意义下存在''只是直觉说法。Sobolev 空间把这个说法变成严格的函数空间，半群理论则把演化方程写成 \(u(t)=e^{tA}u_0\)，其中 \(A\) 是无界算子。这两者共同支撑了弱解、有限元、以及抛物方程的正则性理论。

\subsection{Sobolev 空间：弱导数与 \(W^{k,p}\)}

设 \(\Omega\subseteq\R^d\) 是区域，\(u\in L^p(\Omega)\)。若存在 \(v\in L^p(\Omega)\) 使

\[
\int_\Omega u\,\partial_i\varphi\,dx
=-\int_\Omega v\,\varphi\,dx
\qquad\text{对所有 }\varphi\in C_c^\infty(\Omega),
\]

则称 \(v\) 是 \(u\) 的弱偏导数 \(\partial_iu\)。弱导数若存在则唯一（几乎处处），且与经典导数在光滑函数上一致——分部积分公式正是把经典导数``转移''到试验函数上的结果。

Sobolev 空间 \(W^{k,p}(\Omega)\) 是所有弱导数到 \(k\) 阶都在 \(L^p\) 中的函数，范数为各阶弱导数的 \(L^p\) 范数之和。特别地，\(H^1=W^{1,2}\) 是 Hilbert 空间，内积为

\[
\langle u,v\rangle_{H^1}
=\int_\Omega(uv+\nabla u\cdot\nabla v)\,dx.
\]

弱解的严格定义是：\(u\in H_0^1(\Omega)\)（\(H^1\) 中边界迹为零的函数）满足

\[
\int_\Omega\nabla u\cdot\nabla v\,dx
=\int_\Omega fv\,dx
\qquad\text{对所有 }v\in H_0^1(\Omega).
\]

这与\hyperref[sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/03-PDE-Introduction/03]{``适定性与能量方法''}中的积分恒等式相同，只是现在空间定义严格了。\(H_0^1\) 是 \(C_c^\infty\) 在 \(H^1\) 范数下的闭包，边界条件通过闭包自然进入。

Sobolev 嵌入定理给出弱导数与连续性的关系：\(W^{1,p}(\Omega)\subseteq C(\bar\Omega)\) 当 \(p>d\)（一维时 \(p>1\)）。这解释了为什么一维弱解自动连续，高维弱解可能不连续——维数与可积性共同决定正则性。

\subsection{半群理论：把演化方程写成 \(e^{tA}\)}

热方程 \(\partial_tu=\Delta u\) 的形式解是 \(u(t)=e^{t\Delta}u_0\)，但 \(\Delta\) 是无界算子（定义域只是 \(L^2\) 的稠密子集）。半群理论把``无界算子的指数''严格化。

设 \(A\) 是 Banach 空间 \(X\) 上的闭稠定算子。若存在 \(C_0\)-半群 \(T(t)\)（强连续、\(T(0)=I\)、\(T(t+s)=T(t)T(s)\)）使

\[
\lim_{h\to0}\frac{T(h)u-u}{h}=Au
\qquad\text{对 }u\in D(A),
\]

则称 \(A\) 是 \(T(t)\) 的生成元，\(T(t)=e^{tA}\)。

热算子 \(\Delta\) 在适当边界条件下生成解析半群 \(e^{t\Delta}\)：\(T(t)\) 对 \(t>0\) 解析，且把 \(L^2\) 数据映到 \(H^2\) 甚至 \(C^\infty\)。这是``热方程抹平''的严格版本：解算子立即把任意 \(L^2\) 初始数据正则化，正则性来自半群的解析性，不是初始数据的光滑性。

Lumer--Phillips 定理给出生成元的判据：\(A\) 耗散（\(\langle Au,u\rangle\le0\)）且 \(\rangesp(I-A)=X\)。耗散性对应能量衰减（\(\frac d{dt}\|u\|^2=2\langle u,Au\rangle\le0\)），这正是\hyperref[sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/03-PDE-Introduction/03]{``适定性与能量方法''}中能量不等式的算子形式。

\subsection{HJB 方程与黏性解的半群视角}

HJB 方程 \(\partial_tV+H(x,\nabla V)=0\) 是非线性的，经典半群理论不适用。但黏性解的严格理论仍用半群语言：把 HJB 写成 \(u(t)=T(t)u_0\)，其中 \(T(t)\) 是非线性半群，由动态规划原理定义。黏性解的比较原理（两个解若初值有序则永远有序）对应半群的单调性。

这与\hyperref[sec:16-Control-and-Reinforcement-Learning/01-Optimal-Control/03]{``HJB 方程与动态规划''}中的``黏性解允许值函数不光滑，同时保留动态规划原理与解的唯一性''一致：黏性解是使半群性质（动态规划、比较原理）成立的最弱解概念，不需要逐点可微。

\subsection{与本书已有内容的连接}

\hyperref[sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/03-PDE-Introduction/03]{``适定性与能量方法''}中的弱解定义，在这里获得严格的 Sobolev 空间框架；\hyperref[sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/02-Stability-and-Dynamical-Systems/02]{``稳定性与 Lyapunov 函数''}中的能量方法，在这里对应耗散算子的半群；\hyperref[sec:16-Control-and-Reinforcement-Learning/01-Optimal-Control/03]{``HJB 方程与动态规划''}中的黏性解，在这里对应非线性半群的单调性。

Sobolev 空间与半群理论不是 PDE 的装饰，而是弱解、有限元、以及演化方程正则性的共同语言。有限元的收敛性分析、抛物方程的光滑化、以及 HJB 方程的黏性解唯一性，都建立在这个框架上。

\subsection{落点}

Sobolev 空间把``弱导数''从直觉变成函数空间，半群理论把``演化方程''从形式解变成算子指数。这两者共同支撑了现代 PDE 理论：弱解的存在唯一性、有限元的收敛性、以及抛物方程的正则性，都在这个框架中严格建立。Part 15 的 PDE 单元至此有了从经典到现代的完整阶梯：分离变量（经典）→ 能量方法（先验估计）→ Sobolev/半群（弱解与算子）。
