\section{对称矩阵与谱定理：什么时候特征方向一定正交}
\label{sec:03-Linear-Algebra/06-Symmetric-and-Positive-Definite-Matrices/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}实对称矩阵总能找到一组正交特征向量，在这组坐标里矩阵只对各方向独立缩放。复杂的耦合因此变成可直接读取的实特征值。
\end{quote}

一般可对角化矩阵写成

\[
A=S\Lambda S^{-1},
\]

但 \(S\) 的列可能非常不正交，甚至实矩阵也可能只有复特征值。若用这样的特征坐标处理扰动，坐标变换本身可能放大误差。

实对称矩阵满足

\[
A^{\trans}=A.
\]

这个看似简单的条件把输入与输出之间的配对变成对称关系：

\[
x^{\trans}Ay=(Ax)^{\trans}y.
\]

正是这一关系迫使特征值为实数，并让不同特征值的特征向量彼此正交。

\subsection{不同特征方向为什么正交}

设

\[
Av_i=\lambda_i v_i,
\qquad
Av_j=\lambda_j v_j.
\]

利用对称性，

\[
v_i^{\trans}Av_j
=(Av_i)^{\trans}v_j.
\]

左右分别等于

\[
\lambda_jv_i^{\trans}v_j
\quad\text{和}\quad
\lambda_iv_i^{\trans}v_j.
\]

因此

\[
(\lambda_j-\lambda_i)v_i^{\trans}v_j=0.
\]

若 \(\lambda_i\ne\lambda_j\)，只能有

\[
v_i^{\trans}v_j=0.
\]

对重复特征值，对应特征空间内部可以使用 Gram--Schmidt 选择正交归一基（为什么这不会离开特征空间，后文有专门验证）。于是全部特征向量都能组织成一组正交归一基。

\subsection{为什么特征值不会跑到复平面}

即使允许复特征向量 \(v\)，实对称矩阵仍满足

\[
Av=\lambda v.
\]

用 \(v\) 的共轭转置 \(v^*\) 左乘：

\[
v^*Av=\lambda v^*v.
\]

对称实矩阵也是 Hermitian 矩阵，所以标量 \(v^*Av\) 等于它自己的共轭转置，必为实数，而 \(v^*v>0\)，于是

\[
\lambda=\frac{v^*Av}{v^*v}\in\R.
\]

因此，实对称矩阵不需要借助复数才能找到全部特征方向。

\subsection{谱定理}

实对称矩阵 \(A\) 总能写成

\[
A=Q\Lambda Q^{\trans},
\]

其中 \(Q\) 的列是一组正交归一特征向量，

\[
Q^{\trans}Q=QQ^{\trans}=I,
\]

\(\Lambda\) 是实对角矩阵。

这比普通对角化更强：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  一定存在完整特征基；
\item
  特征基可选为正交归一；
\item
  逆矩阵 \(Q^{-1}\) 只是转置 \(Q^{\trans}\)；
\item
  坐标变换保持长度和夹角。
\end{itemize}

因此，实对称矩阵不会出现 Jordan 块，也不会因特征向量几乎平行而产生病态的特征基。

\subsection{一个熟悉矩阵的谱分解}

取

\[
A=\begin{pmatrix}2&1\\1&2\end{pmatrix}.
\]

正交归一特征向量为

\[
q_1=\frac1{\sqrt2}\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix},
\qquad
q_2=\frac1{\sqrt2}\begin{pmatrix}1\\-1\end{pmatrix},
\]

对应特征值为 \(3\) 和 \(1\)。所以

\[
Q=\frac1{\sqrt2}
\begin{pmatrix}1&1\\1&-1\end{pmatrix},
\qquad
\Lambda=\begin{pmatrix}3&0\\0&1\end{pmatrix},
\]

并且

\[
A=Q\Lambda Q^{\trans}.
\]

几何上，先用 \(Q^{\trans}\) 把向量旋转到两条特征轴上，沿第一轴放大 \(3\) 倍、第二轴保持不变，再用 \(Q\) 旋转回原坐标。

\subsection{按方向拆成秩一作用}

把矩阵乘法按列展开，谱分解还可以写成

\[
A=\sum_{i=1}^n\lambda_iq_iq_i^{\trans}.
\]

\(q_iq_i^{\trans}\) 是投影到第 \(i\) 个特征方向的矩阵。\(A\) 所做的事情可以逐方向描述：先取出 \(x\) 在 \(q_i\) 上的分量，再乘以 \(\lambda_i\)，最后把各方向结果相加。

这使矩阵函数也容易理解：

\[
f(A)=Qf(\Lambda)Q^{\trans}
=\sum_i f(\lambda_i)q_iq_i^{\trans}.
\]

平方根、指数、逆和伪逆都可以通过对特征值逐项作用来定义，只需注意函数在相应特征值处是否有意义。

\subsection{相同特征值不破坏正交化}

若某个特征值重复，特征空间可能有多个维度。在同一特征空间内，任意线性组合仍属于同一特征值：

\[
A(\alpha u+\beta v)
=\lambda(\alpha u+\beta v).
\]

因此可以在这个特征空间内部进行 Gram--Schmidt，而不会离开特征空间。对称矩阵总能得到完整正交基，重复特征值不会制造缺陷。

\subsection{谱定理在数据中的含义}

协方差矩阵是对称半正定矩阵（其半正定性将在下一节证明）。其特征向量给出数据变化互相正交的主方向，特征值给出对应方向的方差。PCA 正是按照特征值从大到小选择这些方向。

图 Laplacian、核矩阵、Hessian 和许多能量算子也具有对称结构。谱分解把复杂耦合系统拆成彼此正交的模式，使每个模式可以独立分析。

延伸阅读：MIT 18.06：Symmetric Matrices and Positive Definiteness。
