\section{Cholesky 分解：把正能量写成平方和}

正定矩阵不仅拥有正特征值，还允许一种比一般 LU 更紧凑的分解：

\[
A=LL^{\mathsf T},
\]

其中 \(L\) 是对角元为正的下三角矩阵。这称为 Cholesky 分解。

它把对称性和正定性同时编码进分解。代入二次型：

\[
x^{\mathsf T}Ax
=x^{\mathsf T}LL^{\mathsf T}x
=\|L^{\mathsf T}x\|_2^2.
\]

正定二次型因此成为若干线性表达式的平方和。

\subsection{\texorpdfstring{从一个 \(2\times2\) 矩阵推导}{从一个 2\times2 矩阵推导}}

设

\[
A=\begin{pmatrix}a&b\\b&c\end{pmatrix},
\qquad
L=\begin{pmatrix}\ell_{11}&0\\\ell_{21}&\ell_{22}\end{pmatrix}.
\]

比较

\[
LL^{\mathsf T}
=\begin{pmatrix}
\ell_{11}^2&\ell_{11}\ell_{21}\\
\ell_{11}\ell_{21}&\ell_{21}^2+\ell_{22}^2
\end{pmatrix}
\]

与 \(A\) 的元素，依次得到

\[
\ell_{11}=\sqrt a,
\]

\[
\ell_{21}=\frac b{\ell_{11}},
\]

\[
\ell_{22}=\sqrt{c-\ell_{21}^2}.
\]

正定性保证根号里的量严格为正。对 \(2\times2\) 情形，这与

\[
a>0,
\qquad
ac-b^2>0
\]

完全对应——这正是上一节 Sylvester 判据的两个条件：一阶顺序主子式 \(a\) 与二阶顺序主子式（即行列式）都为正。

\subsection{一个完整例子}

取与上一节相同的矩阵（用 Sylvester 判据可判断其正定：\(4>0\)，且 \(4\cdot3-2^2=8>0\)）

\[
A=\begin{pmatrix}4&2\\2&3\end{pmatrix}.
\]

首先

\[
\ell_{11}=2,
\qquad
\ell_{21}=1,
\qquad
\ell_{22}=\sqrt{3-1}=\sqrt2.
\]

所以

\[
A=
\begin{pmatrix}2&0\\1&\sqrt2\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}2&1\\0&\sqrt2\end{pmatrix}.
\]

相应二次型变成

\[
x^{\mathsf T}Ax
=(2x_1+x_2)^2+2x_2^2,
\]

从平方和形式可以立即看出，只要 \(x\ne0\)，结果严格为正。这也正是``配平方''路线应得到的答案：两个平方项里的线性表达式正是 \(L^{\mathsf T}x\) 的两个分量。

\subsection{与消元的关系}

对称正定矩阵做 Gaussian 消元时不需要行交换，所有主元都为正。若写成

\[
A=LDL^{\mathsf T},
\]

其中 \(L\) 为单位下三角、\(D\) 为正对角矩阵，再把 \(D^{1/2}\) 吸收到 \(L\) 中，就得到 Cholesky 分解。

因此 Cholesky 可以看成利用对称性压缩后的 LU：不必分别存储两个无关三角矩阵，上三角部分只是下三角部分的转置。

\subsection{怎样用它求解系统}

对

\[
Ax=b,
\qquad A=LL^{\mathsf T},
\]

先解

\[
Ly=b,
\]

再解

\[
L^{\mathsf T}x=y.
\]

两步都是三角求解。与一般 LU 相比，Cholesky 大约只需一半存储和一半主要运算，并且无需选主元，是对称正定系统的首选直接方法。

常见来源包括最小二乘的正规矩阵、核方法、Gaussian process、协方差模型和有限元刚度矩阵。需要注意：形成 \(A^{\mathsf T}A\) 仍会平方条件数；不能因为它正定，就忽略 QR 或 SVD 在最小二乘中的稳定性优势。

\subsection{行列式和概率计算}

由于

\[
\det A=\det L\det L^{\mathsf T}
=\left(\prod_i\ell_{ii}\right)^2,
\]

可以稳定地计算

\[
\log\det A=2\sum_i\log\ell_{ii}.
\]

在多元 Gaussian 密度和 Gaussian process 中，既需要解 \(A^{-1}b\) 的作用，又需要 \(\log\det A\)；Cholesky 一次分解便同时支持这两项计算。

若 \(z\sim\mathcal N(0,I)\)，则

\[
x=\mu+Lz
\]

具有协方差

\[
\Cov(x)=LL^{\mathsf T}=A.
\]

因此 \(L\) 还能把独立标准噪声变成具有指定相关结构的 Gaussian 向量。

\subsection{半正定时发生什么}

半正定矩阵允许零特征值。标准 Cholesky 过程中可能出现零主元，甚至因为浮点误差出现轻微负数，不能再使用要求正对角元的普通算法。

此时可以根据任务选择：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  带主元或秩揭示的 Cholesky；
\item
  \(LDL^{\mathsf T}\) 分解；
\item
  特征分解或 SVD；
\item
  加入小的对角正则项 \(A+\varepsilon I\)。
\end{itemize}

加入正则项会把所有特征值提高 \(\varepsilon\)，既改变模型，也改善数值条件。它不是纯粹的计算技巧，应当明确其统计或优化含义。

\subsection{Cholesky 也是一次结构检查}

如果输入矩阵理论上应正定，而分解中出现非正主元，可能有三种原因：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  模型或推导确实没有保证正定；
\item
  数据使矩阵退化为半正定；
\item
  舍入误差与病态性导致数值失败。
\end{itemize}

因此，Cholesky 失败不仅是程序错误信息，也是在提醒我们重新检查假设。

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06：Positive Definite Matrices and Minima
\end{itemize}
