\section{二次曲面用谱分解显露几何形状}
\label{sec:03-Linear-Algebra/06-Symmetric-and-Positive-Definite-Matrices/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}谱分解把二次型旋转到没有交叉项的主轴坐标。特征向量给出椭球方向，特征值决定各轴尺度和曲面沿该方向向上还是向下弯。
\end{quote}

二维中的圆、椭圆和双曲线，三维中的椭球面、双曲面和抛物面，都可以由同一个二次方程描述：

\[
x^{\trans}Ax+2b^{\trans}x+c=0,
\qquad A=A^{\trans}.
\]

坐标展开后会出现 \(xy,xz,yz\) 这样的交叉项，图形看起来各不相同；谱分解说明，这些项常常只是坐标轴没有沿着图形的主方向摆放。

\subsection{旋转消掉交叉项}

由实对称矩阵的谱定理，存在正交矩阵 \(Q\) 使

\[
A=Q\Lambda Q^{\trans},
\qquad
\Lambda=\diag(\lambda_1,\ldots,\lambda_n).
\]

令 \(z=Q^{\trans}x\)，则

\[
x^{\trans}Ax=z^{\trans}\Lambda z
=\sum_{i=1}^n\lambda_i z_i^2.
\]

这次换坐标只是旋转或反射，不改变长度和夹角。特征向量给出二次曲面的主轴，特征值的绝对值控制沿各主轴弯曲得有多快，符号则决定不同方向是同时向上弯还是一上一下。

\subsection{平移找到中心}

若 \(A\) 可逆，令 \(x_0=-A^{-1}b\) 并写 \(x=x_0+u\)，配方得到

\[
x^{\trans}Ax+2b^{\trans}x+c
=u^{\trans}Au+c-b^{\trans}A^{-1}b.
\]

线性项消失，\(x_0\) 就是曲面的中心。继续令 \(z=Q^{\trans}u\)，原方程化为

\[
\sum_i\lambda_i z_i^2=d,
\qquad
d=b^{\trans}A^{-1}b-c.
\]

此时分类不再依赖想象图形，而只依赖特征值的符号与右端 \(d\)：所有特征值同号且 \(d\) 符号匹配时得到椭球型；既有正又有负时得到双曲型；若某些特征值为零，零方向不能用 \(A^{-1}\) 配方，保留下来的线性项可能产生抛物型，也可能退化成平面、直线、锥面或空集。

因此``看起来像椭圆''不是可靠分类法。方程

\[
5x^2+4xy+2y^2=1
\]

含有交叉项，但对应矩阵

\[
A=\begin{pmatrix}5&2\\2&2\end{pmatrix}
\]

具有两个正特征值，所以它仍是一条椭圆，只是主轴相对原坐标发生了旋转。

\subsection{误差椭圆让抽象曲面进入测量}

位置估计常给出一个中心 \(\widehat x\) 和协方差矩阵 \(\Sigma\)。等马氏距离集合

\[
(x-\widehat x)^{\trans}\Sigma^{-1}(x-\widehat x)=r^2
\]

就是误差椭圆或误差椭球。若手机在东西方向定位较准、南北方向较差，椭圆会沿南北拉长；若两个方向的误差相关，椭圆还会倾斜。对 \(\Sigma\) 做谱分解后，特征向量直接给出倾斜方向，特征值的平方根给出各主轴上的典型误差尺度。

这里也能看出边界条件。若 \(\Sigma\) 奇异，某个方向方差为零或数据只落在低维子空间，\(\Sigma^{-1}\) 不存在，所谓椭球会退化。此时应在有效子空间内使用伪逆，而不能为了套公式假装每个方向都有不确定性。

二次曲面把本单元的三件事连在一起：谱定理选择合适方向，二次型读取方向上的几何，正定性判断闭合的能量面是否存在。后面的高斯分布、最小二乘置信区域和二次优化，其实都在重复这套几何。
