\section{Bernoulli 过程与离散到达}

把时间切成离散时隙 $n=1,2,\ldots$。每个时隙至多发生一次事件，不同时隙相互独立，且事件概率固定为 $p$。令

\[
X_n=
\begin{cases}
1,&\text{第 }n\text{ 个时隙有事件},\\
0,&\text{否则}.
\end{cases}
\]
序列 $\{X_n\}$ 称为 Bernoulli 过程。

累计事件数为

\[
N_n=\sum_{k=1}^{n}X_k.
\]
因此

\[
N_n\sim\mathrm{Binomial}(n,p),
\]
\[
\E[N_n]=np,\qquad
\Var(N_n)=np(1-p).
\]
\subsection{增量记录区间内新事件}

区间 $(m,n]$ 中的事件数是

\[
N_n-N_m=\sum_{k=m+1}^{n}X_k.
\]
它服从

\[
\mathrm{Binomial}(n-m,p),
\]
只依赖区间长度 $n-m$，所以增量平稳。

不重叠区间使用互不相交的 $X_k$，因此增量独立。这两个性质会在连续时间 Poisson 过程中保留下来。

\subsection{到达时刻与计数互为反问题}

第 $r$ 个事件的到达时刻定义为

\[
T_r=\min\{n:N_n=r\}.
\]
事件

\[
\{T_r\le n\}
\]
等价于前 $n$ 个时隙已经至少发生 $r$ 次事件：

\[
\{N_n\ge r\}.
\]
因此

\[
P(T_r\le n)=P(N_n\ge r).
\]
从``固定时间看数量''与``固定数量看时间''得到的是同一个过程的两种坐标。

第一个到达时间 $T_1$ 服从 Geometric：

\[
P(T_1=k)=(1-p)^{k-1}p.
\]
第 $r$ 个到达时间服从 Negative Binomial：

\[
P(T_r=k)
=\binom{k-1}{r-1}p^r(1-p)^{k-r}.
\]
\subsection{相邻到达间隔独立同分布}

定义

\[
W_1=T_1,\qquad
W_r=T_r-T_{r-1}\quad(r\ge2).
\]
每次事件发生后，未来时隙仍是一串新的独立 Bernoulli 试验，所以

\[
W_1,W_2,\ldots
\overset{\text{iid}}{\sim}\mathrm{Geometric}(p).
\]
于是

\[
T_r=W_1+\cdots+W_r.
\]
Geometric 无记忆性写成

\[
P(W> s+t\mid W> s)=P(W> t).
\]
反过来，Bernoulli 过程是离散时间中唯一具有独立同分布 Geometric 间隔的简单计数过程。这是直觉层面的刻画：无记忆性意味着无论已等待多久，下一时隙出现事件的概率恒为 $p$，逐时隙看必然回到一串独立 Bernoulli 试验；严格化只需把这句话写成条件概率。

\subsection{概率 $p$ 固定是强假设}

真实网站的到达概率可能随小时变化，连续时隙还可能相关；一个事件发生后，短期内更容易触发后续事件。此时：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  增量未必平稳；
\item
  不重叠区间未必独立；
\item
  等待时间未必 Geometric；
\item
  $N_n$ 未必 Binomial。
\end{itemize}

可以引入时间变动 $p_n$、Markov 调制或自激过程，但首先要从数据与机制识别哪条 Bernoulli 假设失效。

下一节把时隙长度缩小。若每个小区间事件概率与长度成正比，而多事件概率更低阶，就得到连续时间 Poisson 过程。
