\section{到达时刻、指数等待与条件均匀性}
\label{sec:06-Random-Processes/02-Counting-Processes/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}无条件看相邻间隔得到 Exponential，累加间隔得到 Gamma。条件于固定窗口内恰有 \(n\) 次到达后，到达位置却像 Uniform 样本的次序统计量。看似冲突的结论来自条件信息不同。
\end{quote}

Poisson 过程可以由计数增量定义，也可以由相邻事件间隔定义。两种描述完全等价——上一节从计数增量出发，本节从间隔出发；反向的构造证明从略——却适合回答不同问题。

令第 \(r\) 个到达时刻为

\[
T_r=\inf\{t:N(t)\ge r\},
\]
并令相邻间隔

\[
W_1=T_1,\qquad
W_r=T_r-T_{r-1}.
\]
\subsection{第一次等待为什么是 Exponential}

没有到达直到时间 \(t\) 的事件为

\[
\{T_1> t\}=\{N(t)=0\}.
\]
所以

\[
P(T_1> t)=e^{-\lambda t}.
\]
于是

\[
T_1\sim\mathrm{Exponential}(\lambda).
\]
独立平稳增量意味着每次到达后，未来过程与过去分离且仍有同样速率，直观上过程在到达时刻``重新开始''。这是直觉论证；严格版本需在随机到达时刻（而非固定时刻）验证重新开始性质，可由独立增量的更强形式证得。因此

\[
W_1,W_2,\ldots
\overset{\text{iid}}{\sim}
\mathrm{Exponential}(\lambda).
\]
Exponential 无记忆性

\[
P(W> s+t\mid W> s)=P(W> t)
\]
正是``已经等了多久不改变剩余等待''的数学表达。

\subsection{第 \(r\) 个到达时刻是 Gamma}

因为

\[
T_r=W_1+\cdots+W_r,
\]
而 \(r\) 个独立 \(\mathrm{Exponential}(\lambda)\) 之和服从 Gamma（归纳做卷积或比较矩母函数均可验证），所以

\[
T_r\sim\mathrm{Gamma}(r,\text{rate }\lambda).
\]
其密度为

\[
f_{T_r}(t)
=\frac{\lambda^r t^{r-1}e^{-\lambda t}}
{(r-1)!},
\qquad t>0.
\]
同一个结论也可由事件等价

\[
\{T_r\le t\}=\{N(t)\ge r\}
\]
推出——这正是 Bernoulli 过程一节中 \(P(T_r\le n)=P(N_n\ge r)\) 的连续时间版本。计数尾概率与到达时间 CDF 是同一信息。

\subsection{已知总数后，到达点像均匀样本}

条件于

\[
N(t)=n,
\]
区间 \((0,t)\) 中的 \(n\) 个无序到达位置与 \(n\) 个独立 Uniform(\(0,t\)) 样本同分布；按时间排序后，就是这些均匀样本的次序统计量。验证方向是计算条件于 \(N(t)=n\) 时到达时刻的联合密度，结果恰为均匀样本次序统计量的联合密度 \(n!/t^n\)；这里把它作为事实使用。

因此给定一小时恰有一次到达，它发生时刻在这一小时内均匀；给定恰有 \(n\) 次，到达并不会因 Exponential 间隔而偏向开始或结束。

这个结论初看反直觉：无条件间隔 Exponential，条件于总数后位置却均匀。两者条件信息不同，并不矛盾。

例如给定 \(N(t)=1\)，唯一到达落在前半段的概率为 \(1/2\)。若不条件于总数，第一次到达更可能靠近零，因为可能早到后还有更多到达。

\subsection{到达时刻的次序统计分布}

给定 \(N(t)=n\)，第 \(r\) 个到达比例

\[
\frac{T_r}{t}
\]
服从

\[
\mathrm{Beta}(r,n-r+1),
\qquad r=1,\ldots,n.
\]
因此条件均值为

\[
\E[T_r\mid N(t)=n]
=\frac{r}{n+1}t.
\]
到达点平均把区间分成 \(n+1\) 段，而不是简单放在 \(r/n\) 位置。

\subsection{无记忆性既方便又苛刻}

若服务时间服从 Exponential，知道已经服务十分钟不会改变剩余服务时间分布。这使系统只需记录当前人数，而不必记录每位顾客已服务多久，后续 CTMC 和 M/M/1 队列因此可用低维 Markov 状态描述。

若寿命有老化，剩余寿命会依赖年龄；若服务有确定阶段，剩余时间也不无记忆。此时要扩充状态或转向更新、半 Markov 模型。

下一节正是放弃 Exponential 间隔后的一般化。
