\section{更新过程与长期更新率}

灯泡损坏后立刻换新、设备维修后重新运行、顾客完成服务后开始下一位，这些系统都经历重复周期。但周期长度未必 Exponential，也不一定无记忆。

设相邻更新间隔

\[
W_1,W_2,\ldots
\]
独立同分布、取正值，定义第 $n$ 次更新时间

\[
T_n=W_1+\cdots+W_n,
\]
以及时刻 $t$ 前更新次数

\[
N(t)=\max\{n:T_n\le t\}.
\]
这就是更新过程。Poisson 过程是 $W_i$ 为 Exponential 的特殊情形。

\subsection{一般间隔失去了什么}

若 $W_i$ 不无记忆，知道``当前周期已持续多久''会改变剩余时间分布。因此仅记录 $N(t)$ 通常不构成 Markov 状态，还需记录年龄

\[
A(t)=t-T_{N(t)}
\]
或剩余寿命

\[
R(t)=T_{N(t)+1}-t.
\]
更新过程保留周期独立同分布，却放弃 Poisson 的独立平稳增量。相邻计数窗口会通过跨越边界的同一个寿命周期产生依赖。

\subsection{长期更新率}

若

\[
\mu=\E[W_1]<\infty,
\]
由大数定律，

\[
\frac{T_n}{n}\to\mu.
\]
直觉上反转时间与次数，得到基本更新定理。这个反转可以用夹逼写清楚：由定义 $T_{N(t)}\le t<T_{N(t)+1}$，且 $t\to\infty$ 时 $N(t)\to\infty$，于是

\[
\frac{T_{N(t)}}{N(t)}
\le\frac{t}{N(t)}
<\frac{T_{N(t)+1}}{N(t)+1}\cdot\frac{N(t)+1}{N(t)},
\]
左右两端都趋于 $\mu$，故 $t/N(t)\to\mu$。取倒数即得基本更新定理：

\[
\frac{N(t)}{t}\to\frac1\mu
\]
在适当意义下（几乎必然收敛）成立。

平均每个周期耗时 $\mu$，长期每单位时间便约完成 $1/\mu$ 次更新。这不要求间隔 Exponential。

\subsection{更新报酬定理}

若第 $i$ 个周期获得报酬 $R_i$，且周期对（$W_i,R_i$）独立同分布，适当矩存在，则长期单位时间平均报酬为

\[
\frac{\E[R]}{\E[W]}.
\]
这把许多时间平均问题化为``一周期平均报酬除以一周期平均长度''。

例如设备每次运行 $W$ 时间后损坏，换新成本 $C$，则长期单位时间更换成本约为

\[
\frac{\E[C]}{\E[W]}.
\]
排队论中的 Little 定律也可以用类似报酬思想理解：每位顾客在系统中的停留时间累积成``顾客时间面积''。

\subsection{检查悖论：随机时刻更容易落在长周期}

若随机挑一个很晚的时刻观察，所落周期长度的分布并不等于原始 $W$ 分布。长周期占据更多时间，更容易被撞见。

若 $W$ 为连续正变量，观察到的周期长度 $L$ 具有长度偏置：

\[
f_L(\ell)
\propto \ell f_W(\ell).
\]
归一化常数正是 $\E[W]$，因为 $\int_0^\infty \ell f_W(\ell)\,d\ell=\E[W]$。于是其平均为

\[
\E[L]
=\int_0^\infty \ell\,\frac{\ell f_W(\ell)}{\E[W]}\,d\ell
=\frac{\E[W^2]}{\E[W]},
\]
由 $\Var(W)=\E[W^2]-\E[W]^2\ge0$ 知它大于或等于 $\E[W]$。

公交平均每十分钟一班，不代表随机到站平均只等五分钟；若班次间隔很不均匀，乘客更可能落入长间隔，平均等待可显著超过五分钟。这叫检查悖论或等待时间悖论。

Exponential 是特殊情形：无记忆性使剩余等待仍为同分布，计算尤其简单，但观察到的总周期依然有长度偏置。

\subsection{更新模型的边界}

更新过程要求周期间隔独立同分布。若设备逐渐老化、维修不完全恢复、环境随季节变化，周期间隔可能非同分布或相关。可用延迟更新、交替更新、Markov 更新或更一般可靠性模型。

关键不是把所有重复事件都叫``更新''，而是判断每次更新后系统是否真的以同一统计状态重新开始。

\subsubsection{自己补完}

某设备每次运行时间 $W$ 独立同分布，取 $1$ 小时或 $3$ 小时，各概率 $1/2$，损坏后立即换新。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  求长期每小时平均更换次数；
\item
  若每次更换成本 $100$，求长期每小时成本；
\item
  随机很晚时刻观察，所在周期长度为 $3$ 小时的概率是多少？
\item
  比较第三问与原始概率 $1/2$，解释长度偏置。
\end{enumerate}
