\section{为什么需要极限}
\label{sec:02-Calculus/02-Limits-and-Continuity/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}极限研究输入靠近某点时输出的稳定趋势，不要求函数在该点已经定义。导数、积分和无穷过程都需要这种“越来越接近”的共同语言。
\end{quote}

\subsection{代入失败，趋势却可能完全清楚}

考虑

\[
f(x)=\frac{x^2-1}{x-1}.
\]

在 \(x=1\) 直接代入得到 \(0/0\)，函数没有定义。但只要 \(x\ne1\)，

\[
f(x)=x+1.
\]

当 \(x\) 越来越接近 1，函数值就越来越接近 2。于是写

\[
\lim_{x\to1}\frac{x^2-1}{x-1}=2.
\]

极限研究的是穿孔附近的行为，不要求函数在孔上有值。即使人为定义 \(f(1)=100\)，这个极限仍是 2。函数值与极限是不同问题：前者问``点上是什么''，后者问``靠近时走向哪里''。

这一区分是微积分能够讨论瞬时变化的关键。平均速度

\[
\frac{s(t+h)-s(t)}h
\]

在 \(h=0\) 时没有意义，但我们可以研究 \(h\to0\) 时是否趋近某个稳定值。

\subsection{双侧极限要求两边同意}

从左侧接近 \(a\) 记作 \(x\to a^-\)，从右侧接近记作 \(x\to a^+\)。双侧极限存在，当且仅当两个单侧极限都存在且相等。

符号函数

\[
\operatorname{sgn}(x)=
\begin{cases}
-1,&x<0,\\
0,&x=0,\\
1,&x>0
\end{cases}
\]

满足

\[
\lim_{x\to0^-}\operatorname{sgn}(x)=-1,\qquad
\lim_{x\to0^+}\operatorname{sgn}(x)=1.
\]

两边不同，所以 \(x\to0\) 的双侧极限不存在。函数在 0 被定义成什么都无法修复这次分歧。

端点处则只有定义域允许的方向。例如 \(\sqrt x\) 在 \(0\) 附近只从右侧有实数输入，所以谈定义域内趋近时使用右极限。

\subsection{``趋于无穷''与``在无穷远处''是两类问题}

\[
\lim_{x\to0}\frac1{x^2}=+\infty
\]

表示当 \(x\) 足够靠近 0（但不等于 0）时，函数值可以被迫大于任意预先指定的正数。这里的 \(+\infty\) 描述无界增长，对应竖直渐近线；它并不表示函数在 0 取到某个实数值。

另一方面，

\[
\lim_{x\to\infty}\frac{2x+1}{x+3}=2
\]

研究输入本身越来越大时的长期行为，对应水平渐近线。这里不是 \(x\) 接近某个名为``无穷''的实数点。

还要区分两侧符号：\(1/x\) 在 \(x\to0^+\) 时趋于 \(+\infty\)，在 \(x\to0^-\) 时趋于 \(-\infty\)，所以不能写成一个共同的双侧无穷极限。

\subsection{图表能提示极限，却不能最终裁决}

数值表可以观察趋势，但有限采样可能漏掉振荡、尖峰或一个更小尺度上的变化。函数

\[
f(x)=\sin\frac1x
\]

在 \(x\to0\) 时越振越快，在 \(-1\) 与 \(1\) 之间永不稳定。任何有限分辨率图像都可能把密集振荡涂成一块区域，不能证明极限存在。

极限要求从某个足够小的尺度开始，\textbf{所有}允许的近邻点都被控制在 \(L\) 周围。仅凭``很多点看起来接近 \(L\)''还无法给出这种统一保证。这正是下一节严格定义要表达的承诺。

\subsection{序列视角}

若 \(\lim_{x\to a}f(x)=L\)，那么任何满足 \(x_n\ne a\) 且 \(x_n\to a\) 的序列，都应有 \(f(x_n)\to L\)。反过来，在实数中，这一性质也刻画函数极限。

因此要证明极限不存在，可以找两条接近同一点的路径却得到不同输出极限。例如对 \(\sin(1/x)\)，取适当的 \(x_n\) 让正弦恒为 1，再取另一列让它恒为 \(-1\)。这比一张模糊图像更精确地暴露不唯一趋势。
