\section{把趋近写成严格承诺}
\label{sec:02-Calculus/02-Limits-and-Continuity/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}epsilon--delta 定义说，无论输出误差要求多严格，都能事先给出一个输入距离保证。delta 可以依赖 epsilon，但不能在看见具体输入后临时改变。
\end{quote}

\subsection{直觉中的``足够近''需要明确谁控制谁}

说

\[
\lim_{x\to a}f(x)=L
\]

的严格含义是：

\begin{quote}
对任意 \(\varepsilon>0\)，都存在 \(\delta>0\)，使得只要 \(0<|x-a|<\delta\)，就有 \(|f(x)-L|<\varepsilon\)。
\end{quote}

符号写成

\[
\forall\varepsilon>0, \exists\delta>0, 
0<|x-a|<\delta\Longrightarrow |f(x)-L|<\varepsilon.
\]

\(\varepsilon\) 是别人对输出误差提出的任意要求；我们随后选择输入容许误差 \(\delta\)。\(\delta\) 可以依赖 \(\varepsilon\)，也可以依赖函数和点 \(a\)，但不能等看到具体 \(x\) 后再改变。最后的承诺要覆盖该输入窗口内所有 \(x\)。

条件 \(0<|x-a|\) 刻意排除 \(x=a\)，所以极限不关心点值。

把 \(x\) 想成淋浴龙头旋钮的位置，\(f(x)\) 是稳定后的出水温度；\(a\) 是平常使用的位置，\(L\) 是旋钮靠近 \(a\) 时希望稳定到的温度。先说最多容忍 \(\varepsilon\) 摄氏度的温差，随后要找出一个旋钮活动范围 \(\delta\)：只要位置落在这个范围内，所有出水温度都满足要求。试过附近几个刻度都合适，还不是极限的承诺，因为没试到的位置可能发生跳变；反过来，极限存在也只保证某个范围存在，不保证它大到足以抵抗手抖、刻度间隙或水压波动。若真实龙头有卡滞或冷热切换，函数模型甚至可能在该点不连续。\(\varepsilon\)--\(\delta\) 定义说清的是局部控制关系，现实装置是否符合这个模型仍需另行检查。

\subsection{线性函数：直接倒推出输入窗口}

证明

\[
\lim_{x\to2}(3x+1)=7.
\]

希望 \(|f(x)-7|<\varepsilon\)。计算

\[
|3x+1-7|=3|x-2|.
\]

只要要求 \(|x-2|<\varepsilon/3\) 即可，因此取

\[
\delta=\frac\varepsilon3.
\]

验证时按定义正向写：给定任意 \(\varepsilon>0\)，取上述 \(\delta\)。若 \(0<|x-2|<\delta\)，则

\[
|3x+1-7|=3|x-2|<3\delta=\varepsilon.
\]

探索阶段可以从目标倒推，正式验证则从假设正推到目标。

\subsection{非线性函数：先把另一个因子限制住}

证明

\[
\lim_{x\to2}x^2=4.
\]

有

\[
|x^2-4|=|x-2||x+2|.
\]

\(|x-2|\) 可以由 \(\delta\) 控制，但 \(|x+2|\) 也随 \(x\) 变化。先额外要求 \(|x-2|<1\)，则 \(1<x<3\)，从而 \(|x+2|<5\)。于是

\[
|x^2-4|<5|x-2|.
\]

再要求 \(|x-2|<\varepsilon/5\) 即可。两项同时满足的选择是

\[
\delta=\min\left\{1,\frac\varepsilon5\right\}.
\]

这个``先限定在一个普通邻域，再精细控制误差''的动作会反复出现。\(\delta\) 不必是最大或最漂亮的，只要对每个 \(\varepsilon\) 确实有效。

\subsection{怎样用定义否定一个极限}

极限陈述是``对所有 \(\varepsilon\)，存在 \(\delta\)''。否定它要翻转每一个量词：把``所有''换成``存在''，把``存在''换成``所有''，最后把结论取反。于是

\[
\lim_{x\to a}f(x)=L\ \text{不成立}
\]

的意思是：能挑出一个固定的门槛 \(\varepsilon_0>0\)，使得无论窗口 \(\delta\) 缩到多小，窗口内总有一个坏点 \(x\)，误差 \(|f(x)-L|\) 仍然不小于 \(\varepsilon_0\)。

换句话说，推翻候选 \(L\) 不需要对付所有精度，只需找到一个它永远达不到的精度；然后证明这个失败在任何尺度上都会重演。

以符号函数 \(f(x)=\operatorname{sgn}(x)\)（\(x>0\) 时为 \(1\)，\(x<0\) 时为 \(-1\)）在 \(0\) 处的极限为例。任取候选 \(L\)：它到 \(1\) 与到 \(-1\) 的距离之和是 \(2\)，所以至少有一个距离不小于 \(1\)。不妨设 \(|L-1|\ge1\)，取 \(\varepsilon_0=1\)。无论 \(\delta\) 多小，窗口 \((0,\delta)\) 内的点都有 \(f(x)=1\)，于是 \(|f(x)-L|\ge1=\varepsilon_0\)。右侧的坏点永远存在，极限因此不存在。

把上面的口语推理按否定的格式完整写出，就是一个可以直接模仿的证明：

\textbf{证明}（\(\lim_{x\to0}\operatorname{sgn}(x)\) 不存在）。反设存在 \(L\in\R\) 使 \(\lim_{x\to0}\operatorname{sgn}(x)=L\)。由三角不等式，
\[
|L-1|+|L-(-1)|\ge\bigl|1-(-1)\bigr|=2,
\]
故 \(|L-1|\ge1\) 与 \(|L+1|\ge1\) 至少一个成立。

情形一：\(|L-1|\ge1\)。取 \(\varepsilon_0=1\)。任给 \(\delta>0\)，取 \(x=\delta/2\)，则 \(0<|x-0|<\delta\)，且 \(x>0\) 给出 \(f(x)=1\)，于是
\[
|f(x)-L|=|1-L|\ge1=\varepsilon_0.
\]

情形二：\(|L+1|\ge1\)。同样取 \(\varepsilon_0=1\)，但改取 \(x=-\delta/2\)，则 \(0<|x-0|<\delta\)，\(f(x)=-1\)，于是 \(|f(x)-L|=|-1-L|\ge1=\varepsilon_0\)。

两种情形中，\(\varepsilon_0=1\) 都满足否定的要求：对每个 \(\delta>0\) 窗口内都有坏点。这与极限存在矛盾，故极限不存在。\(\square\)

这个例子的机制值得记住：两侧取值相距 \(2\)，候选 \(L\) 顾此失彼，一半间距就是一个永远有效的 \(\varepsilon_0\)。凡是函数在一点附近有``两群不可调和的值''，都可以用同一个套路否定极限。

量词顺序是这一切的枢纽。\(\forall\varepsilon\,\exists\delta\) 允许 \(\delta\) 随 \(\varepsilon\) 调整——精度越苛刻，窗口就要收得越小；若换成``存在一个固定 \(\delta\) 适合所有 \(\varepsilon\)''，那说的是一件强得多的事（窗口内函数值纹丝不动），不是极限。另一个方向，\(\delta\) 也不能依赖之后取到的 \(x\)：定义要求\(\delta\) 先选定，然后窗口内\emph{所有}点同时受控；允许逐点换窗口，``统一控制''就消失了。

\subsection{严格定义给直觉加了什么}

它排除了三类假象：只有某些序列接近、有限图像看似平稳、或者坏点虽少却任意靠近目标点。极限要求的是局部的统一控制。

第一遍掌握时，不必立刻为所有复杂函数独立发明 \(\delta\)。先能读懂``给定误差---选择窗口---验证控制''这一游戏，再通过线性和平方例子熟悉倒推与正向验证的区别。
