\section{极限计算与夹逼}

\subsection{运算法则把已知极限组合起来}

上一节的 \(\varepsilon\)--\(\delta\) 定义不只是检验工具，也支撑起一批运算法则：当 \(f(x)\to L\)、\(g(x)\to M\)（\(L,M\) 均为有限实数）时，

\[
f+g\to L+M,\qquad fg\to LM,\qquad cf\to cL,
\]

且当 \(M\ne0\) 并且分母在附近不为零时，

\[
\frac{f}{g}\to\frac LM.
\]

这些法则只在各极限都存在且有限时成立；像 \(\infty-\infty\)、\(0\cdot\infty\) 这类情形，拆开组合就失效，只能回到定义，或改用后面几节的化简与夹逼。多项式因此可以直接代入；有理函数在分母极限非零处也可直接代入。计算极限时，``代入''之所以有效，来自连续性与极限运算法则，并没有一条独立的代入魔法。

当代入得到 \(0/0\) 或 \(\infty/\infty\)，这叫未定式：现有信息不足以决定答案，不表示极限就是零、无穷或不存在。例如

\[
\frac{x}{x}=1,\quad
\frac{x^2}{x}=x,\quad
\frac{x}{x^2}=\frac1x
\]

在 \(x\to0\) 时都呈现形式 \(0/0\)，行为却完全不同。

\subsection{先在穿孔邻域化简}

\[
\lim_{x\to1}\frac{x^2-1}{x-1}
\]

可因式分解并在 \(x\ne1\) 时约去：

\[
\frac{(x-1)(x+1)}{x-1}=x+1.
\]

极限本来就只看 \(0<|x-1|\) 的点，所以这种约分合法。不能把它误写成原函数在 \(x=1\) 也突然有定义。

含根式时常用共轭式：

\[
\lim_{x\to0}\frac{\sqrt{1+x}-1}{x}
=\lim_{x\to0}
\frac1{\sqrt{1+x}+1}
=\frac12.
\]

代数操作的目标是暴露被 \(0/0\) 遮住的有效结构。

\subsection{夹逼定理：不必知道中间函数的精确形式}

若在 \(a\) 附近

\[
g(x)\le f(x)\le h(x)
\]

且 \(g(x),h(x)\) 都趋于同一个 \(L\)，那么 \(f(x)\to L\)。

比较单位圆上三角形与扇形的面积，可以证明在弧度制下，小正角 \(x\) 满足

\[
\cos x\le\frac{\sin x}{x}\le1.
\]

当 \(x\to0\) 时两侧都趋于 1，因此

\[
\lim_{x\to0}\frac{\sin x}{x}=1.
\]

负侧由对称性得到同样结果。这一基本极限会产生正弦和余弦的导数。若角度用度数，常数就不再是 1，再次说明单位是公式的一部分。

夹逼需要上下界趋向同一值。只有一个上界或两个不同终点，通常不足以锁定中间函数。

\subsection{无穷远处先比较主导尺度}

对有理函数

\[
\frac{2x^2-x+1}{5x^2+3},\qquad x\to\infty,
\]

分子分母同除以 \(x^2\) 得

\[
\frac{2-1/x+1/x^2}{5+3/x^2}\to\frac25.
\]

更一般地，分子次数低于分母时极限为 0；次数相同时为最高次系数比；分子次数高时绝对值通常无界，但符号和斜渐近线仍需具体分析。

``最高次项主导''的依据，是除以共同尺度后其余项都趋于零；低次项不能在缺少这一步论证时随意删除。

\subsection{无穷小乘有界函数}

若 \(g(x)\to0\) 且 \(f\) 在附近有界，则 \(f(x)g(x)\to0\)。例如

\[
\left|x\sin\frac1x\right|\le|x|,
\]

所以尽管 \(\sin(1/x)\) 没有极限，乘积 \(x\sin(1/x)\) 在 \(x\to0\) 时趋于 0。一个因子没有极限，并不自动使乘积极限不存在；关键是振荡被越来越小的振幅夹住。
