\section{连续性与整体保证}

\subsection{连续表示点值与附近趋势接上了}

函数 \(f\) 在点 \(a\) 连续，若

\[
\lim_{x\to a}f(x)=f(a).
\]

这句话包含三件事：\(f(a)\) 有定义，极限存在，二者相等。缺任何一项都不连续。

对前面的穿孔函数 \((x^2-1)/(x-1)\)，若补定义 \(f(1)=2\)，可去间断就被修复；若补成其他值，极限虽存在却不等于点值。阶跃函数属于跳跃间断，\(1/x\) 在零附近无界，\(\sin(1/x)\) 则无限振荡。把所有不连续都叫``断了一下''会掩盖不同失败机制。

连续性也可用误差控制表述：输入足够接近 \(a\)，输出就能被迫接近 \(f(a)\)。与一般极限相比，不再排除点值，而且目标值由函数本身确定。

\subsection{连续函数可以安全复合}

多项式处处连续；有理函数在分母非零处连续；指数、对数、三角函数在各自定义域内连续。连续函数的和、积、合法商与复合仍连续。

因此求

\[
\lim_{x\to0}e^{\sin(x^2)}
\]

可以逐层代入：\(x^2\to0\)，正弦连续给 \(\sin(x^2)\to0\)，指数连续给最终极限 \(e^0=1\)。这里的``直接代入''是复合连续性的压缩应用。

\subsection{介值定理把局部无跳跃变成整体穿越}

若 \(f\) 在闭区间 \([a,b]\) 连续，且数 \(N\) 位于 \(f(a)\) 与 \(f(b)\) 之间，那么存在 \(c\in[a,b]\) 使 \(f(c)=N\)。

例如

\[
p(x)=x^3+x-1
\]

满足 \(p(0)=-1\)、\(p(1)=1\)，且多项式连续，所以在 \((0,1)\) 至少有一个根。介值定理保证存在，却不直接给根的公式，也不保证唯一；由于 \(p\) 严格递增，才可进一步得到唯一性。

连续条件不能删。阶跃函数可以从负值跳到正值而从未取 0。区间连通性也重要；若定义域只含两个端点，端点值跨过某数并不迫使中间存在输入。

\subsection{极值定理需要``闭且有界''的舞台}

若 \(f\) 在闭有界区间 \([a,b]\) 上连续，则它一定取得最大值和最小值。这里``取得''比``有上界''更强：确实存在点 \(x_{\max},x_{\min}\) 达到极值。

每个条件都有作用：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(f(x)=x\) 在开区间 \((0,1)\) 上有上确界 1，却没有最大值；
\item
  \(f(x)=1/x\) 在 \((0,1]\) 上连续，却无上界；该区间不是闭的；
\item
  在闭区间上故意设置一个不连续孔洞，也可能让上确界不被取到。
\end{itemize}

更高层的表述是：连续函数把紧致集映成紧致集。闭区间只是实数中最常见的紧致集。

\subsection{局部连续不等于全局温和}

函数在每一点连续，不表示全域有界或变化缓慢。\(e^x\) 在实数上处处连续却无界；\(\sin(x^2)\) 处处连续却在远处振荡越来越快。要得到全局保证，必须结合定义域的紧致性、单调性或其他结构。

\subsection{延伸与来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT OpenCourseWare 18.01SC: Limits and Continuity
\end{itemize}
