\section{\texorpdfstring{Softmax 交叉熵为何化简为 \(p-y\)}{Softmax 交叉熵为何化简为 p-y}}

多分类模型对每个样本输出 logits

\[
z\in\R^K.
\]

softmax 把它归一化为概率：

\[
p_i = \frac{e^{z_i}}{\sum_j e^{z_j}}.
\]
若正确类别用 one-hot 向量 \(y\) 表示，交叉熵为

\[
\ell(z,y) = -\sum_i y_i\log p_i.
\]
最终梯度极其简洁：

\[
\nabla_z\ell=p-y.
\]

简洁不应成为死记理由。它来自 log-sum-exp 的梯度与 one-hot 标签的线性项。

\subsection{先把损失写成 logits 形式}

由于

\[
\log p_i = z_i-\log\sum_j e^{z_j},
\]
并且 \(\sum_i y_i=1\)，

\[
\begin{aligned}
\ell
&=
-\sum_i y_i z_i
+\left(\sum_i y_i\right)
\log\sum_j e^{z_j}\\
&=
-y^Tz+\operatorname{LSE}(z).
\end{aligned}
\]

而逐分量求导给出

\[
\frac{\partial}{\partial z_i}\operatorname{LSE}(z)
=\frac{e^{z_i}}{\sum_j e^{z_j}}
=p_i,
\]

即

\[
\nabla_z\operatorname{LSE}(z)=p,
\]

所以

\[
\nabla_z\ell=p-y.
\]

若标签不是归一化分布而总和为 \(c\)，梯度会变成 \(cp-y\)；因此化简依赖 \(\sum_i y_i=1\)。

\subsection{从 softmax Jacobian 也能得到同一结果}

softmax 的偏导为（\(\delta_{ij}\) 为 Kronecker 记号：\(i=j\) 时取 1，否则取 0）

\[
\frac{\partial p_i}{\partial z_j} = p_i(\delta_{ij}-p_j).
\]
矩阵形式是

\[
J_{\mathrm{softmax}} = \operatorname{diag}(p)-pp^T.
\]
对交叉熵，\(\partial\ell/\partial p_i=-y_i/p_i\)，乘上这个（对称的）Jacobian 验证：

\[
\sum_i p_i(\delta_{ij}-p_j)\left(-\frac{y_i}{p_i}\right)
=-y_j+p_j\sum_i y_i
=p_j-y_j,
\]

确实与 log-sum-exp 路线一致。先对概率做损失、再乘 Jacobian 的路线对任意损失都适用；但对交叉熵，直接合并 log-softmax 与 NLL（负对数似然）可以消去中间 Jacobian，并且数值更稳定。

Hessian 正是

\[
\nabla_z^2\ell = \operatorname{diag}(p)-pp^T\succeq0.
\]
对任意 \(v\)，

\[
v^THv = \sum_i p_i v_i^2
-\left(\sum_i p_i v_i\right)^2
=\operatorname{Var}_p(v_i)\ge0.
\]
沿全一向量 \(\mathbf1\)，方差为零。这对应 softmax 的平移不变性：给所有 logits 加相同常数，概率不变，损失也不变。

\subsection{批量线性分类器的梯度}

设

\[
X\in\R^{n\times d},
\quad
W\in\R^{d\times K},
\quad
b\in\R^K.
\]

logits 矩阵为

\[
Z=XW+\mathbf1b^T
\in\R^{n\times K}.
\]

令 \(P\) 为逐行 softmax，\(Y\) 为逐行标签分布。记 \(\bar Z\) 为平均交叉熵对 logits 的梯度：本部分用加横线的字母表示标量损失对某中间量的梯度，形状与该量一致。逐行代入单样本结果 \(\nabla_z\ell=p-y\) 并除以 \(n\)，得

\[
\bar Z = \frac1n(P-Y).
\]
由
\[
dL=\operatorname{tr}(\bar Z^TdZ)
=\operatorname{tr}\bigl(\bar Z^T(X\,dW+\mathbf1\,db^T)\bigr)
\]
读出线性层反向：

\[
\nabla_WL = X^T\bar Z
=\frac1nX^T(P-Y),
\]
\[
\nabla_bL = \bar Z^T\mathbf1
=\frac1n(P-Y)^T\mathbf1.
\]
这些形状提供直接核对：

\[
(d\times n)(n\times K)=d\times K,
\]

与 \(W\) 相同；bias 梯度沿样本轴求和后为 \(K\) 维。

\subsection{数值稳定性属于公式的一部分}

计算

\[
\operatorname{LSE}(z) = m+\log\sum_j e^{z_j-m},
\qquad
m=\max_jz_j
\]
（从求和中提出 \(e^m\) 即得此恒等式）可避免指数上溢：平移后最大的指数项仅为 \(e^0=1\)。log-softmax 应直接计算

\[
z_i-\operatorname{LSE}(z),
\]

不应先得到可能下溢为零的 \(p_i\) 再取对数。

在有 mask 的注意力或序列模型中，无效位置常设为 \(-\infty\)。每行至少有一个有效位置时可正常归一化；整行全被 mask 时不存在合法分布，必须由接口明确处理。

低精度训练中，max 和 sum 归约可能使用较高精度。减最大值防止溢出，却不能恢复低精度已经舍弃的细小差异。

\subsection{标签平滑与温度怎样改变梯度}

标签平滑把 one-hot \(y\) 改为

\[
\tilde y=(1-\varepsilon)y+\varepsilon q,
\]

其中 \(q\) 常为均匀分布。上面的推导只用到标签分量之和为 1，\(\tilde y\) 仍满足，故梯度仍是

\[
p-\tilde y.
\]

它不再要求正确类别概率趋于一，改变了最优预测和校准。

若 softmax 使用温度 \(T>0\)：

\[
p=\operatorname{softmax}(z/T),
\]

链式法则产生

\[
\nabla_z\ell=\frac1T(p-y).
\]

忘记 \(1/T\) 会使梯度尺度错误。任何看似相同的公式都必须先核对实际计算图。

