\section{K-means 在交替下降中制造簇}

给定没有标签的点 \(x_1,\ldots,x_n\in\mathbb R^p\)，仅凭数据无法唯一决定哪些点属于一组。K-means 先作出一项明确选择：好的分组应让每个点接近所属簇的 Euclidean 中心。

\subsection{目标同时包含离散分配和连续中心}

设 \(z_i\in\{1,\ldots,K\}\) 是样本分配，\(\mu_1,\ldots,\mu_K\) 是中心。目标为

\[
J(z,\mu)
=\sum_{i=1}^{n}
\norm{x_i-\mu_{z_i}}^2.
\]

若中心固定，每个点应选择最近中心：

\[
z_i\leftarrow
\argmin_k\norm{x_i-\mu_k}^2.
\]

若分配固定，第 \(k\) 个中心通过最小化

\[
\sum_{i:z_i=k}\norm{x_i-\mu_k}^2
\]

得到簇内均值

\[
\mu_k
=\frac1{n_k}\sum_{i:z_i=k}x_i.
\]

Lloyd 算法交替执行两步。每一步都不会增加 \(J\)，而有限分配数保证算法最终停在某个局部稳定分区。单调下降只说明当前目标不断改善，不说明达到全局最优，也不说明目标代表现实类别。

\subsection{初始化决定落入哪个局部解}

若两个初始中心落在同一真实群附近，另一个远处群可能被迫与中间点共享中心，后续均值更新未必能逃离。K-means++ 让新中心更倾向于选择离已有中心较远的点，降低糟糕初始化概率，却不消除多解。

可靠做法是使用多次独立初始化，比较最终目标，并检查分区是否稳定。只报告目标最小的一次仍不足以证明结构真实；高维噪声或异常点也可能产生较低目标但难以解释的分区。

\subsection{平方距离规定了簇的几何}

K-means 的 Voronoi 分区由到中心的最近关系产生，边界是超平面。它偏好尺度相近、近似球形、由 Euclidean 距离可分的簇。两个弯月形区域即使视觉上各自连通，也可能被中心距离横向切开；密度差异很大时，大而稀疏的簇可能被拆开，小而紧的簇可能被合并。

缩放一个坐标会改变平方距离和最终分区，因此标准化等价于选择各特征的相对权重。类别变量的任意整数编码不具有自然 Euclidean 几何，直接放入 K-means 会把编码差值误当成距离。

\subsection{空簇和异常点暴露目标边界}

某轮分配后若没有样本属于第 \(k\) 个中心，均值无定义。实现必须重新初始化、拆分大簇或采用其他规则；这不是浮点误差，而是离散优化允许出现的状态。

平方距离还会放大异常点影响，中心可能被少数远点拖走。K-medoids 限制中心必须是实际样本，并使用一般距离和成对代价，较稳健却计算更贵。选择它不是把同一算法换名字，而是改变中心对象与损失。

\subsection{选择 K 需要外部判断}

\(K\) 增大时，训练目标 \(J\) 必然不增；取 \(K=n\) 可以让目标为零。因此不能用训练目标最小直接选择簇数。Elbow、silhouette、稳定性、概率模型准则或下游任务各自衡量不同性质，也可能给出不同答案。

聚类结果尤其需要避免因命名产生实体错觉。把某簇称为“高价值用户”不会使它成为自然种类；应检查簇是否跨重采样稳定、是否由少数特征尺度驱动、是否能支持预先定义的行动，以及新数据到来后如何分配。

K-means 提供的是一个清楚可算的分区准则。它发现的结构，严格说是“在当前表示和平方距离下由 \(K\) 个中心解释得较好”，不能省略后半句。
