\section{谱聚类把连通性变成特征向量}
\label{sec:13-Machine-Learning/05-Clustering-and-Data-Geometry/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}谱聚类先把样本变成相似图，再用图 Laplacian 的特征向量展开连通结构。最终簇形状由相似度、邻接图和尺度参数共同决定，而不只由特征向量算法决定。
\end{quote}

K-means 直接比较样本坐标，弯曲簇会因 Euclidean 中心失效。谱聚类先把样本变成相似图：局部相近的点连边，随后寻找切断较少强边的图分区。问题从坐标中心变成连通结构。

\subsection{相似矩阵定义了新的几何}

构造对称非负权重矩阵

\[
W_{ij}=W_{ji}\ge0,
\]

例如在 \(k\)-nearest-neighbor 图上使用 Gaussian 权重

\[
W_{ij}
=\exp\left(
-\frac{\norm{x_i-x_j}^2}{2\sigma^2}
\right).
\]

度矩阵为

\[
D=\diag(d_1,\ldots,d_n),
\qquad
d_i=\sum_jW_{ij},
\]

非归一化图 Laplacian 定义为

\[
L=D-W.
\]

所有后续结果都以 \(W\) 为前提。邻居数太小可能把一个簇切断，太大可能在两个簇之间制造捷径；\(\sigma\) 太小只保留极局部边，太大又让所有权重接近。谱方法没有消除尺度选择，只把它放进建图步骤。

\subsection{Laplacian 二次型衡量相邻点是否被分开}

对任意 \(f\in\R^n\)，

\[
f^{\trans}Lf
=\frac12\sum_{i,j}W_{ij}(f_i-f_j)^2.
\]

若强连接的点取得相近 \(f_i\)，二次型小；若强边两端数值差异大，代价高。特别地，\(L\mathbf1=0\)。图有 \(c\) 个连通分量时，零特征值重数为 \(c\)，对应各分量的指示向量。

理想情况下簇之间完全无边，连通分量直接给出聚类。现实图存在少量跨簇边，于是寻找与零特征空间接近的低特征值方向。

\subsection{离散切割通过连续松弛变成特征问题}

二分图时，可用离散向量 \(f\) 表示两侧，最小割目标可写成某种 \(f^{\trans}Lf\)。直接优化离散分配是组合问题；放松 \(f\) 为实向量并加入 \(f\perp\mathbf1\)、\(\norm f=1\)，得到 Rayleigh 商最小化：

\[
\min_{f\perp\mathbf1,\ \norm f=1}
f^{\trans}Lf.
\]

解是第二小特征值对应的特征向量，称为 Fiedler vector。按其符号或阈值切分即可得到近似图分区。多簇时取多个最小特征向量，把每个节点嵌入谱坐标，再在该表示中执行 K-means。

这最后一步提醒我们：谱聚类先用图谱改变表示，让原本弯曲的连通结构在新坐标中更容易分开，最后仍使用 K-means 完成分类。

\subsection{归一化避免只切出小集合}

普通 cut 只计算跨边总权重，可能通过孤立一个低度节点得到很小代价。Normalized cut 或 ratio cut 为分区规模、总体度数定价，对应归一化 Laplacian

\[
L_{\mathrm{sym}}
=I-D^{-1/2}WD^{-1/2}
\]

或随机游走形式

\[
L_{\mathrm{rw}}=I-D^{-1}W.
\]

不同归一化隐含不同平衡准则。在度数变化很大的图上，它们可能产生不同分区；不能只因都叫谱聚类就交换特征向量公式。

\subsection{谱图好看仍不是结构证明}

谱嵌入会刻意展开相似图上的连通方向，因此二维图出现清楚团块并不意外。若建图参数改变后团块消失，结论主要来自参数而非稳定结构；若样本密度不均，固定邻居或固定带宽也可能制造断裂。

计算上，存储稠密 \(W\) 需要 \(O(n^2)\)，完整特征分解更贵。稀疏近邻图和迭代特征求解可扩展规模，却使近邻搜索误差进入图结构。数值近似、图构造误差和统计不确定性应分别检查。

谱聚类的第一性假设是``簇内部通过高权重路径连通、簇之间连接弱''，与``簇围绕中心''是不同的几何假设。当这种保持量符合问题时，Laplacian 特征向量能揭示 K-means 看不到的几何；否则它只是在另一张人为构造的图上精确求解。
