\section{偏差---方差、正则化与模型选择}
\label{sec:11-Mathematical-Statistics/06-Resampling-and-Model-Selection/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}更复杂的模型可以降低近似偏差，却通常让拟合结果对样本更敏感。正则化和模型选择是在这种误差来源之间权衡，不是单纯把训练误差压到最低。
\end{quote}

复杂模型能降低训练偏差，却更容易追随样本噪声；简单模型稳定，却可能无法表达真实结构。偏差---方差分解把这种张力写成预测误差。

设

\[
Y=f(X)+\varepsilon,
\qquad
\E[\varepsilon\mid X]=0,
\quad
\Var(\varepsilon\mid X=x_0)=\sigma^2.
\]

训练数据随机变化会产生不同预测器 \(\hat f\)。在固定新点 \(x_0\)，记新响应 \(Y_0=f(x_0)+\varepsilon_0\)，

\[
\begin{aligned}
\E
\left[
(Y_0-\hat f(x_0))^2
\right]
=&
\sigma^2\\
&+
\left(
\E[\hat f(x_0)]-f(x_0)
\right)^2\\
&+
\Var
\bigl(
\hat f(x_0)
\bigr).
\end{aligned}
\]

三项分别是不可约噪声、平方偏差和估计方差。推导只需把 \(Y_0-\hat f(x_0)\) 拆成 \((Y_0-f(x_0))+(f(x_0)-\E[\hat f(x_0)])+(\E[\hat f(x_0)]-\hat f(x_0))\) 再展开平方：\(\varepsilon_0\) 条件均值为零使含它的交叉项消失，最后一项与其均值的交叉项按方差定义为零。

\subsection{复杂度改变两种误差}

低阶模型可能有高偏差、低方差；高自由度模型可降低偏差，却对训练样本更敏感。测试误差常呈 U 形，但这只是典型图景，不是所有现代高维模型的普遍定律。

Ridge、Lasso、早停、数据增强和 Bayesian 先验都可看作控制有效复杂度的方法。它们不一定减少参数数量，却限制模型对数据波动的响应。

偏差---方差分解中的期望是对训练数据和新响应重复抽样。对一份固定数据无法直接观察两个分量，只能通过模型、重采样或模拟近似。

\subsection{AIC 目标是预测性的 KL 风险}

对具有 \(k\) 个自由参数的正则似然模型，

\[
\operatorname{AIC} = -2\ell(\hat\theta)+2k.
\]
第一项奖励拟合，第二项修正用同一数据拟合与评价造成的乐观偏差。AIC 在特定正则大样本条件下近似选择具有较小期望 out-of-sample KL discrepancy 的模型。

比较 AIC 只能在相同数据与可比 likelihood 上进行。把不同响应、不同常数处理或 penalized likelihood 直接混在一起可能无意义。小样本还有 AICc 修正。

对正则化与平滑模型，复杂度不一定等于原始参数个数，需要 effective degrees of freedom；机械数非零系数并不总能替代。

\subsection{BIC 面向另一种目标}

\[
\operatorname{BIC} = -2\ell(\hat\theta)+k\log n.
\]
它的惩罚随样本量增长，比 AIC 更强。在固定维、候选模型中含真实模型、先验与正则条件合适时，BIC 可由 marginal likelihood 的 Laplace 近似导出，并具有模型选择一致性。

AIC 更偏向预测效率，BIC 更偏向从有限候选中识别一个真模型。若所有候选都错、维度高、模型奇异或目标纯粹是预测，两者的经典解释会改变。不能只因 BIC 数字更小或惩罚更重，就称它更``严格''或更``正确''。

\subsection{交叉验证直接模拟预测任务}

CV 对任意可重训 pipeline 都可使用，不要求显式 likelihood；它能针对实际损失选择超参数。代价是计算更高、估计有方差，并对切分机制敏感。

在某些正则模型和损失下，leave-one-out CV 与 AIC 有渐近联系；这不表示它们普遍等价。BIC 也不是``另一种 CV''。

选择方法应由目标决定：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  预测新数据：优先使用与部署一致的 CV 或外部验证；
\item
  似然模型的快速预测比较：AIC/AICc 可能合适；
\item
  固定候选中的 Bayesian evidence 或真模型识别：在条件满足时考虑 BIC/marginal likelihood；
\item
  推断某个参数：模型选择后还要处理选择不确定性。
\end{itemize}

\subsection{最小 CV 误差不是唯一合理选择}

多个超参数的 CV 差异可能小于估计噪声。one-standard-error rule 选择误差在最优值一个标准误内的最简单模型，主动用微小预测差换取稳定与可解释性。

但``标准误''必须合理估计，折分数相关（同上一节指出的折间不独立）会使朴素公式失真。还应查看整个性能曲线、不同切分的稳定性、模型大小与业务成本。

\subsection{选择后不能忘记选择过程}

从许多模型中挑出表现最好者后，其训练系数、普通标准误和 \(p\) 值往往过于乐观。选择过程本身利用了随机噪声。

可采用独立验证数据、sample splitting、selective inference、模型平均或 bootstrap 整个选择 pipeline。只对最终模型重新拟合，再把它当成预先指定，会低估不确定性。

最终报告应区分：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  候选模型如何产生；
\item
  超参数怎样选择；
\item
  性能在哪些数据上评估；
\item
  最终模型是否在全训练集重训；
\item
  测试集是否真正只使用一次；
\item
  选择不确定性是否进入区间与结论。
\end{itemize}
