\section{不可微时次梯度为何仍能前进}

函数 \(f(x)=|x|\) 的最优点恰好是不可微点。最大值、\(L_1\) 正则和 hinge loss 也会产生尖角，因此不能要求所有凸模型都交给普通梯度法。

若 \(g_k\in\partial f(x_k)\) 是一个次梯度，最直接的更新是

\[
x_{k+1}=x_k-\alpha_k g_k.
\]

它看起来与梯度下降相同，但含义不同。梯度是局部最佳线性近似，负梯度在光滑点提供下降方向；次梯度只保证全局支持不等式

\[
f(y)\ge f(x_k)+g_k^T(y-x_k).
\]

因此负次梯度不一定让下一步目标下降。

\subsection{一个会来回跳的简单例子}

对 \(f(x)=|x|\)，当 \(x>0\) 可取次梯度 \(g=1\)，当 \(x<0\) 取 \(g=-1\)。若使用固定步长 \(\alpha\)，迭代会跨过零点，在两侧来回跳动，无法把误差压到远小于 \(\alpha\)。

这个现象是固定步长给出的精度地板，不属于实现错误。要真正收敛，步长通常需要逐渐减小；但若减得太快，迭代又可能在到达最优区域前失去移动能力。

\subsection{收敛界来自支持不等式}

设最优点为 \(x^\star\)，并假设次梯度有界 \(\lVert g_k\rVert\le G\)。展开距离：

\[
\begin{aligned}
\lVert x_{k+1}-x^\star\rVert^2
&=
\lVert x_k-x^\star\rVert^2
-2\alpha_k g_k^T(x_k-x^\star)
+\alpha_k^2\lVert g_k\rVert^2.
\end{aligned}
\]

次梯度不等式给出

\[
g_k^T(x_k-x^\star)
\ge f(x_k)-f^\star.
\]

代入并求和：左侧距离项望远镜相消，再把每个 \(f(x_k)-f^\star\) 放松为其中的最小值，得到最佳迭代点的界：

\[
\min_{0\le k<N}\bigl(f(x_k)-f^\star\bigr)
\le
\frac{
\lVert x_0-x^\star\rVert^2
+G^2\sum_{k=0}^{N-1}\alpha_k^2
}{
2\sum_{k=0}^{N-1}\alpha_k
}.
\]

若已知初始距离上界 \(R\)，取常数级别

\[
\alpha_k=\frac{R}{G\sqrt N}
\]

可得 \(O(1/\sqrt N)\) 误差。这比第一节光滑梯度法的 \(O(1/N)\) 慢，反映不可微一阶 oracle 提供的信息更少。

\subsection{步长策略决定算法行为}

常见选择包括：

\begin{itemize}
\item
  预先知道迭代预算 \(N\) 时使用 \(\alpha=O(1/\sqrt N)\)；
\item
  使用满足 \(\sum_k\alpha_k=\infty\)、\(\sum_k\alpha_k^2<\infty\) 的递减序列；
\item
  若已知最优值 \(f^\star\)，用 Polyak 步长

  \[
  \alpha_k=
  \frac{f(x_k)-f^\star}{\lVert g_k\rVert^2};
  \]
\item
  约束集合简单时，更新后投影回 \(C\)：

  \[
  x_{k+1}=\Pi_C(x_k-\alpha_k g_k).
  \]
\end{itemize}

理论常保证最佳函数值或加权平均收敛，而不是最后一个迭代点单调收敛。实现时应保存 best-so-far，或按定理使用平均迭代。

\subsection{次梯度法的价值与边界}

次梯度法每步便宜，只需一个次梯度和可能的投影；它适合超大规模、低精度目标，或作为更复杂分解算法的一部分。但它收敛慢、轨迹不平滑，对步长敏感。

若非光滑项有可计算的近端算子，下一节的 proximal gradient 往往明显更快。若目标是有限和，还可以利用随机、方差缩减或 bundle 方法。选择次梯度法不应只因为``函数不可微''，还要问非光滑结构是否可以被更精确地处理。

\subsubsection{留给读者}

对 \(f(x)=|x|\) 从 \(x_0=2\) 出发，分别分析固定步长 \(0.3\) 和递减步长 \(1/\sqrt{k+1}\) 的行为。无需列出很多数字：说明跨过零点后符号怎样改变、固定步长的误差地板来自哪里，以及递减步长为什么不能下降得过快。
