\section{从障碍函数到原始---对偶内点法}

带不等式约束的问题常在边界处取得最优解。若直接跨越边界，就会进入不可行区域；若始终远离边界，又无法接近最优点。障碍方法通过一个在边界处发散的函数，在可行域内部开辟一条逐渐靠近最优边界的路径。

考虑

\[
\begin{aligned}
\min_x\quad&f_0(x)\\
\text{s.t.}\quad&f_i(x)\le0,\quad i=1,\ldots,m,\\
&Ax=b.
\end{aligned}
\]

对严格可行点 \(f_i(x)<0\)，定义对数障碍

\[
\phi(x) = -\sum_{i=1}^m\log(-f_i(x)).
\]
当某个 \(f_i(x)\uparrow0\) 时，\(\phi(x)\to+\infty\)，所以最小化过程不会穿过边界。

\subsection{中心路径逐步减弱障碍}

障碍子问题写成

\[
\min_{Ax=b}
\left\{
t f_0(x)+\phi(x)
\right\},
\]

其中 \(t>0\)。小 \(t\) 时障碍影响强，解偏向可行域内部；\(t\) 增大时原目标权重上升，解逐渐靠近原问题最优点。不同 \(t\) 的解 \(x^\star(t)\) 组成中心路径。

对等式约束引入乘子 \(\tilde\nu\)，障碍子问题对 \(x\) 的驻点条件为

\[
t\nabla f_0(x)
+\sum_i\frac{1}{-f_i(x)}\nabla f_i(x)
+A^T\tilde\nu=0.
\]

除以 \(t\) 并定义

\[
\lambda_i=\frac{1}{-t f_i(x)},
\qquad
\nu=\frac{\tilde\nu}{t},
\]

得到原问题的驻点形式，同时满足

\[
\lambda_i(-f_i(x))=\frac1t.
\]

与 KKT 的互补松弛 \(\lambda_i(-f_i)=0\) 相比，右侧是一个逐渐趋零的正数。中心路径因此可以理解为 perturbed KKT 系统的解。

\subsection{对偶间隙给出外层停止尺度}

沿中心路径，上述乘子是对偶可行候选，并可证明原始---对偶间隙为

\[
\frac mt.
\]

因此要把间隙降到 \(\varepsilon\)，只需让

\[
t\ge\frac m\varepsilon.
\]

障碍方法通常在每个 \(t\) 上用 Newton 法近似求解，再把 \(t\) 乘一个大于一的因子；内层迭代的停止可由第二节的 Newton decrement 控制。前一个中心点为下一个子问题提供良好初值，这称为 path-following。

Newton 线搜索必须同时保证目标下降和严格可行。即使 Armijo 条件满足，若候选步使某个 \(f_i(x)\ge0\)，也必须继续缩短步长。

\subsection{原始---对偶内点法直接追踪 KKT}

现代内点法往往同时更新原始变量、对偶变量和松弛变量。把不等式写成

\[
f_i(x)+s_i=0,\qquad s_i>0,
\]

KKT 互补条件为

\[
\lambda_i s_i=0.
\]

内点法改为

\[
\lambda_i s_i=\mu,
\qquad\mu>0,
\]

并对原始残差、对偶残差和互补残差组成的非线性方程做 Newton 迭代。随着 \(\mu\downarrow0\)，轨迹逼近真实 KKT 点。

这种原始---对偶形式能同时观察两侧可行性和 gap，也更容易利用稀疏 KKT 矩阵结构。predictor--corrector 等策略进一步改善实际效率。

\subsection{障碍与惩罚不是同一件事}

外部惩罚会给违反约束的点增加代价，例如

\[
f_0(x)+\rho\max{0,f(x)}.
\]

它允许迭代暂时不可行，并通过增大 \(\rho\) 压低违规。对数障碍只定义在严格可行域内部，绝不允许越界。两者的路径、初值要求和数值问题不同。

障碍方法通常需要一个严格可行起点。若没有，可先构造一个可行性辅助问题：引入最大违规变量，先寻找严格可行点或认证原问题不可行。

\subsection{为什么内点法适合高精度中等规模凸问题}

对自协调障碍，可以证明 Newton 步数随精度对数增长，并给出多项式复杂度。实际中，内点法常在几十次迭代内达到很高精度；主要成本是每次求解大型 KKT 线性系统。

因此它适合结构化的中等规模 LP、QP、SOCP 和 SDP，尤其当高精度与最优性证书重要时。超大规模问题中，线性系统的分解可能超出内存，此时一阶、分解或定制方法更合适。

``迭代次数少''不等于``总成本低''。算法比较仍需回到每步线性代数、稀疏结构和所需精度。

