\section{测度把长度、计数与概率统一起来}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/05-Measure-Integration-and-Conditional-Expectation/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}测度给可测集合分配非负大小，并要求可数个互不相交集合的大小可以相加。计数、长度、面积和概率都是同一套规则的不同实例。
\end{quote}

\(\sigma\)-代数规定哪些集合可以讨论，测度负责给这些集合分配一致的大小。长度、面积、元素个数和概率看起来属于不同问题，它们共享同一组结构规则。

设 \((\Omega,\mathcal F)\) 是可测空间。函数

\[
\mu:\mathcal F\to[0,\infty]
\]

称为测度，如果 \(\mu(\varnothing)=0\)，并且对任意两两不交的 \(A_1,A_2,\ldots\in\mathcal F\)，

\[
\mu\left(\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n\right)
=\sum_{n=1}^{\infty}\mu(A_n).
\]

三元组 \((\Omega,\mathcal F,\mu)\) 称为测度空间。允许取值 \(\infty\) 很重要：整条实数轴的长度、可数无限集合的计数都可以自然为无穷。

\subsection{三种熟悉对象只是不同测度}

\paragraph{计数测度。}
在任意集合上令 \(\mu(A)\) 等于 \(A\) 的元素个数，无限集合取 \(\infty\)。于是对函数 \(f\) 的积分会退化为求和。

\paragraph{Lebesgue 测度。}
在 \(\R\) 上用 \(\lambda\) 表示长度，满足

\[
\lambda((a,b))=b-a.
\]

它不仅测量区间，也测量 Borel 集以及完成化后更多 Lebesgue 可测集。

\paragraph{概率测度。}
概率是满足

\[
P(\Omega)=1
\]

的测度。归一化不改变测度理论，只把总质量固定为一。这也是为什么积分定理可以直接变成期望定理。

\subsection{可数可加性控制集合极限}

若

\[
A_1\subseteq A_2\subseteq\cdots,
\]

则测度从下连续：

\[
\mu\left(\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n\right)
=\lim_{n\to\infty}\mu(A_n).
\]

证明只需把递增集合拆成不交增量：\(B_1=A_1\)，\(B_n=A_n\setminus A_{n-1}\)。这表明集合不断增加时，质量不会在极限处突然出现。

若

\[
A_1\supseteq A_2\supseteq\cdots
\quad\text{且}\quad
\mu(A_1)<\infty,
\]

则测度从上连续：

\[
\mu\left(\bigcap_{n=1}^{\infty}A_n\right)
=\lim_{n\to\infty}\mu(A_n).
\]

有限性条件不能随意删除。取 \(A_n=(n,\infty)\)，每个 \(A_n\) 的 Lebesgue 测度都是 \(\infty\)，交集却为空。表达式``\(\infty-\infty\)''没有提供任何控制。

\subsection{零测集不等于空集}

单点在 Lebesgue 测度下为零。由可数可加性，所有有理数的集合也满足

\[
\lambda(\Q)=0,
\]

虽然它在每个开区间里都稠密。反过来，还存在不可数的零测集，例如 Cantor 集。集合的基数与测度回答的是不同问题：一个问元素有多少，另一个问相对于指定大小规则占多少质量。

性质若在某个零测集之外成立，就称它几乎处处成立。两个函数可能在个别点甚至一个稠密零测集上不同，却作为积分对象等价。这也是 \(L^p\) 空间中的元素实际是``几乎处处相等''的函数等价类。

概率零也不等于逻辑不可能。连续随机变量恰好取某个数的概率可以为零，但实验仍必然取到某个具体数。``几乎必然''与``对每个样本点''之间的差别会影响路径性质和条件概率。

\subsection{完成化把零测集的子集纳入模型}

若 \(N\in\mathcal F\) 且 \(\mu(N)=0\)，但 \(N\) 的某个子集不在 \(\mathcal F\) 中，测度空间称为不完备。把所有零测集的子集加入事件族，并令它们测度为零，可以得到完成测度。

Borel \(\sigma\)-代数配上 Lebesgue 测度后尚未完成；完成化得到 Lebesgue 可测集合。概率论常默认概率空间已经完成，但具体论证仍应区分``Borel 可测''与``Lebesgue 可测''，因为二者的事件族并不相同。

\subsection{随机变量把测度推到取值空间}

若 \(X:(\Omega,\mathcal F)\to(S,\mathcal S)\) 可测，则定义

\[
\mu_X(B)=\mu(X^{-1}(B)),
\qquad B\in\mathcal S.
\]

\(\mu_X\) 称为 \(X\) 对 \(\mu\) 的推前测度。概率情形下，它就是 \(X\) 的分布：

\[
P_X(B)=P(X\in B).
\]

这条定义不需要概率质量函数或概率密度。离散分布、连续分布、离散与连续混合的分布，以及集中在低维曲线上的分布，都首先是测度。``有没有密度''是相对于另一个参考测度提出的附加问题，而不是分布存在的前提。
