\section{Lebesgue 积分先积简单函数再逼近}

Riemann 积分把定义域切成许多小区间，再用矩形面积逼近函数图像。Lebesgue 积分换了一个组织方向：先按函数值分层，测量每一层的原像有多大，再把``高度乘质量''加起来。这个方向更适合概率，因为随机变量的取值层与事件天然由原像连接。

\subsection{从指示函数与简单函数开始}

对可测集合 $A$，定义

\[
\int_\Omega \ind_A\,d\mu=\mu(A).
\]

若非负简单函数只取有限多个值，可以写成

\[
s=\sum_{k=1}^m a_k\ind_{A_k},
\qquad a_k\ge0,
\]

其中 $A_k$ 两两不交，则定义

\[
\int_\Omega s\,d\mu
=\sum_{k=1}^m a_k\mu(A_k).
\]

同一个简单函数可能有多种分层写法，但细分到共同分割后会得到相同积分。可数可加性保证定义不依赖表示。

对一般非负可测函数 $f$，用不超过它的简单函数从下逼近：

\[
\int_\Omega f\,d\mu
=\sup\set{\int_\Omega s\,d\mu:
0\le s\le f,\ s\text{ 为简单函数}}.
\]

这个积分允许等于 $\infty$。每个非负可测函数都能找到简单函数列 $s_n\uparrow f$，因此这个上确界定义对应可执行的逐层逼近，并非空洞的抽象游戏。

\subsection{正负部分阻止无意义抵消}

一般实值函数分解为

\[
f=f^+-f^-,
\qquad
f^+=\max(f,0),
\quad
f^-=\max(-f,0).
\]

若至少有一个 $\int f^+d\mu$、$\int f^-d\mu$ 有限，可以定义

\[
\int f\,d\mu
=\int f^+\,d\mu-\int f^-\,d\mu.
\]

若二者都为 $\infty$，就出现没有定义的 $\infty-\infty$，不能将积分视为零。函数可积通常指

\[
\int\abs{f}\,d\mu<\infty,
\]

这等价于正负部分积分都有限。Cauchy 分布的``均值不存在''正来自两侧尾部都贡献无穷质量，不能靠对称性把两个无穷抵消成零。

\subsection{期望就是概率测度下的积分}

随机变量 $X$ 的期望统一写成

\[
\E[X]=\int_\Omega X\,d\Prob.
\]

若只知道分布 $P_X$，推前测度给出换元公式

\[
\int_\Omega g(X(\omega))\,d\Prob(\omega)
=\int_\R g(x)\,dP_X(x).
\]

离散情形取计数测度作为参考，右侧变成

\[
\sum_x g(x)P_X(\set{x});
\]

具有密度 $p$ 时取 Lebesgue 测度作为参考，右侧变成

\[
\int_\R g(x)p(x)\,dx.
\]

两条初等公式都是同一个测度积分在不同参考测度下的表达，彼此并非互不相干的定义。

\subsection{Lebesgue 积分看见 Riemann 积分看不见的极限}

令

\[
f(x)=\ind_{\Q\cap[0,1]}(x).
\]

任意小区间同时含有有理数和无理数，所以 Riemann 上和恒为 $1$、下和恒为 $0$，函数不可 Riemann 积。但 $\Q\cap[0,1]$ 的 Lebesgue 测度为零，因此

\[
\int_0^1 f\,d\lambda=0.
\]

这不是说 Lebesgue 积分会给任意怪函数赋值；可测性仍是入口条件。它的优势在于忽略零测集差异，并允许简单函数按可测层级逼近，从而对极限更加稳定。

前一单元使用的三个定理现在有了共同位置：非负函数 $f_n\uparrow f$ 时，单调收敛定理允许积分随之上升；Fatou 引理在缺少完全控制时保留 liminf 下界；若 $f_n\to f$ 几乎处处且 $\abs{f_n}\le g$、$g$ 可积，控制收敛定理允许交换极限与积分。它们是 Lebesgue 积分构造与质量控制的核心结果，远不止额外的计算技巧。

\subsection{交换两重积分也需要条件}

在乘积测度空间上，若 $f\ge0$ 可测，Tonelli 定理允许交换积分次序：

\[
\int\!\left(\int f(x,y)\,d\nu(y)\right)d\mu(x)
=
\int\!\left(\int f(x,y)\,d\mu(x)\right)d\nu(y),
\]

两边可以同时为 $\infty$。若 $f$ 有正有负，Fubini 定理通常要求绝对可积：

\[
\int\!\int\abs{f(x,y)}\,d\mu(x)d\nu(y)<\infty.
\]

没有这一条件，不同积分次序可能对应不同的条件收敛抵消。概率论中交换期望、无穷和或坐标积分时，应先说明使用的是非负性还是绝对可积性，而不是只说``积分可以换序''。

