\section{Radon--Nikodym 导数把“相对于谁”说清楚}

连续分布常被写成``有一个密度 $p(x)$''，仿佛密度是分布自身携带的绝对数值。实际上，密度描述的是一个测度相对于另一个参考测度怎样分配质量。离开参考测度，$p(x)$ 没有完整含义。

\subsection{绝对连续先排除参考测度看不见的质量}

设 $\nu$ 与 $\mu$ 定义在同一可测空间上。如果

\[
\mu(A)=0\quad\Longrightarrow\quad\nu(A)=0,
\]

就称 $\nu$ 对 $\mu$ 绝对连续，记为

\[
\nu\ll\mu.
\]

这条条件说明：$\nu$ 不会把正质量放在 $\mu$ 完全看不见的集合上。若想写

\[
\nu(A)=\int_A f\,d\mu,
\]

绝对连续显然必要，因为 $\mu(A)=0$ 时右侧必为零。

若 $\mu$ 与 $\nu$ 都是 $\sigma$-有限测度，Radon--Nikodym 定理说明这也是充分的：只要 $\nu\ll\mu$，就存在非负可测函数 $f$，使所有可测 $A$ 都满足上式。概率测度是有限测度，因此自动满足这里的 $\sigma$-有限条件。这个函数记为

\[
f=\frac{d\nu}{d\mu},
\]

称为 $\nu$ 相对于 $\mu$ 的 Radon--Nikodym 导数。它只在 $\mu$-几乎处处意义下唯一；在参考测度为零的集合上怎样修改都不影响积分。

$\sigma$-有限表示空间可写成可数个有限测度集合的并。Lebesgue 测度和计数测度也都满足这一条件。

\subsection{质量函数与概率密度是同一个概念}

若 $P$ 是可数集合上的概率分布，取计数测度 $\# $ 为参考，则

\[
\frac{dP}{d\#}(x)=P(\set{x}),
\]

正是概率质量函数。若 $P$ 是 $\R^d$ 上对 Lebesgue 测度 $\lambda$ 绝对连续的分布，则

\[
p(x)=\frac{dP}{d\lambda}(x)
\]

是通常的概率密度，并且

\[
P(A)=\int_A p(x)\,dx.
\]

因此``离散用求和、连续用积分''不是两个独立理论；它们分别选择计数测度和 Lebesgue 测度作为参考。

密度值本身不是概率。连续分布在一点的概率为零，密度却可以大于 $1$；真正的概率来自对区域积分。变量换元时出现 Jacobian，也是在调整参考体积元素，而不是凭空修改概率。

\subsection{不是每个分布都有 Lebesgue 密度}

点质量 $\delta_0$ 把全部概率放在 $0$ 上。由于

\[
\lambda(\set{0})=0,
\qquad
\delta_0(\set{0})=1,
\]

有 $\delta_0\not\ll\lambda$，所以不存在普通函数 $p$ 满足

\[
\delta_0(A)=\int_A p\,d\lambda.
\]

物理中写的 Dirac ``delta function''是一种广义对象，不能当作普通 Lebesgue 密度计算。

混合分布

\[
P=\alpha\delta_0+(1-\alpha)\mathcal N(0,1),
\qquad 0<\alpha<1,
\]

同样没有纯 Lebesgue 密度，因为它既有点质量又有连续部分。但若选择

\[
\mu=\delta_0+\lambda
\]

作为参考，整个分布便对 $\mu$ 有密度。``有没有密度''必须和``相对于哪个测度''一起问。

\subsection{换测度与重要性权重}

若 $P\ll Q$，令

\[
w=\frac{dP}{dQ},
\]

则对可积函数 $g$，

\[
\E_P[g]
=\int g\,dP
=\int gw\,dQ
=\E_Q[gw].
\]

这就是重要性采样、离策略评价和 covariate shift 校正的测度形式。它同时暴露两个条件：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{支持覆盖：}$P\ll Q$，目标分布不能在采样分布从不访问的区域放质量；
\item
  \textbf{权重可控：}即使绝对连续成立，$w$ 也可能在少量区域极大，使估计方差甚至期望失控。
\end{itemize}

第一项是可识别性问题，第二项是统计与数值稳定性问题。收集更多来自同一个错误支持的数据无法修复第一项。

似然比也是 Radon--Nikodym 导数。若两个模型 $P_\theta$ 都由共同参考测度 $\mu$ 支配，密度写成 $p_\theta=dP_\theta/d\mu$，则数据对参数的相对支持由 $p_{\theta_1}(x)/p_{\theta_0}(x)$ 比较。KL divergence 的一般形式

\[
\KL(P\Vert Q)
=\int\log\left(\frac{dP}{dQ}\right)dP
\]

也要求 $P\ll Q$；否则 $Q$ 宣称不可能而 $P$ 仍会产生的结果会带来无限代价。

\subsection{Bayes 更新也是换参考后的重新归一化}

若先验与似然使联合分布相对于某个共同参考测度有密度，则 posterior 可写成

\[
p(\theta\mid x)
=\frac{p(x\mid\theta)p(\theta)}
{\int p(x\mid u)p(u)\,du}.
\]

这条熟悉公式是测度条件化在有密度情形下的一个版本。遇到离散连续混合、函数空间先验或零概率条件事件时，不能先假设所有对象都对 Lebesgue 测度有密度；应先确定支配测度是否存在，再决定公式能否这样写。
