\section{条件期望是对信息 $\sigma$-代数的投影}

概率论中已经从离散分层理解了 $\E[X\mid Y]$，并证明它是使用 $Y$ 的最佳均方预测。这个计算形式依赖``给定 $Y=y$''容易解释。若 $Y$ 连续，每个单点通常满足 $\Prob(Y=y)=0$，事件公式

\[
\frac{\E[X\ind_{\set{Y=y}}]}{\Prob(Y=y)}
\]

变成 $0/0$，不能作为定义。一般条件期望改为对一整个信息 $\sigma$-代数进行平均，从而避开对单个零概率事件做除法。

\subsection{定义由可观测性与局部平均共同决定}

设 $X$ 可积，$\mathcal G\subseteq\mathcal F$ 是已有信息。随机变量 $Z$ 若满足：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  $Z$ 对 $\mathcal G$ 可测，即它只使用 $\mathcal G$ 中的信息；
\item
  对每个 $A\in\mathcal G$，都有
  \[
  \int_A Z\,d\Prob=\int_A X\,d\Prob,
  \]
\end{enumerate}

就称 $Z$ 是给定 $\mathcal G$ 的条件期望，记作

\[
Z=\E[X\mid\mathcal G].
\]

第一条限制答案能看见什么，第二条要求答案在每个可由现有信息识别的区域上保持 $X$ 的平均质量。只匹配全空间上的均值远远不够；必须对每个 $A\in\mathcal G$ 都匹配。

定义也解释了条件概率：

\[
\Prob(B\mid\mathcal G)
=\E[\ind_B\mid\mathcal G].
\]

它是一个随现有信息变化的随机变量，通常不能用一个固定数字代替。

\subsection{Radon--Nikodym 定理保证存在}

先设 $X\ge0$，在 $\mathcal G$ 上定义测度

\[
\nu(A)=\int_A X\,d\Prob,
\qquad A\in\mathcal G.
\]

显然 $\nu\ll\Prob|_{\mathcal G}$。Radon--Nikodym 定理给出一个 $\mathcal G$-可测函数 $Z$，使

\[
\nu(A)=\int_A Z\,d\Prob,
\qquad A\in\mathcal G.
\]

这正是条件期望的定义。一般可积 $X$ 再通过正负部分构造。由此可见，条件期望不是先猜一个条件密度再积分；它的存在来自测度相对于已有信息的导数。

若 $Z_1,Z_2$ 都满足定义，则它们只保证几乎处处相等。零概率集合上的取值无法被任何积分条件识别，因此条件期望是一个等价类，而不是每个样本点上唯一指定的函数。

\subsection{有限分割退回熟悉的分层平均}

若 $\mathcal G$ 由有限分割 $B_1,\ldots,B_m$ 生成，并且 $\Prob(B_j)>0$，那么

\[
\E[X\mid\mathcal G]
=\sum_{j=1}^m
\frac{\E[X\ind_{B_j}]}{\Prob(B_j)}\ind_{B_j}.
\]

答案在每个无法进一步区分的块上为常数，常数正是块内平均。若某块概率为零，该块上的取值任意，不影响条件期望的几乎处处等价类。

对随机变量 $Y$，记

\[
\E[X\mid Y]
\eqdef\E[X\mid\sigma(Y)].
\]

因为答案对 $\sigma(Y)$ 可测，在常见可测空间中可写成某个可测函数 $g(Y)$。符号 $\E[X\mid Y=y]=g(y)$ 选择了这个函数的一个版本，但 $g$ 只在 $P_Y$-几乎处处意义下确定。若某个 $y$ 从不出现，条件期望定义通常不会规定该点必须取什么值。

\subsection{常用性质都能从定义读出}

只要相应变量可积，条件期望满足：

\begin{itemize}
\item
  \textbf{线性：}
  $\E[aX+bY\mid\mathcal G]
  =a\E[X\mid\mathcal G]+b\E[Y\mid\mathcal G]$；
\item
  \textbf{保持次序：}若 $X\le Y$ 几乎处处，则
  $\E[X\mid\mathcal G]\le\E[Y\mid\mathcal G]$ 几乎处处；
\item
  \textbf{已知量可以提出：}若 $H$ 有界且对 $\mathcal G$ 可测，则
  \[
  \E[HX\mid\mathcal G]=H\E[X\mid\mathcal G];
  \]
\item
  \textbf{独立信息不改变平均：}若 $X$ 与 $\mathcal G$ 独立，则
  $\E[X\mid\mathcal G]=\E[X]$；
\item
  \textbf{塔式性质：}若 $\mathcal G\subseteq\mathcal H$，则
  \[
  \E[\E[X\mid\mathcal H]\mid\mathcal G]
  =\E[X\mid\mathcal G].
  \]
\end{itemize}

``已知量可以提出''中的可测性不能省略。若 $H$ 仍包含 $\mathcal G$ 看不见的随机性，它就不是条件下的常数。塔式性质也要求信息族嵌套；对两个互不包含的 $\sigma$-代数，连续条件化一般不能随意交换。

若 $\varphi$ 为凸函数，并且 $X$ 与 $\varphi(X)$ 可积，则还满足条件 Jensen 不等式

\[
\varphi\bigl(\E[X\mid\mathcal G]\bigr)
\le
\E[\varphi(X)\mid\mathcal G].
\]

取 $\varphi(x)=x^2$ 可以看出，条件平均会消除当前信息无法解释的波动，而不会制造更多二次波动。

\subsection{$L^2$ 中的正交投影}

若 $X\in L^2$，所有平方可积且 $\mathcal G$-可测的随机变量组成 $L^2$ 的闭子空间。条件期望是 $X$ 到这个子空间的正交投影：

\[
\E\left[
\bigl(X-\E[X\mid\mathcal G]\bigr)H
\right]=0
\]

对每个平方可积的 $\mathcal G$-可测 $H$ 成立。因此

\[
\E[(X-H)^2]
=
\E[(X-\E[X\mid\mathcal G])^2]
+
\E[(\E[X\mid\mathcal G]-H)^2].
\]

这严格化了概率论中``利用信息的最佳预测''，也把条件期望与最小二乘投影放进同一几何结构。注意，正交投影视角需要二阶矩；条件期望本身只要求 $X\in L^1$。

\subsection{随机过程与序贯决策都在更新信息}

给定 filtration $(\mathcal F_t)$，若

\[
M_t=\E[X\mid\mathcal F_t],
\]

则塔式性质立即给出 martingale 关系。随着信息增加，预测不断更新，但对更早信息重新平均后仍回到旧预测。

Bellman 方程中的

\[
\E[V(S_{t+1})\mid S_t,A_t]
\]

也是对由当前状态和动作生成的信息做条件期望。Markov 假设声称这些信息已经足以预测下一步分布；若状态表示遗漏历史中的关键变量，等式形式仍写得出来，模型含义却已经错误。测度定义保证条件期望存在，不能替代对信息是否充分的建模判断。
