\section{一致可积性阻止期望质量逃逸}

几乎处处收敛逐条控制样本路径，依概率收敛控制偏差事件的概率，但二者都没有限制坏事件发生时数值能有多大。期望同时计算概率和幅度，因此少量越来越高的尖峰可以在路径上消失，却始终携带固定质量。

\subsection{一个消失但不丢质量的尖峰}

在 $\Omega=(0,1)$ 上取均匀概率，令

\[
X_n=n\ind_{(0,1/n)}.
\]

对每个固定 $\omega>0$，当 $n>1/\omega$ 后就有 $X_n(\omega)=0$，所以

\[
X_n\to0
\qquad\text{几乎处处}.
\]

但

\[
\E[X_n]
=n\Prob((0,1/n))
=1.
\]

于是 $\E[X_n]$ 不趋于 $0$，并且

\[
\E[\abs{X_n-0}]=1,
\]

所以也不在 $L^1$ 中收敛。关键在于，无论阈值取多大，总有某个 $X_n$ 把全部期望质量推到阈值之外；尖峰的存在本身并不足以导致失败。

\subsection{一致可积性统一控制所有尾部}

可积随机变量族 $\mathcal X$ 称为一致可积，如果

\[
\lim_{K\to\infty}
\sup_{X\in\mathcal X}
\E\left[
\abs{X}\ind_{\set{\abs{X}>K}}
\right]
=0.
\]

先固定一个共同阈值 $K$，再对整个变量族取最坏情况。它要求所有变量的大值尾部都只携带可忽略的期望质量。顺序不能反过来：每个单独的可积变量当然都能找到自己的阈值，但这些阈值可能随 $n$ 逃向无穷。

尖峰族 $\set{X_n}$ 不一致可积。给定任意 $K$，选择 $n>K$，则 $X_n=n$ 的区域恰好满足 $\abs{X_n}>K$，并且

\[
\E[X_n\ind_{\set{X_n>K}}]=1.
\]

因此上确界始终至少为 $1$。

\subsection{$L^1$ 有界仍然不够}

一致可积一定推出

\[
\sup_{X\in\mathcal X}\E[\abs X]<\infty,
\]

但反向不成立。上面的尖峰族满足 $\E[\abs{X_n}]=1$，在 $L^1$ 中一致有界，却不一致可积。$L^1$ 有界只控制总质量，不阻止质量集中到越来越罕见、越来越极端的区域。

更高阶矩可以提供足够控制。若某个 $p>1$ 满足

\[
\sup_{X\in\mathcal X}\E[\abs X^p]\le C,
\]

则在 $\set{\abs X>K}$ 上有 $\abs X\le \abs X^p/K^{p-1}$，因而

\[
\sup_{X\in\mathcal X}
\E[\abs X\ind_{\set{\abs X>K}}]
\le\frac{C}{K^{p-1}}
\longrightarrow0.
\]

所以 $L^p$ 一致有界（$p>1$）推出一致可积。控制收敛定理中的共同可积包络也会推出一致可积；一致可积性比``存在一个简单共同包络''更灵活。

\subsection{Vitali 定理补上收敛图中的缺口}

Vitali 收敛定理给出关键升级：若

\[
X_n\xrightarrow{P}X
\]

且 $\set{X_n}$ 一致可积，则 $X$ 可积，并且

\[
\E[\abs{X_n-X}]\to0.
\]

也就是依概率收敛升级为 $L^1$ 收敛，继而

\[
\E[X_n]\to\E[X].
\]

证明思路把误差分成``共同阈值以内''与``尾部''两块。阈值以内的变量有统一上界，依概率收敛可以通过子序列和控制论证处理；阈值以外的质量由一致可积性统一压小。两种条件各负其责：依概率收敛控制大多数样本，一致可积性控制少数极端样本。

控制收敛定理可以看成一个易于验证的充分条件。若 $X_n\to X$ 几乎处处且 $\abs{X_n}\le Y$、$Y$ 可积，那么共同包络使 $\set{X_n}$ 一致可积，Vitali 视角再次得到 $L^1$ 收敛。反过来，有些变量族一致可积，却找不到一个自然的逐点共同包络。

\subsection{为什么它会在序贯估计中反复出现}

重要性采样权重 $W=dP/dQ$ 即使满足 $\E_Q[W]=1$，也可能有极重尾部。样本平均在大多数批次看似稳定，极少数巨大权重却主导期望与方差。支持覆盖解决``能不能估''，一致可积性及更高阶矩解决``极限和期望能不能交换、估计是否稳定''。

martingale 的停止与极限也有同样问题。每个固定时刻的期望相同，不代表在无界停时或极限处仍能直接保留期望；若停止后的变量族一致可积，才有足够尾部控制阻止收益质量逃到越来越晚、越来越罕见的事件上。

因此，看到

\[
X_n\to X
\]

之后不能立刻在两边加期望。应先问收敛属于哪一种，再寻找共同可积包络、更高阶矩界或一致可积性。``极限存在''与``平均质量随极限保存''是两个不同结论。

