\section{用量词精确刻画数列趋近}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/02-Convergence/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}数列收敛不是“看起来越来越近”，而是无论给多小的误差容忍，都能找到一个阶段，使之后所有项一直留在这个范围内。量词顺序正是承诺的内容。
\end{quote}

微积分里``\(n\) 很大时 \(x_n\) 接近 \(L\)''的说法有两个漏洞：``接近''可能是暂时的，数列可以反复路过 \(L\) 附近又离开；即使每一步都更接近 \(L\) 也不保证极限是 \(L\)，例如 \(x_n=1+\frac1n\) 单调地越来越接近 \(0\)，极限却是 \(1\)。要把``最终停留''变成可以证明的性质，必须说清误差允许多小、从哪一项起所有项都满足——这正是量词定义要做的事。

数列 \((x_n)\) 收敛到 \(L\)，记作

\[
x_n\to L,
\]

如果

\[
\forall\varepsilon>0,\ 
\exists N\in\N,\ 
\forall n\ge N,\ 
|x_n-L|<\varepsilon.
\]

读法是：无论要求多小的误差 \(\varepsilon\)，都能找到一个尾部起点 \(N\)，使之后\textbf{所有}项都落在 \(L\) 的 \(\varepsilon\) 邻域内。

量词顺序不能交换。\(N\) 可以依赖 \(\varepsilon\)，但一旦选定，就要同时控制所有 \(n\ge N\)。

\subsection{一个标准证明}

证明

\[
\frac{3n+1}{n+2}\to3.
\]

先计算误差：

\[
\left|
\frac{3n+1}{n+2}-3
\right| = \frac5{n+2}.
\]
要使它小于 \(\varepsilon\)，只需

\[
n>\frac5\varepsilon-2.
\]

因此可取

\[
N>
\max\left\{0,\frac5\varepsilon-2\right\}.
\]

证明时先把目标误差改写成可以由 \(n\) 控制的上界，再反解出 \(N\)；从猜测 \(N\) 开始往往找不到依据。

\subsection{极限唯一}

若 \(x_n\to L\) 且 \(x_n\to M\)，假设 \(L\ne M\)，取

\[
\varepsilon=\frac{|L-M|}{3}.
\]

对足够大的 \(n\)（取两个收敛各自给出的尾部起点中较大者），同时有

\[
|x_n-L|<\varepsilon,
\qquad
|x_n-M|<\varepsilon.
\]

三角不等式给

\[
|L-M|
\le
|L-x_n|+|x_n-M|
<2\varepsilon
=\frac23|L-M|,
\]

矛盾。选择与两个候选极限距离相关的 \(\varepsilon\)，是唯一性证明的关键想法。

\subsection{收敛数列有界}

若 \(x_n\to L\)，取 \(\varepsilon=1\)，尾部落在 \((L-1,L+1)\) 中；前面有限项也有界，所以全序列有界。

有界不推出收敛，\((-1)^n\) 是最简单反例。要从有界获得收敛，只能保证存在收敛子列，这就是 Bolzano--Weierstrass 定理：

\begin{quote}
每个有界实数数列都有收敛子列。
\end{quote}

证明思路值得一提：任何数列都有单调子列——若``峰''（其后所有项都不超过它的项）有无穷多个，这些峰构成递减子列；若只有有限个，从最后一个峰之后出发，每项都不是峰，总能不断找到更大的项，构成递增子列。再对有界单调子列应用本节稍后重述的单调有界收敛定理，即得收敛子列。

它依赖实数完备性。在 \(\R^d\) 中同样成立；下一单元会把它认作紧致性的序列表述。

\subsection{子列能暴露不收敛}

若原序列收敛到 \(L\)，每个子列也收敛到 \(L\)。因此若能找到两个子列趋向不同极限，就能证明原序列不收敛。

对 \(x_n=(-1)^n\)，偶数子列恒为 1，奇数子列恒为 \(-1\)；极限不同，所以原序列不收敛。

反过来，存在一个收敛子列不代表原序列收敛。有界序列总有这样的子列，但可能仍在多个聚点间移动。

\subsection{单调有界是最有效的结构之一}

若 \((x_n)\) 单调递增且有上界，则

\[
x_n\to\sup\{x_n:n\in\N\}.
\]

单调性防止来回振荡，有界性防止逃向无穷，完备性提供极限点；上一单元已用最小上界性质给出完整证明，这里重述是因为它是最常用的极限存在性结构。三者各自不可少：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(x_n=n\) 单调但无上界；
\item
  \((-1)^n\) 有界但不单调；
\item
  在不完备的 \(\Q\) 中，单调有界有理序列可能趋向无理空洞。
\end{itemize}

许多递推算法先证明单调，再构造能量下界，由此获得数值收敛；但还需要进一步识别极限满足什么方程。

\subsection{代数运算与夹逼}

若 \(x_n\to x,y_n\to y\)，则

\[
x_n+y_n\to x+y,
\]

\[
x_ny_n\to xy,
\]

若 \(y\ne0\) 且尾部不为零，则

\[
\frac{x_n}{y_n}\to\frac xy.
\]

这些结论应由误差估计证明，而不是把极限符号当作普通代数操作。以和为例：给定 \(\varepsilon>0\)，取 \(N\) 使 \(n\ge N\) 时 \(|x_n-x|<\varepsilon/2\) 与 \(|y_n-y|<\varepsilon/2\) 同时成立，则

\[
|(x_n+y_n)-(x+y)|
\le
|x_n-x|+|y_n-y|
<\varepsilon.
\]

积多一步放缩：\(|x_ny_n-xy|\le|x_n|\,|y_n-y|+|y|\,|x_n-x|\)，其中 \(|x_n|\) 的有界性正是``收敛数列有界''一小节的用处；商的证明则先用 \(|y_n|>|y|/2\)（尾部成立）控制分母。

夹逼定理说，若

\[
a_n\le x_n\le b_n
\]

且 \(a_n,b_n\to L\)，则 \(x_n\to L\)。证明只有一行量词：给定 \(\varepsilon>0\)，取 \(N\) 使 \(n\ge N\) 时 \(L-\varepsilon<a_n\) 且 \(b_n<L+\varepsilon\)，于是 \(L-\varepsilon<x_n<L+\varepsilon\)，即 \(|x_n-L|<\varepsilon\)。关键是上下两侧共享同一个极限；只知两边有界不够。
