\section{点态与一致收敛只差一个量词顺序}

对函数列，最自然的收敛方式是把上一节的定义逐点套用。设函数列 \(f_n:E\to\mathbb R\)。点态收敛到 \(f\) 意味着对每个固定 \(x\)，函数值数列

\[
f_n(x)\to f(x).
\]

完整量词为

\[
\forall x\in E,\ 
\forall\varepsilon>0,\ 
\exists N=N(x,\varepsilon),\
\forall n\ge N,\
|f_n(x)-f(x)|<\varepsilon.
\]

允许不同位置使用不同的 \(N\)。

一致收敛则要求

\[
\forall\varepsilon>0,\ 
\exists N=N(\varepsilon),\
\forall x\in E,\
\forall n\ge N,\
|f_n(x)-f(x)|<\varepsilon.
\]

一个共同 \(N\) 同时控制整个定义域。注意``对所有 \(x\) 同时 \(|f_n(x)-f(x)|<\varepsilon\)''与``\(\sup_{x\in E}|f_n(x)-f(x)|\le\varepsilon\)''是同一件事，因此一致收敛可以压成单一数列的收敛：记

\[
\lVert f_n-f\rVert_\infty
=
\sup_{x\in E}|f_n(x)-f(x)|,
\]

则一致收敛即 \(\lVert f_n-f\rVert_\infty\to0\)。这个量称为 sup 范数，后面的 Cauchy 条件也用它表达。

两种定义只交换了 \(\forall x\) 与 \(\exists N\) 的顺序，却决定了许多极限交换是否合法。

\subsection{\texorpdfstring{\(x^n\) 展示移动到边界的坏区域}{x\^{}n 展示移动到边界的坏区域}}

在 \(E=[0,1]\) 上令

\[
f_n(x)=x^n.
\]

对每个固定 \(0\le x<1\)，

\[
x^n\to0,
\]

而 \(f_n(1)=1\)。点态极限为

\[
f(x)=
\begin{cases}
0,&0\le x<1,\\
1,&x=1.
\end{cases}
\]

每个 \(f_n\) 连续，极限却在 \(1\) 不连续。

为什么不一致？对任意固定的 \(n\)，当 \(x\) 从左侧趋向 \(1\) 时 \(x^n\to1\)（\(x^n\) 连续），所以差值 \(|f_n(x)-f(x)|=x^n\)（\(x<1\)）可以任意接近 \(1\)，又处处不超过 \(1\)。因此

\[
\sup_{x\in[0,1]}
|f_n(x)-f(x)|
=1.
\]

坏区域随 \(n\) 向边界移动。每个固定点最终躲过它，却没有一个统一时刻让整个区间同时变好。

把 \(x\) 换成设备的工作温度，这个量词差别就有了直接含义。若第 \(n\) 版校准函数为 \(f_n\)，点态收敛只承诺：固定一个温度后，总能等到某个版本在这里足够准确；不同温度需要等待的版本号可以不同。设备交付时却只能安装同一个版本，并要覆盖整个额定温区。此时规格``所有温度上的误差都不超过 \(\varepsilon\)''正是

\[
\sup_x|f_n(x)-f(x)|<\varepsilon,
\]

也就是一致收敛。逐个工况最终都能通过，与某一版产品同时通过全部工况，并不是同一句保证。

在任意截短区间 \([0,a]\)、\(a<1\) 上，

\[
\sup_{x\in[0,a]}x^n=a^n\to0,
\]

所以收敛是一致的。定义域是结论的一部分。

\subsection{一致极限保存连续性}

若每个 \(f_n\) 在 \(E\) 上连续，并且 \(f_n\to f\) 一致，则 \(f\) 连续。

证明在点 \(x_0\) 处分三项：

\[
\begin{aligned}
|f(x)-f(x_0)|
\le&
|f(x)-f_N(x)|\\
&+
|f_N(x)-f_N(x_0)|\\
&+
|f_N(x_0)-f(x_0)|.
\end{aligned}
\]

先用一致收敛选一个固定 \(N\)，让第一、第三项对所有位置都小；再用单个连续函数 \(f_N\) 的连续性让中间项小。把量词写全：给定 \(\varepsilon>0\)，一致性给出 \(N\) 使 \(\lVert f_N-f\rVert_\infty<\varepsilon/3\)，于是无论 \(x\) 在哪里，第一、第三项都小于 \(\varepsilon/3\)；固定这个 \(N\) 后，\(f_N\) 在 \(x_0\) 的连续性给出 \(\delta>0\)，使 \(|x-x_0|<\delta\) 时中间项小于 \(\varepsilon/3\)。合起来 \(|f(x)-f(x_0)|<\varepsilon\)，即 \(f\) 在 \(x_0\) 连续。

若只有点态收敛，选出的 \(N\) 可能随 \(x\) 变化，无法先固定一个连续函数完成中间步骤。三项拆分清楚展示了一致性的作用。

\subsection{一致 Cauchy 判据无需先知道极限函数}

上一单元曾在 sup 距离下预告函数列的 Cauchy 条件，这里落地：函数列在 sup 范数下一致 Cauchy，若

\[
\forall\varepsilon>0,\ 
\exists N,\
m,n\ge N
\Longrightarrow
\sup_{x\in E}|f_m(x)-f_n(x)|<\varepsilon.
\]

为什么这能给出极限？固定 \(x\)，\((f_n(x))\) 是 \(\R\) 中的 Cauchy 数列，实数完备性给出点态极限 \(f(x)\)；再在 Cauchy 条件中令 \(m\to\infty\)，得到 \(\lVert f_n-f\rVert_\infty\le\varepsilon\)，即收敛是一致的。整条推理不需要事先知道 \(f\)。

因此只要函数空间在 sup 范数下完备——每个一致 Cauchy 列都有空间内极限——不必先猜极限函数就能断言极限存在。\(C(K)\)（紧集 \(K\) 上连续函数组成的空间）在 sup 范数下就是这样的完备赋范空间，即 Banach 空间：连续函数的一致 Cauchy 列收敛到连续函数，极限不离开 \(C(K)\)。

这比先猜极限再证明一致更适合处理函数级数。若

\[
\sum_n\sup_{x\in E}|g_n(x)|<\infty,
\]

则部分和 \(S_n=\sum_{k\le n}g_k\) 满足

\[
\sup_{x\in E}|S_m(x)-S_n(x)|
\le
\sum_{k=n+1}^{m}\sup_{x\in E}|g_k(x)|,
\]

右侧是收敛正项级数的尾部，随 \(n\to\infty\) 趋零，所以部分和在 sup 范数下 Cauchy，级数一致绝对收敛。这就是 Weierstrass M-test。

\subsection{一致收敛仍不是所有交换的万能条件}

在有限区间上，一致收敛足以交换 Riemann 积分与极限（本部分最后一单元将给出证明与失败反例）；但仅有一致收敛的函数本身，并不足以交换导数。

例如

\[
f_n(x)=\frac{\sin(nx)}n
\]

在 \(\mathbb R\) 上一致收敛到零，因为

\[
|f_n(x)|\le\frac1n.
\]

但

\[
f_n'(x)=\cos(nx)
\]

不收敛到零。导数放大高频振荡，需要对导数列提供额外控制。

同样，在无限区间（更一般地，无限测度域）上，一致收敛也不保证积分收敛：\(\R\) 上的常值函数 \(f_n\equiv1/n\) 一致趋于 \(0\)，但每个积分都无限。误差上界乘以域的``大小''可能仍是无限，定理条件必须匹配所交换的运算。

\subsubsection{留给读者}

研究

\[
f_n(x)=\frac{x}{1+nx}
\]

在 \([0,1]\) 上的点态极限与一致收敛。找出最大误差出现在哪里。再把定义域改成 \((0,\infty)\)，结论是否改变？
