\section{Gaussian 混合模型让类别成为隐变量}
\label{sec:13-Machine-Learning/06-Probabilistic-Models/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}GMM 用后验责任度表达软归属，但成分标签可置换、似然可因协方差塌缩而无界。一个成分不自动对应现实中的一个群体。
\end{quote}

生成式分类假设类别标签已知。现在把标签遮住，只保留一团可能由多个群体混合形成的数据。我们仍可想象每个样本先选择一个隐藏成分 \(Z_i\)，再由该成分生成观测：

\[
P(Z_i=k)=\pi_k,\qquad
X_i\mid Z_i=k\sim\mathcal N(\mu_k,\Sigma_k).
\]

边缘密度为

\[
p(x_i)=\sum_{k=1}^K
\pi_k\mathcal N(x_i\mid\mu_k,\Sigma_k).
\]

\begin{definition}[Gaussian 混合模型]
由混合权重 \(\pi_k\)、成分均值 \(\mu_k\) 和 covariance \(\Sigma_k\) 定义的上述潜变量模型称为 Gaussian 混合模型。其边缘密度是各成分密度的加权和。
\end{definition}

它可以表示多峰密度，也提供软聚类；但``成分''只是模型中的潜在解释，不会自动对应真实人群或因果类型。

\subsection{软归属来自 Bayes 公式}

给定参数后，样本 \(i\) 属于成分 \(k\) 的 posterior 为

\[
\gamma_{ik}
=P(Z_i=k\mid x_i)
=\frac{
\pi_k\mathcal N(x_i\mid\mu_k,\Sigma_k)
}{
\sum_j\pi_j\mathcal N(x_i\mid\mu_j,\Sigma_j)
}.
\]

\(\gamma_{ik}\) 称为 responsibility。它会保留边界附近样本的不确定性，避免像 k-means 那样强行把样本交给一个簇。若两个成分重叠，一个样本同时对二者有较高责任是模型的合理表达，不是算法尚未完成。

这里出现了学习上的障碍。若 \(Z_i\) 已知，混合权重、均值和 covariance 都可由分组统计量估计；若参数已知，responsibility 又可直接由 Bayes 公式计算。可现在两者都未知，观测 log-likelihood

\[
\ell(\theta)
=\sum_i\log
\left[
\sum_k\pi_k
\mathcal N(x_i\mid\mu_k,\Sigma_k)
\right]
\]

包含``对数里的求和''，无法像有标签时那样按成分分解。下一节的 EM 正是利用``两边各自容易''的结构交替求解。

\subsection{可识别性与退化不能由聚类图消除}

把所有成分标签同时置换，混合密度完全不变。因此第 1 类、第 2 类没有天然顺序；两次拟合得到的标签需要按参数或匹配关系对齐。若两个成分参数相同，连成分数也无法从分布中区分。

更危险的是，无约束 Gaussian mixture 的 likelihood 可能无界。把某个成分均值放到一个样本点上，并令它的 covariance 逐渐塌缩：

\[
|\Sigma_k|\to0.
\]

该样本处 Gaussian 峰值与 \(|\Sigma_k|^{-1/2}\) 成正比，会趋向无穷；其余成分仍可解释其他样本。于是``训练 likelihood 越大越好''会把模型引向退化解，而不是更有意义的密度。

实践中需要 covariance floor、共享或对角 covariance、正则化或先验。多个随机初值也不可省略，因为 likelihood 非凸，局部最优与鞍点普遍存在。

\subsection{成分数不是从训练拟合中白拿的}

增加 \(K\) 通常不会降低最大训练 likelihood，但会增加自由度并可能制造细碎成分。可以结合 held-out log-likelihood、BIC、领域可解释性与重复抽样稳定性选择 \(K\)。这些标准回答的问题不同：预测密度最好、压缩描述最好和分群最稳定不一定选择同一个数。

评估时还应检查：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  权重是否接近零；
\item
  covariance 的最小特征值是否塌缩；
\item
  多个初值是否得到相近密度，而不仅是相同标签编号；
\item
  合成数据上能否在允许标签置换后恢复参数；
\item
  真实数据是否呈明显非椭圆、重尾或离群结构。
\end{itemize}

\subsubsection{刻意触发一次失败}

对二维数据拟合两个 Gaussian 成分，并逐渐减小 covariance 下界。加入一个远离主体的孤立点后，可以看到一个成分塌缩到该点上：最小特征值压到下界，该点的 responsibility 集中于一，最优 likelihood 随下界继续减小而无界上升。数值上``更优''的解在统计上毫无意义。

再增加随机初值重复拟合，``最高训练 likelihood''与``最佳验证 likelihood''选出的往往不是同一个解。这次刻意触发的失败直接显示：优化成功与模型合理是两回事。
