\section{期望、线性性与指示变量}

若一个游戏有一半概率赢十元、一半概率输六元，长期反复参与时每局平均收益会趋向

\[
\frac12(10)+\frac12(-6)=2.
\]
期望把随机结果按概率加权，给出长期平均的理论中心。但``期望是平均''仍不够完整：它不保证一次结果接近期望，也不保证期望一定存在。

\subsection{离散与连续期望}

离散随机变量 $X$ 的期望为

\[
\E[X]=\sum_x x\,p_X(x),
\]
前提是绝对和

\[
\sum_x |x|\,p_X(x)
\]
有限。

连续变量若有密度，则

\[
\E[X]=\int_{-\infty}^{\infty}x f_X(x)\,dx,
\]
同样要求

\[
\int |x|\,f_X(x)\,dx<\infty.
\]
期望不必是可能取值。公平骰子的期望是 $3.5$，但永远不会掷出 $3.5$。它是分布的平衡点，不是最可能结果。

\subsection{不必先求变换后的分布}

若关心 $g(X)$，可以直接对 $X$ 的分布平均：

\[
\E[g(X)]
=\sum_x g(x)p_X(x)
\]
或

\[
\E[g(X)]
=\int g(x)f_X(x)\,dx.
\]
这常被称为无意识统计学家定律（LOTUS）。它的实质很简单：按原变量各取值发生的概率，对变换后的数值加权。

例如公平骰子 $X$ 的平方期望为

\[
\E[X^2]
=\frac{1^2+\cdots+6^2}{6}
=\frac{91}{6}.
\]
无需先写出 $Y=X^2$ 的 PMF。

\subsection{线性性不需要独立}

只要相关期望存在，

\[
\E[aX+bY+c]
=a\E[X]+b\E[Y]+c.
\]
对任意有限和，

\[
\mathbb E\left[\sum_{i=1}^{n}X_i\right]
=\sum_{i=1}^{n}\E[X_i].
\]
以两个离散变量为例可以直接验证这条性质从哪里来：

\[
\E[aX+bY+c]
=\sum_{x,y}(ax+by+c)\,P(X=x,Y=y)
=a\sum_x x\,P(X=x)+b\sum_y y\,P(Y=y)+c.
\]
关键一步是 $\sum_y P(X=x,Y=y)=P(X=x)$：穷尽 $Y$ 的所有取值并求和，必然回到 $X$ 自身的边缘分布。这一步从不需要 $P(X=x,Y=y)=P(X=x)P(Y=y)$，所以这条性质不要求 $X_i$ 独立。独立性影响乘积期望和方差（协方差一节会给出精确条件），但不影响期望的可加性。

例如从一副牌中不放回抽五张，令 $X$ 为 A 的张数。直接求 Hypergeometric 分布当然可以，但更简单的是为每个抽取位置定义

\[
I_i=\mathbf1_{{\text{第 }i\text{ 张是 A}}}.
\]
则

\[
X=I_1+\cdots+I_5.
\]
虽然不放回使 $I_i$ 彼此依赖，每个位置抽到 A 的边缘概率仍为 $4/52$，所以

\[
\E[X]
=\sum_{i=1}^{5}\E[I_i]
=5\cdot\frac4{52}
=\frac5{13}.
\]
\subsection{指示变量是计数问题的翻译器}

对任意事件 $A$，

\[
\E[\mathbf1_A]=P(A).
\]
因此只要把计数写成若干事件指示量之和，就能把期望转成概率之和。

随机排列 $1,\ldots,n$，令 $X$ 为固定点数量，即排列后仍留在原位置的元素数。令

\[
I_i=\mathbf1_{{\text{元素 }i\text{ 留在位置 }i}}.
\]
任意 $i$ 留在原位的概率为 $1/n$，于是

\[
\E[X]
=\sum_{i=1}^{n}\frac1n
=1.
\]
无论 $n$ 多大，随机排列平均有一个固定点。若直接计算 $X$ 的完整分布，工作量会大得多。

\subsection{期望存在需要检查尾部}

某些分布总概率为一，却没有有限期望。例如令

\[
P(X=2^k)=2^{-k},
\qquad k=1,2,\ldots
\]
概率总和为一，但

\[
\E[X]
=\sum_{k=1}^{\infty}2^k2^{-k}
=\sum_{k=1}^{\infty}1
=\infty.
\]
不能因为写得出概率分布就默认所有矩存在。对于正负项都发散的情况，甚至不能随意把``正无穷与负无穷''相减定义期望。

\subsection{期望不是决策的全部}

两个游戏都可能期望收益十元，一个总是得到十元，另一个以极小概率得到巨额奖金、其余几乎全输。仅看期望无法描述风险、效用和尾部。下一节用方差衡量围绕均值的平方波动，但即使均值与方差也不会完整刻画分布。

\subsubsection{自己补完}

随机打乱 $n$ 个人的帽子，每人取一顶。令 $X$ 为拿到自己帽子的人数。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  用指示变量写出 $X$；
\item
  不求完整分布，计算 $\E[X]$；
\item
  解释为什么不同人的``拿对帽子''事件并不独立；
\item
  说明这种依赖为何不妨碍第二问。
\end{enumerate}
