\section{方差、矩与尺度}

上一节结尾的两个游戏期望收益相同、风险却完全不同；投资也是如此——一个可能每次都接近期望，另一个在巨额盈利与巨额亏损之间摆动。均值只描述中心，无法区分这种差异。

方差衡量随机变量偏离自身均值的平方平均：

\[
\operatorname{Var}(X)
=\mathbb E\bigl[(X-\mu)^2\bigr],
\qquad \mu=\E[X].
\]
\subsection{为什么先中心化再平方}

若直接平均 $X-\mu$，正负偏差会抵消：

\[
\E[X-\mu]=0.
\]
平方让偏差都变成非负，并对大偏差给予更高权重。方差因此总满足

\[
\operatorname{Var}(X)\ge0,
\]
且方差为零当且仅当 $X=\mu$ 几乎必然成立：若 $P(|X-\mu|>\varepsilon)>0$ 对某个 $\varepsilon>0$ 成立，平方平均至少为 $\varepsilon^2 P(|X-\mu|>\varepsilon)>0$。

展开平方可得更方便的计算式：

\[
\operatorname{Var}(X)
=\E[X^2]-\bigl(\E[X]\bigr)^2.
\]
这是恒等式，不是定义之外的新假设。

例如公平骰子（上一节已用 LOTUS 算得 $\E[X^2]=\frac{91}{6}$）有

\[
\E[X]=\frac72,\qquad
\E[X^2]=\frac{91}{6},
\]
所以

\[
\operatorname{Var}(X)
=\frac{91}{6}-\frac{49}{4}
=\frac{35}{12}.
\]
\subsection{标准差把单位还原}

方差的单位是原变量单位的平方。身高用厘米测量时，方差单位是平方厘米，不便直接解释。因此定义标准差

\[
\sigma_X=\sqrt{\operatorname{Var}(X)}.
\]
标准差与 $X$ 单位相同。

线性变换满足

\[
\E[aX+b]=a\E[X]+b,
\]
\[
\operatorname{Var}(aX+b)=a^2\operatorname{Var}(X).
\]
平移 $b$ 不改变分散程度，缩放 $a$ 把所有偏差放大 $|a|$ 倍，故方差放大 $a^2$ 倍。

标准化变量

\[
Z=\frac{X-\mu}{\sigma}
\]
在 $\sigma>0$ 时满足

\[
\E[Z]=0,\qquad \operatorname{Var}(Z)=1.
\]
它使不同单位的变量可以在``离均值多少个标准差''的尺度上比较。

\subsection{矩记录分布的不同形状}

原点矩定义为

\[
\E[X^k],
\]
中心矩定义为

\[
\E[(X-\mu)^k].
\]
一阶原点矩是均值，二阶中心矩是方差。三阶中心矩与偏斜有关，四阶中心矩与尾部和尖峭程度有关，常进一步标准化为偏度和峰度。

但``知道很多矩''也需谨慎：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  某些高阶矩可能不存在；
\item
  有限个矩从不唯一确定一般分布；
\item
  即使所有矩存在，也需额外条件才能保证由矩唯一确定分布。
\end{itemize}

矩是摘要，不是分布本身。

\subsection{均方误差把偏差与波动结合}

用常数 $a$ 预测 $X$ 时，平方误差的期望为

\[
\E[(X-a)^2].
\]
加减均值 $\mu$ 并展开：

\[
\E[(X-a)^2]
=\operatorname{Var}(X)+(\mu-a)^2.
\]
交叉项 $2(\mu-a)\E[X-\mu]$ 因 $\E[X-\mu]=0$ 而消失。第一项是不可由常数预测消除的随机波动，第二项是预测常数偏离均值造成的平方偏差。因此最佳常数预测是

\[
a=\E[X],
\]
最小均方误差等于 $\operatorname{Var}(X)$。

这给均值和方差一个预测论解释：均值是平方损失下最佳常数，方差是即使用最佳常数后仍剩下的误差。

\subsection{方差对异常值很敏感}

平方会放大远离均值的值，这是优点也是限制。少数极端样本会显著改变样本方差；重尾分布甚至可能有有限均值却无限方差：取 $P(X=k)=c/k^3$（$k=1,2,\ldots$，$c$ 为归一化常数），则 $\E[X]=c\sum_k 1/k^2$ 收敛，而 $\E[X^2]=c\sum_k 1/k$ 发散。使用方差前应检查尾部和应用损失是否真的接近平方。

下一节研究两个随机变量共同变化时，单变量方差怎样相互作用。
