\section{协方差、相关性与条件波动}
\label{sec:05-Probability/04-Expectation-and-Moments/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}协方差是总和方差中不能忽略的交叉项，相关系数只是其无量纲版本。二者只看线性共同变化：零相关不排除确定的非线性依赖，也不抵御混合群体造成的伪关联。
\end{quote}

若两个资产常一起上涨或一起下跌，把它们放进同一组合不会像独立资产那样有效分散风险。要计算总和的波动，仅知道各自方差还不够，还要知道它们是否共同变化。

\subsection{协方差衡量线性共同变化}

随机变量 \(X,Y\) 的协方差定义为

\[
\Cov(X,Y)
=\E[(X-\mu_X)(Y-\mu_Y)].
\]
展开可得

\[
\Cov(X,Y)
=\E[XY]-\E[X]\E[Y].
\]
\begin{itemize}
\tightlist
\item
  协方差为正：二者倾向于同向偏离均值；
\item
  协方差为负：二者倾向于反向偏离；
\item
  协方差为零：没有线性共同变化，但可能仍有非线性依赖。
\end{itemize}

方差是协方差的特例：

\[
\Var(X)=\Cov(X,X).
\]
\subsection{总和方差为什么多出交叉项}

展开平方得到

\[
\Var(X+Y)
=\Var(X)+\Var(Y)
+2\Cov(X,Y).
\]
更一般地，

\[
\Var\left(\sum_{i=1}^{n}X_i\right)
=\sum_i\Var(X_i)
+2\sum_{i<j}\Cov(X_i,X_j).
\]
只有当变量两两不相关时，方差才直接相加。独立且二阶矩存在会推出协方差为零，因此独立变量的方差可加；但``期望可加''从来不需要独立（见\hyperref[sec:05-Probability/04-Expectation-and-Moments/01]{``期望、线性性与指示变量''}）。

若 \(X_1,\ldots,X_n\) 独立同分布，方差为 \(\sigma^2\)，样本均值

\[
\bar X_n=\frac1n\sum_{i=1}^{n}X_i
\]
满足

\[
\Var(\bar X_n)=\frac{\sigma^2}{n}.
\]
平均能降低噪声的关键在于交叉协方差消失。若测量共享系统偏差，重复平均无法按 \(1/n\) 消除那部分误差。

\subsection{相关系数消除单位}

协方差会随单位缩放。身高从米改为厘米，协方差会放大一百倍。若标准差均非零，定义相关系数

\[
\rho_{X,Y}
=\frac{\Cov(X,Y)}
{\sigma_X\sigma_Y}.
\]
由 Cauchy--Schwarz 不等式，

\[
-1\le\rho_{X,Y}\le1.
\]
这里用的是它的期望形式 \(|\E[UV]|\le\sqrt{\E[U^2]\E[V^2]}\)，取 \(U=X-\mu_X\)，\(V=Y-\mu_Y\)；向量形式及其证明见线性代数部分。\(\rho=1\) 或 \(-1\) 正是 Cauchy--Schwarz 取等的情形，表示二者几乎必然存在正或负线性关系

\[
Y=aX+b.
\]
相关系数对平移不变，对正尺度缩放不变，因此适合比较线性关联强度。但它仍只看线性结构。

\subsection{不相关不等于独立}

令 \(X\) 在 \([-1,1]\) 上均匀，\(Y=X^2\)。显然 \(Y\) 完全由 \(X\) 决定，因此不独立。但由对称性

\[
\E[X]=0,\qquad
\E[XY]=\E[X^3]=0,
\]
所以

\[
\Cov(X,Y)=0.
\]
散点图是一条抛物线，依赖极强，线性相关却为零。看到相关系数接近零，只能说没有明显线性趋势。

反方向上，若 \((X,Y)\) 独立且二阶矩有限，则

\[
\E[XY]=\E[X]\E[Y],
\]
所以协方差为零。离散情形一行即可验证：

\[
\E[XY]
=\sum_{x,y}xy\,P(X=x,Y=y)
=\Bigl(\sum_x x\,P(X=x)\Bigr)\Bigl(\sum_y y\,P(Y=y)\Bigr),
\]
关键一步正是独立性 \(P(X=x,Y=y)=P(X=x)P(Y=y)\) 让联合求和拆成两个各自为政的求和；对比\hyperref[sec:05-Probability/04-Expectation-and-Moments/01]{``期望、线性性与指示变量''}，期望的可加性从不需要这种拆分。Gaussian 联合分布（联合密度完全由均值向量与协方差矩阵决定的一类分布，见\hyperref[sec:05-Probability/06-Common-Distributions/05]{``Gaussian 与多元 Gaussian''}）是一个特殊例外族：在联合 Gaussian 条件下，不相关确实推出独立。离开这个条件便不能使用。

\subsection{相关性也可能由混合群体制造}

在每个年龄层内，两个指标可能几乎不相关；把不同年龄层混在一起后，由于年龄同时影响二者，总体相关性可能很强，甚至方向反转。这类 Simpson 现象提醒我们，相关系数依赖所处群体和条件信息。

下一节用条件期望把``先按信息分层，再在层内预测''形式化，并把总方差拆成层内波动与层间波动。
