\section{条件期望是利用信息的最佳预测}

若只知道明天用电量 $X$ 的总体分布，平方误差下最佳常数预测是 $\E[X]$——这是方差一节均方误差分解的结论。若还知道明天温度 $Y$，继续用同一个常数就浪费了信息。更合理的预测应随温度改变：

\[
\E[X\mid Y].
\]
条件期望不是简单地``在期望符号后加一条竖线''。它是把现有信息转化为最佳均方预测的随机变量。

\subsection{先从离散分层理解}

若 $Y$ 离散，给定 $Y=y$ 时

\[
\E[X\mid Y=y]
=\sum_x x\,P(X=x\mid Y=y).
\]
对每个可能 $y$，都会得到一个数。把这些数看作 $y$ 的函数

\[
g(y)=\E[X\mid Y=y],
\]
再代回随机的 $Y$，得到

\[
\E[X\mid Y]=g(Y).
\]
所以 $\E[X\mid Y]$ 本身是随机变量：在观察 $Y$ 前它不确定，观察后变成具体预测值。

例如袋中先等概率选择红袋或蓝袋。红袋抽到成功的概率为 $0.8$，蓝袋为 $0.3$。令 $X$ 为下一次是否成功的指示变量，$Y$ 为袋子类型。则

\[
\E[X\mid Y=\text{红}]=0.8,\qquad
\E[X\mid Y=\text{蓝}]=0.3.
\]
因为指示变量期望就是事件概率，条件期望同时推广了条件概率。

\subsection{全期望公式：先分层，再平均回来}

条件期望满足塔式性质

\[
\mathbb E\bigl[\E[X\mid Y]\bigr]
=\E[X].
\]
离散时这就是

\[
\E[X]
=\sum_y\E[X\mid Y=y]P(Y=y).
\]
它与事件版全概率公式同源：先在每个 $Y$ 层内求平均，再按各层出现概率加权。

例如某班 (40%) 学生来自 A 组，平均分 $80$；(60%) 来自 B 组，平均分 $70$。全班平均分为

\[
0.4\cdot80+0.6\cdot70=74.
\]
这并不需要知道各组内部完整分布。

塔式性质还有更一般形式：若信息集合 $\mathcal G$ 比 $\mathcal H$ 更粗，

\[
\E[\E[X\mid\mathcal H]\mid\mathcal G]
=\E[X\mid\mathcal G].
\]
直觉是：先用较多信息预测，再忘掉一部分信息，等同于一开始只用较少信息预测。

\subsection{全方差公式：总波动来自两部分}

围绕条件均值分解

\[
X-\E[X]
=\bigl(X-\E[X\mid Y]\bigr)
+\bigl(\E[X\mid Y]-\E[X]\bigr).
\]
平方取期望时，交叉项 $2\E[(X-\E[X\mid Y])(\E[X\mid Y]-\E[X])]$ 为何消失？先用塔式性质对 $Y$ 取条件期望：给定 $Y$ 时 $\E[X\mid Y]-\E[X]$ 是确定的量，可以提到条件期望之外，而

\[
\E\bigl[X-\E[X\mid Y]\mid Y\bigr]
=\E[X\mid Y]-\E[X\mid Y]=0,
\]
所以整个交叉项的期望为零，得到

\[
\operatorname{Var}(X)
=\E[\operatorname{Var}(X\mid Y)]
+\operatorname{Var}(\E[X\mid Y]).
\]
两项含义分别是：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{层内波动}：即使知道 $Y$，仍无法解释的随机性；
\item
  \textbf{层间波动}：不同 $Y$ 条件下预测中心本身的差异。
\end{itemize}

在全概率公式一节的机器次品例子中，零件质量总波动既来自同一机器内部的随机次品，也来自不同机器次品率不同。这个分解能判断信息 $Y$ 实际解释了多少变异。

\subsection{条件期望为何是最佳均方预测}

考虑所有只使用 $Y$ 的预测器 $g(Y)$。可以分解

\[
\E[(X-g(Y))^2]
=\E[(X-\E[X\mid Y])^2]
+\E[(\E[X\mid Y]-g(Y))^2].
\]
交叉项消失的原因与全方差公式相同：给定 $Y$ 时 $\E[X\mid Y]-g(Y)$ 是确定的量，而残差 $X-\E[X\mid Y]$ 的条件期望为零。第二项非负，并且只有

\[
g(Y)=\E[X\mid Y]
\]
时为零。因此条件期望是所有 $Y$ 的函数中均方误差最小的预测器。

几何上，它像把随机变量 $X$ 正交投影到``由 $Y$ 可观测的函数空间''。残差

\[
X-\E[X\mid Y]
\]
与任何适当的 $Y$ 的函数正交：

\[
\mathbb E\left[(X-\E[X\mid Y])h(Y)\right]=0.
\]
该等式可直接验证：先用塔式性质对 $Y$ 取条件期望，$h(Y)$ 在给定 $Y$ 时是已知量，可以提出，于是

\[
\E\bigl[(X-\E[X\mid Y])h(Y)\bigr]
=\E\bigl[h(Y)\,\E[X-\E[X\mid Y]\mid Y]\bigr]
=0.
\]
这连接了概率、最小二乘与 Hilbert 空间投影，也是线性模型的理论背景。

本节从离散分层与 $Y$ 的函数建立直觉。若 $Y$ 连续，事件 $\set{Y=y}$ 通常概率为零，不能再用事件概率之比作为定义。``测度、积分与条件期望：为现代概率回填地基''会把 $\E[X\mid Y]$ 写成 $\E[X\mid\sigma(Y)]$，由可测性与局部积分匹配定义，并说明不同版本为何只需几乎处处相等。

\subsection{最佳预测不一定是线性的}

$\E[X\mid Y]$ 一般是 $Y$ 的非线性函数。若只允许 $aY+b$ 形式，得到的是最佳线性预测，不一定等于真正条件期望。联合 Gaussian 情形是重要例外：条件期望对条件变量为仿射函数。

下一单元会系统研究多个随机变量的联合分布，使条件密度、协方差矩阵和变量组合都有统一计算基础。
