\section{曲线：弧长参数化与曲率}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/11-Curve-and-Surface-Geometry/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}参数走得快慢不应改变曲线本身的长度和弯曲程度。弧长参数化去掉速度选择，曲率再衡量单位路程内切向方向改变了多少。
\end{quote}

描述弯曲的第一步是消除参数化的任意性。同一条曲线可以有很多参数化——匀速走、加速走、来回走——但它们描述同一个几何对象。弧长参数化挑出``以单位速度走''的那一个，使导数直接反映几何而非走法。

\subsection{先感受困难：参数化不同的曲线，导数不可比}

半径为 \(R\) 的圆可以参数化为

\[
\gamma_1(t)=(R\cos t,R\sin t),\qquad
\gamma_2(t)=(R\cos 2t,R\sin 2t).
\]

\(\gamma_2\) 的速度是 \(\gamma_1\) 的两倍：\(|\gamma_2'|=2R\)、\(|\gamma_1'|=R\)。若用速度或加速度描述``弯曲程度''，同一条圆会给出不同答案。问题不在曲线，在参数化——导数混合了几何与走法。

解决办法是固定走法：要求速度恒为 1。这给出弧长参数化。

\subsection{弧长参数化让导数等于几何}

曲线 \(\gamma:[a,b]\to\R^n\) 的弧长是

\[
s(t)=\int_a^t|\gamma'(\tau)|\,d\tau.
\]

若 \(\gamma\) 正则（\(\gamma'\ne0\)），则 \(s(t)\) 严格递增，可以反解 \(t=t(s)\)，得到弧长参数化 \(\widetilde\gamma(s)=\gamma(t(s))\)。此时 \(|\widetilde\gamma'(s)|=1\)：以单位速度行走。

弧长参数化的回报是导数直接反映几何。切向量 \(T(s)=\widetilde\gamma'(s)\) 是单位向量；它的变化率 \(T'(s)\) 刻画方向转得多快。定义曲率

\[
\kappa(s)=|T'(s)|=|\widetilde\gamma''(s)|.
\]

\(\kappa\) 是几何量：换参数化（只要正则）不改变它的值。圆的曲率是 \(1/R\)——半径越小弯得越急，直线的曲率是 0。

\subsection{空间曲线：Frenet 标架与挠率}

平面曲线的弯曲只有一个方向（向左或向右），空间曲线还可以``拧出平面''。设 \(\gamma(s)\) 是空间弧长参数化曲线，\(\kappa>0\)。定义三个单位向量：

\[
T=\gamma',\qquad
N=\frac{T'}{\kappa},\qquad
B=T\times N.
\]

\(T\) 是切向，\(N\) 是主法向（指向弯曲的内侧），\(B\) 是副法向（垂直于 osculating plane，即 \(T,N\) 张成的平面）。三者构成 Frenet 标架——一个沿曲线活动的正交坐标系。

标架沿曲线的变化由 Frenet 方程描述：

\[
T'=\kappa N,\qquad
N'=-\kappa T+\tau B,\qquad
B'=-\tau N,
\]

其中 \(\tau\) 是挠率，刻画曲线``拧出 osculating plane''的速度。平面曲线的挠率为 0（始终躺在一张平面里）；圆柱螺线

\[
\gamma(s)=\left(R\cos\frac{s}{c},R\sin\frac{s}{c},\frac{hs}{c}\right),
\qquad c=\sqrt{R^2+h^2}
\]

有常曲率 \(\kappa=R/c^2\) 与常挠率 \(\tau=h/c^2\)——既弯又拧。

Frenet 方程的意义是：\(\kappa\) 与 \(\tau\) 完全决定曲线的形状（至多差一个刚体运动）。这是曲线论的基本定理，也是``局部不变量决定整体形状''的第一个实例——后面 Gauss 曲率对曲面、Fisher 度量对统计流形，都是同一思想的不同化身。

\subsection{曲率在本书中的位置}

曲线曲率是``方向变化率''的最简形式。它在本书中直接出现的场合不多，但思想反复回来：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  弧长参数化``固定走法以暴露几何''的做法，与 Fisher 度量``固定度量以暴露统计几何''（Part 12 信息几何）是同一策略；
\item
  Frenet 标架``用活动坐标系描述局部几何''，是切空间逐点变化（流形单元）的一维版本；
\item
  ``局部不变量决定整体形状''在曲面论中是 Gauss--Bonnet，在统计中是 Fisher 度量的曲率决定可区分性的全局行为。
\end{itemize}

下一节进入曲面：维数加一，弯曲从一个数变成一个矩阵。
