\section{曲面：第一与第二基本形式}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/11-Curve-and-Surface-Geometry/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}第一基本形式测量曲面内部的长度与角度，第二基本形式测量法向量怎样变化，从而描述曲面在环境空间中的弯曲。二者回答的问题不同。
\end{quote}

曲面的几何分两重：内蕴的（住在曲面上能测到的：长度、角度、面积）与外在的（躺在 \(\R^3\) 中看到的：弯曲、法向变化）。第一基本形式记录前者，第二基本形式记录后者；两者的关系由 Gauss 曲率缝合，而 Gauss 曲率只属于内蕴。

\subsection{先感受困难：一个数刻画不了曲面的弯曲}

曲线用一个数 \(\kappa\) 就能刻画弯曲，曲面行不行？圆柱面给出否定的答案。把一张平面卷成圆柱，侧面明显``弯着''，但任何内蕴测量——长度、角度、面积——都与平面时完全一样。若弯曲只用一个数刻画，这个数该说圆柱面弯（外在形状变了）还是平（内蕴几何没变）？

两种答案都有道理，指向两种不同的弯曲：内蕴弯曲（住在曲面上能测到的）与外在弯曲（躺在 \(\R^3\) 中看到的）。圆柱面外在弯、内蕴平；球面两种都弯。区分它们需要两套工具：第一基本形式记录内蕴，第二基本形式记录外在。

\subsection{第一基本形式：曲面上的度量}

设曲面 \(S\subset\R^3\) 由参数化 \(X(u,v)\) 给出。切向量 \(X_u,X_v\) 张成切平面，环境内积限制到切平面给出第一基本形式

\[
I=\begin{pmatrix}E&F\\F&G\end{pmatrix},
\qquad
E=X_u\cdot X_u,\quad
F=X_u\cdot X_v,\quad
G=X_v\cdot X_v.
\]

它就是流形单元的诱导度量在参数坐标下的矩阵：曲线长度 \(\int\sqrt{E\,du^2+2F\,du\,dv+G\,dv^2}\)、角度、面积元 \(\sqrt{EG-F^2}\,du\,dv\) 全由 \(I\) 决定。例：球面 \(X(\theta,\varphi)=(R\sin\theta\cos\varphi,R\sin\theta\sin\varphi,R\cos\theta)\) 有

\[
I=\begin{pmatrix}R^2&0\\0&R^2\sin^2\theta\end{pmatrix},
\]

经向与纬向正交（\(F=0\)），纬向尺度随纬度收缩（\(\sin\theta\)）——这正是``等距圆柱投影在极地失真''的度量原因。

内蕴几何的全部问题是：哪些性质只依赖 \(I\)？长度、角度、面积、测地线都是；``曲面在 \(\R^3\) 中弯成什么样''不是。

\subsection{第二基本形式：法向变化率}

外在弯曲由单位法向 \(n=\frac{X_u\times X_v}{|X_u\times X_v|}\) 的变化刻画。沿切方向 \(w\) 移动时法向的变化率给出形状算子 \(S(w)=-dn(w)\)（负号是约定），它在切平面基下的矩阵就是第二基本形式

\[
II=\begin{pmatrix}e&f\\f&g\end{pmatrix},
\qquad
e=X_{uu}\cdot n,\quad
f=X_{uv}\cdot n,\quad
g=X_{vv}\cdot n.
\]

直觉：\(X_{uu}\) 是参数曲线的加速度，\(e\) 是它沿法向的分量——曲面沿 \(u\) 方向弯离切平面的速度。平面处处 \(II=0\)（法向恒定）；半径 \(R\) 的球面 \(II=-\frac1R I\)（法向变化率处处相同，与半径成反比）。

沿切方向 \(w\) 的法曲率是两形式的商：\(\kappa_n(w)=II(w,w)/I(w,w)\)——沿 \(w\) 走，曲面在法向上弯多少。它依赖方向 \(w\)，不是曲面的一个标量性质。

\subsection{主曲率与两种平均}

法曲率随方向变化，其最大值 \(\kappa_1\) 与最小值 \(\kappa_2\)（主曲率）刻画弯曲的两个极端。两个常用组合：

\[
K=\kappa_1\kappa_2=\frac{eg-f^2}{EG-F^2}
\quad\text{(Gauss 曲率)},\qquad
H=\frac{\kappa_1+\kappa_2}{2}
\quad\text{(平均曲率)}.
\]

椭球面处处 \(K>0\)（两个主曲率同号，朝同侧弯）；单叶双曲面与马鞍面 \(K<0\)（异号，一个方向朝上弯、正交方向朝下弯）；圆柱面 \(\kappa_2=0\)，故 \(K=0\)。

最小曲面（肥皂膜）是 \(H=0\) 的曲面：两个方向的弯曲恰好抵消，面积局部最小。平均曲率流 \(\partial_t X=H n\) 让曲面沿法向以平均曲率收缩——这是几何分析的核心方程，也是图像去噪中``曲率驱动平滑''的来源。

\subsection{Theorema Egregium：Gauss 曲率是内蕴的}

Gauss 曲率由 \(II\) 与 \(I\) 共同定义，似乎依赖嵌入。Theorema Egregium（绝妙定理）说它其实只依赖 \(I\)：

\[
K=\frac{1}{2\sqrt{EG-F^2}}\left[
\partial_u\!\left(\frac{G_u}{\sqrt{EG-F^2}}\right)
-\partial_v\!\left(\frac{E_v}{\sqrt{EG-F^2}}\right)
\right]
\quad(\text{正交参数化 }F=0\text{ 时}),
\]

一般情形公式更长，但同样只用 \(E,F,G\) 及其导数。住在曲面上的蚂蚁，不离开曲面、不看 \(\R^3\)，只量长度与角度，就能算出 \(K\)。

直接推论：\(K=0\) 的曲面局部等距于平面。圆柱面 \(K=0\)——可以把它剪开摊平成平面，不拉伸、不撕裂；这就是``圆柱面是平的''的准确含义，尽管它在 \(\R^3\) 中明显``弯着''。球面 \(K=1/R^2>0\)——任何地图都必须失真，这正是``一张地图画不下整个地球''（流形单元）的定量根源：不是绘图技术差，而是内蕴曲率不为零。

\subsection{内蕴与外在的分工}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{内蕴}（只依赖 \(I\)）：长度、角度、面积、测地线、Gauss 曲率。两个曲面局部等距 \(\iff\) 这些量对应相等。
\item
  \textbf{外在}（依赖嵌入）：法向、形状算子、平均曲率、主曲率各自的方向。同一内蕴几何可以有不同外在实现（平面卷成圆柱）。
\end{itemize}

这套分工是本书``低维结构''视角的几何原型：流形假设关心的是内蕴几何（数据流形自己的度量与曲率），不是它恰好躺在哪个高维环境里。Isomap 估计的黎曼距离是内蕴量；Fisher 度量定义的统计流形，其曲率同样是内蕴的——两个分布族可以参数化方式不同（外在不同）而统计结构相同（内蕴相同）。

\subsection{落点}

曲线用一个数（曲率，空间曲线再加挠率）刻画弯曲；曲面用一个矩阵（形状算子），其行列式（Gauss 曲率）内蕴、迹（平均曲率）外在。Theorema Egregium 是这一切的顶点：弯曲可以完全不依赖外部世界被感知。下一节把这个思想接回本书主线——统计流形的曲率与数据流形的局部几何。
