\section{连续时间 Markov 链与生成矩阵}

设 $X(t)$ 在离散状态空间 $S$ 中随连续时间跳变。时间齐次 Markov 性为

\[
P(X(t+s)=j\mid X(s)=i,\text{更早历史})
=P(X(t+s)=j\mid X(s)=i).
\]
对每个 $t\ge0$，定义转移矩阵

\[
P(t)_{ij}=P(X(t)=j\mid X(0)=i).
\]
它满足

\[
P(0)=I,
\qquad
P(s+t)=P(s)P(t).
\]
第二式是 Chapman--Kolmogorov 方程的半群写法：对中间时刻 $s$ 所处状态用全概率公式求和，再用 Markov 性即得。
\subsection{生成矩阵描述瞬时速率}

对 $i\ne j$，定义

\[
q_{ij}
=\lim_{h\downarrow0}
\frac{P(h)_{ij}}h.
\]
它是从 $i$ 瞬时跳到 $j$ 的速率。令

\[
q_i=\sum_{j\ne i}q_{ij},
\]
并定义对角元

\[
q_{ii}=-q_i.
\]
矩阵 $Q=(q_{ij})$ 称为生成矩阵或速率矩阵，满足：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  非对角元 $q_{ij}\ge0$；
\item
  每行和为零；
\item
  对角元非正。
\end{itemize}

小时间 $h$ 内，

\[
P(h)_{ij}=q_{ij}h+o(h)
\quad(i\ne j),
\]
\[
P(h)_{ii}=1-q_ih+o(h).
\]
生成矩阵不是转移矩阵：它的行和为零而不是一，对角元可以为负，元素有``每单位时间''量纲。

\subsection{驻留时间为何 Exponential}

处于状态 $i$ 后，若过程要保持 Markov 性，已停留多久不能改变剩余驻留分布。连续无记忆分布只能是 Exponential：记生存函数 $S(t)=P(H_i>t)$，无记忆性给出函数方程 $S(s+t)=S(s)S(t)$，其连续解只有 $S(t)=e^{-\lambda t}$ 一族，因此离开 $i$ 前的等待时间为

\[
H_i\sim\mathrm{Exponential}(q_i).
\]
其平均为

\[
\E[H_i]=\frac1{q_i}.
\]
离开时跳到 $j\ne i$ 的条件概率为

\[
r_{ij}=\frac{q_{ij}}{q_i}.
\]
直观上，每个可能的目的地各有一只速率 $q_{ij}$ 的 Exponential 时钟在竞走，谁先响就跳向谁，$j$ 胜出的概率正比于其速率。
于是 CTMC 可以由两部分构造：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  在状态 $i$ 停留 Exponential($q_i$) 时间；
\item
  按概率 $r_{ij}$ 选择下一状态。
\end{enumerate}

矩阵 $R=(r_{ij})$ 描述嵌入跳链。若 $q_i=0$，状态 $i$ 吸收。

\subsection{跳链平稳分布不等于时间占比}

跳链统计每次跳跃访问的状态，CTMC 平稳分布统计连续时间占比。若某状态离开速率很小，每次进入后停很久，时间占比会比跳跃访问比例更高。

若跳链平稳分布为 $\widetilde\pi_i$，在合适正常返条件下，CTMC 时间平稳概率与

\[
\frac{\widetilde\pi_i}{q_i}
\]
成正比。除以离开速率，正是在补偿平均驻留时间。这一关系将在``连续时间平稳分布与流量平衡''一节用全局平衡方程验证。

\subsection{一个两状态故障---修复模型}

状态 $0$ 为正常，$1$ 为故障。故障速率 $\lambda$，修复速率 $\mu$：

\[
Q=
\begin{bmatrix}
-\lambda&\lambda\\
\mu&-\mu
\end{bmatrix}.
\]
正常平均持续 $1/\lambda$，故障平均持续 $1/\mu$。跳链每次必在两状态间交替，但 CTMC 的时间占比取决于驻留时间。这个模型在本单元还会反复出现：下一节求它的瞬态解，``平稳分布''一节算它的时间占比。

这个模型依赖 Exponential 寿命与修复时间。若设备老化导致故障率随年龄增长，仅记录``正常/故障''就不 Markov；需要加入年龄或使用半 Markov/更新模型。

\subsection{非爆炸性}

无限状态 CTMC 可能在有限时间内完成无穷多次跳跃，称为爆炸。例如出生率为 $\lambda_n=n^2$ 的纯出生链，第 $n$ 个状态平均驻留 $1/n^2$，而 $\sum_n 1/n^2$ 收敛，期望意义下有限时间内就跑完无穷多个状态。有限状态且速率有限时不会爆炸；无限状态中若总速率 $q_i$ 随状态增长太快，需要额外检查。

没有非爆炸性，路径在爆炸时刻之后如何定义会成为问题，常规转移概率也可能丢失质量。

下一节会从生成矩阵的局部速率推导 $P(t)$ 的微分方程。

\subsubsection{自己补完}

三状态 CTMC 的非零跳转速率为

\[
q_{12}=2,\quad q_{13}=1,\quad
q_{21}=4,\quad q_{32}=3.
\]
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  写出生成矩阵 $Q$；
\item
  求各状态平均驻留时间；
\item
  写出嵌入跳链转移概率；
\item
  判断是否有吸收状态；
\item
  说明为什么 $Q^2$ 本身不是``两步转移矩阵''。
\end{enumerate}
