\section{Kolmogorov 方程与矩阵指数}
\label{sec:06-Random-Processes/05-Continuous-Time-Markov-Chains-and-Queues/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}Kolmogorov 方程把局部速率变成全局演化：行分布满足 \(\mu'(t)=\mu(t)Q\)，其解由矩阵指数推进。uniformization 又把这条连续时间演化解释成 Poisson 时钟驱动的离散链。
\end{quote}

生成矩阵 \(Q\) 只描述极短时间内的变化。要得到有限时间 \(t\) 的转移矩阵 \(P(t)\)，使用半群性质和小时间展开：

\[
P(h)=I+hQ+o(h).
\]
这正是上一节逐元素小时间展开的矩阵写法。
根据把小时间接在末端还是开端，会得到前向与后向两种 Kolmogorov 方程。

\subsection{前向方程：按到达状态汇总流入}

由

\[
P(t+h)=P(t)P(h)
\]
得

\[
\frac{P(t+h)-P(t)}h
=P(t)Q+o(1).
\]
令 \(h\downarrow0\)：

\[
\boxed{P'(t)=P(t)Q}.
\]
分量形式

\[
\frac{d}{dt}P_{ij}(t)
=\sum_kP_{ik}(t)q_{kj}.
\]
它固定初始状态 \(i\)，按当前可能状态 \(k\) 流向终点 \(j\)。

若行分布 \(\mu(t)=\mu(0)P(t)\)，则

\[
\mu'(t)=\mu(t)Q.
\]
这就是主方程：每个状态概率的变化率等于流入减流出。

\subsection{后向方程：按第一跳分解}

由

\[
P(t+h)=P(h)P(t)
\]
同理得到

\[
\boxed{P'(t)=QP(t)}.
\]
分量形式

\[
\frac{d}{dt}P_{ij}(t)
=\sum_kq_{ik}P_{kj}(t).
\]
它固定终点 \(j\)，按从初始状态 \(i\) 的第一段极短转移分解。

在有限、时间齐次、常规条件下，\(Q\) 与其矩阵指数可交换（矩阵总与自身的幂级数可交换），因此前向与后向都成立。非齐次过程 \(Q(t)\) 在不同时刻未必可交换，简单指数公式会失效。

\subsection{矩阵指数是连续时间的矩阵幂}

初值

\[
P(0)=I
\]
下，方程解为

\[
P(t)=e^{tQ}
=I+tQ+\frac{t^2Q^2}{2!}+\cdots.
\]
离散链用 \(P^n\) 推进 \(n\) 步，CTMC 用 \(e^{tQ}\) 推进时间 \(t\)。二者都来自线性演化半群。

但不能逐元素取指数：

\[
e^{tQ}\ne(e^{tq_{ij}})_{ij}.
\]
必须使用矩阵指数。

\subsection{两状态模型可以直接求解}

故障---修复生成矩阵（沿用上一节的两状态模型）

\[
Q=
\begin{bmatrix}
-\lambda&\lambda\\
\mu&-\mu
\end{bmatrix}.
\]
从正常状态出发，令

\[
p(t)=P(X(t)=1\mid X(0)=0)
\]
为故障概率。主方程为

\[
p'(t)=\lambda(1-p(t))-\mu p(t)
=\lambda-(\lambda+\mu)p(t),
\]
\[
p(0)=0.
\]
解为

\[
p(t)
=\frac{\lambda}{\lambda+\mu}
+\left(
0-\frac{\lambda}{\lambda+\mu}
\right)e^{-(\lambda+\mu)t}.
\]
第一项是长期故障概率，指数项是初始条件影响的衰减。下一节将从平稳分布的角度重新得到这个长期项。

\subsection{Uniformization 把 CTMC 化为离散链}

若有限状态 CTMC 总离开速率有上界，选

\[
\nu\ge\max_i q_i.
\]
定义矩阵

\[
R=I+\frac Q\nu.
\]
条件 \(\nu\ge\max_i q_i\) 保证对角元 \(1-q_i/\nu\ge0\)，非对角元本非负，故 \(R\) 确是（带自环的）离散转移矩阵。注意它不是上一节嵌入跳链的转移矩阵：那里的跳链不允许留在原地，这里的 \(R\) 刻意保留了自环。由 \(Q=\nu(R-I)\)，且 \(\nu tI\) 与 \(\nu tR\) 可交换，

\[
P(t)
=e^{tQ}
=e^{\nu t(R-I)}
=e^{-\nu t}e^{\nu tR}
=e^{-\nu t}
\sum_{n=0}^{\infty}
\frac{(\nu t)^n}{n!}R^n.
\]
解释是：用速率 \(\nu\) 的 Poisson 时钟产生潜在跳跃，每次按 \(R\) 更新；其中自环代表虚拟跳跃。

Uniformization 既给出数值计算方法，也清楚连接 Poisson 计数与离散 Markov 链。

\subsection{方程方向与向量约定}

本节使用行分布，所以

\[
\mu'(t)=\mu(t)Q.
\]
若使用列分布，则写

\[
\mu'(t)=Q^\trans\mu(t).
\]
前向/后向名称在不同约定下容易混乱。比记名称更可靠的是重新从

\[
P(t+h)=P(t)P(h)
\]
或

\[
P(t+h)=P(h)P(t)
\]
推导。

至此，从生成矩阵 \(Q\) 到任意有限时间转移矩阵 \(P(t)=e^{tQ}\) 的通路已经打通：Kolmogorov 前向与后向方程给出同一套动力学，矩阵指数是它的解，uniformization 再把它接回 Poisson 时钟驱动的离散链。下一节用这组工具讨论长时间行为——平稳分布是否存在、是否唯一，以及如何用流量平衡条件把它算出来。
