\section{连续时间平稳分布与流量平衡}
\label{sec:06-Random-Processes/05-Continuous-Time-Markov-Chains-and-Queues/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}连续时间平稳性是概率流的守恒：\(\pi Q=0\) 要求每个状态总流入等于总流出。生灭链还能把这种全局守恒化成相邻状态间的局部递推，但最后仍必须检查能否归一化。
\end{quote}

行分布 \(\pi\) 若满足对所有 \(t\ge0\)

\[
\pi P(t)=\pi,
\]
就是 CTMC 的平稳分布。对 \(t=0\) 求导：

\[
\boxed{\pi Q=0},
\qquad
\sum_i\pi_i=1.
\]
它是离散时间 \(\pi P=\pi\) 的连续时间对应：平稳分布必是生成矩阵零特征值的左特征向量。反过来，在有限状态链，或更一般的保守、非爆炸常规 CTMC 中，满足 \(\pi Q=0\) 的概率向量会给出平稳分布；对可能爆炸的无限状态生成矩阵，形式方程本身未必足够。

\subsection{全局平衡是流入等于流出}

对状态 \(j\)，方程 \(\pi Q=0\) 写成

\[
\sum_{i\ne j}\pi_iq_{ij}
=\pi_j\sum_{k\ne j}q_{jk}.
\]
左边是长期从其他状态流入 \(j\) 的总速率，右边是从 \(j\) 流出的总速率。

平稳不要求每对状态流量逐一相等，只要求每个状态总流入等于总流出。

\subsection{细致平衡与可逆性}

更强的条件是

\[
\pi_iq_{ij}
=\pi_jq_{ji}
\]
对所有 \(i\ne j\) 成立。它逐边抵消概率流，推出全局平衡。

满足细致平衡的 CTMC 可逆：在平稳状态下倒放时间，有限维分布不变。

生灭过程只允许相邻状态间跳跃，没有形成有向环流的空间，因此正常返时常可通过相邻细致平衡递推求 \(\pi\)。更直接地看：把状态分成 \(\{0,\ldots,n\}\) 与 \(\{n+1,n+2,\ldots\}\) 两组，跨越分组的边只有 \(n\leftrightarrow n+1\) 一条；全局平衡要求两组间总流量相等，而这正好就是该边上的细致平衡。

\subsection{生灭过程的平稳递推}

状态 \(n=0,1,\ldots\)，从 \(n\) 到 \(n+1\) 的出生率为 \(\lambda_n\)，从 \(n\ge1\) 到 \(n-1\) 的死亡率为 \(\mu_n\)。

局部平衡：

\[
\pi_n\lambda_n
=\pi_{n+1}\mu_{n+1}.
\]
所以

\[
\pi_{n+1}
=\pi_n\frac{\lambda_n}{\mu_{n+1}},
\]
递推得到

\[
\pi_n
=\pi_0
\prod_{k=0}^{n-1}
\frac{\lambda_k}{\mu_{k+1}}.
\]
最后必须检查能否规范化：

\[
\sum_{n=0}^{\infty}\pi_n<\infty.
\]
形式解若总和发散，就不存在概率平稳分布。无限状态模型中，规范化是稳定性的核心检查。

\subsection{故障---修复模型}

再看前两节使用的两状态故障---修复模型，生成矩阵

\[
Q=
\begin{bmatrix}
-\lambda&\lambda\\
\mu&-\mu
\end{bmatrix}.
\]
细致平衡为

\[
\pi_0\lambda=\pi_1\mu,
\qquad
\pi_0+\pi_1=1.
\]
所以

\[
\pi_0=\frac{\mu}{\lambda+\mu},
\qquad
\pi_1=\frac{\lambda}{\lambda+\mu}.
\]
正常可用率为修复速率占总速率的比例，故障占比则相反。也可从平均正常周期 \(1/\lambda\) 与故障周期 \(1/\mu\) 的时间比例得到同样结果，还与上一节瞬态解的极限 \(p(t)\to\lambda/(\lambda+\mu)=\pi_1\) 一致：长期行为忘掉了初始状态。

\subsection{平稳分布与嵌入跳链再次区别}

两状态跳链总是 \(0,1,0,1,\ldots\) 交替，跳跃次数占比各一半；但若 \(\lambda\ll\mu\)，系统在正常状态停留远久于故障状态，连续时间占比 \(\pi_0\) 接近一。

这正好具体验证了第一节的一般关系 \(\pi_i\propto\widetilde\pi_i/q_i\)：跳链平稳分布是 \(\widetilde\pi_0=\widetilde\pi_1=1/2\)，分别除以离开速率 \(\lambda,\mu\) 再归一化，\((1/\lambda)/(1/\lambda+1/\mu)=\mu/(\lambda+\mu)\)，正是 \(\pi_0\)。

因此不能直接用跳链的平稳分布当作 CTMC 的时间平稳分布。

\subsection{存在与收敛}

有限不可约 CTMC 存在唯一平稳分布，并在常规非爆炸条件下从任意初始分布收敛。连续随机驻留通常消除了离散链的周期振荡。

可约链仍可能有多个闭类和平稳分布；无限链还需正常返与可规范化。稳定性不是解出一组非负方程后自动成立。

下一节把生灭过程用于排队。到达率与服务率的比值会决定平稳概率能否规范化。
