\section{\texorpdfstring{\(L_1\) 正则为何产生稀疏}{L_1 正则为何产生稀疏}}
\label{sec:09-Convex-Optimization/07-Applications/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}\(L^1\) 惩罚在零点有尖角，优化时一整段小梯度都可能被这个尖角吸收到零。稀疏不是因为绝对值“更小”，而是因为它的几何和近端更新会真正产生精确的零系数。
\end{quote}

Lasso 回归写成

\[
\min_w
\frac12\norm{ Xw-y}_2^2
+\lambda\norm{ w}_1.
\]

它仍是凸问题，但 \(L_1\) 范数在坐标轴上有尖角。精确零由几何、次梯度和近端算子共同造成，一句``\(L_1\) 喜欢稀疏''无法代替这个解释。

\subsection{约束几何让等高线容易碰到坐标轴}

惩罚形式对应约束形式

\[
\min_w\frac12\norm{ Xw-y}_2^2
\quad\text{subject to}\quad
\norm{ w}_1\le t.
\]

二维 \(L_2\) 球是圆，边界光滑；\(L_1\) 球是菱形，顶点落在坐标轴上。平方损失的椭圆等高线从无约束解向外扩张，第一次接触菱形时更容易碰到顶点，从而使某些坐标恰好为零。

这是一种倾向，不是所有数据上固定的稀疏数目。若损失等高线方向特殊，也可能接触非顶点；\(\lambda\)、特征相关性和尺度都会改变结果。

\subsection{KKT 条件给出精确的零阈值}

Lasso 最优性条件为

\[
0\in X^{\trans}(Xw-y)+\lambda\partial\norm{ w}_1.
\]

记 \(x_j\) 为 \(X\) 的第 \(j\) 列，即第 \(j\) 个特征在各样本上的取值。对第 \(j\) 个坐标：

\begin{itemize}
\item
  若 \(w_j>0\)，则

  \[
  x_j^{\trans}(Xw-y)+\lambda=0;
  \]
\item
  若 \(w_j<0\)，则

  \[
  x_j^{\trans}(Xw-y)-\lambda=0;
  \]
\item
  若 \(w_j=0\)，则只需

  \[
  |x_j^{\trans}(Xw-y)|\le\lambda.
  \]
\end{itemize}

因此当某个特征与当前残差的相关性不超过阈值 \(\lambda\) 时，零就是合法最优坐标。尖点处的整个次梯度区间能够吸收一段非零相关性，这正是光滑 \(L_2\) 正则做不到的。

\subsection{正交设计下出现软阈值}

若 \(X^{\trans}X=I\)，令最小二乘相关量 \(z=X^{\trans}y\)。目标可分解为

\[
\sum_j
\left[
\frac12(w_j-z_j)^2+\lambda|w_j|
\right]
+\text{常数}.
\]

每个坐标的解是

\[
w_j^\star = \sign(z_j)
\max\{|z_j|-\lambda,0\}.
\]
这就是软阈值：大相关量被缩小 \(\lambda\)，小相关量被直接置零。一般设计矩阵下坐标相互耦合，但坐标下降和近端梯度（proximal gradient）仍反复使用同一软阈值原语。

若

\[
\lambda\ge\norm{ X^{\trans}y}_\infty,
\]

\(w=0\) 满足 KKT 条件，因此全零解最优。这个 \(\lambda_{\max}\) 常作为正则化路径的起点。

\subsection{稀疏不等于稳定解释}

当两个特征高度相关时，Lasso 可能任意选择其中一个，另一个置零；数据稍微变化，选择就可能交换。若 \(X\) 不满足适当条件，解甚至不唯一。得到一个稀疏向量并不自动说明被选特征具有因果意义或真正重要。

Elastic Net 加入 \(L_2\) 项：

\[
\frac12\norm{ Xw-y}_2^2
+\lambda_1\norm{ w}_1
+\frac{\lambda_2}{2}\norm{ w}_2^2.
\]

\(L_1\) 保留稀疏，\(L_2\) 改善强凸性，并倾向于让相关特征共同进入。它不是免费午餐：额外超参数和更强偏差仍需验证。

特征标准化尤其重要。若一个特征以米计、另一个以毫米计，相同预测效果需要的系数量级不同，统一的 \(L_1\) 惩罚会不公平地偏向某些单位。截距通常也不惩罚。

\subsection{从稀疏回归到一般稀疏优化}

\(L_1\) 范数是稀疏计数

\[
\norm{ w}_0 = \#\{j:w_j\ne0\}
\]
的凸替代。直接限制 \(\norm{ w}_0\le s\) 是组合非凸问题；\(L_1\) 提供可计算的凸松弛。在压缩感知等满足特定不相干性（incoherence）或受限等距性（restricted isometry）条件的问题中，\(L_1\) 可以精确恢复稀疏解；没有这些条件时，它只是一个有偏代理。

组稀疏可用 group lasso，矩阵低秩可用核范数。共同策略是找到复杂度量的凸包络或支持函数代理，再用近端或对偶结构求解。
