\section{最大间隔与支持向量机}
\label{sec:09-Convex-Optimization/07-Applications/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}许多超平面都能把可分数据分开，SVM 选择离两类最近样本仍尽量远的那一条。最终真正限制间隔的只是少数支持向量，其他远离边界的样本不会直接决定解。
\end{quote}

给定标签 \(y_i\in\{-1,1\}\)，超平面

\[
w^{\trans}x+b=0
\]

按 \(\sign(w^{\trans}x+b)\) 分类。若数据可分，存在无穷多条分离超平面。支持向量机会在分对训练样本的超平面中，选择离两类最近样本都尽可能远的那一条。

\subsection{固定函数间隔后，最小化参数范数}

点 \(x_i\) 到超平面的有符号几何距离是

\[
\frac{y_i(w^{\trans}x_i+b)}{\norm{ w}_2}.
\]

同时把 \((w,b)\) 乘正数不会改变超平面，因此可以固定最近样本的函数间隔为一：

\[
y_i(w^{\trans}x_i+b)\ge1.
\]

两侧支持超平面 \(w^{\trans}x+b=\pm1\) 的距离为 \(2/\norm{ w}_2\)。最大化间隔等价于

\[
\begin{aligned}
\min_{w,b}\quad&\frac12\norm{ w}_2^2\\
\text{s.t.}\quad&
y_i(w^{\trans}x_i+b)\ge1,\quad i=1,\ldots,n.
\end{aligned}
\]

这是凸二次规划：目标凸，约束仿射。强凸目标使 \(w\) 唯一，但若数据几何退化，截距 \(b\) 仍可能不唯一。

\subsection{不可分数据需要松弛而不是假装可行}

现实数据通常不能完全线性分开。引入松弛变量 \(\xi_i\ge0\)：

\[
y_i(w^{\trans}x_i+b)\ge1-\xi_i,
\]

并惩罚总违规：

\[
\min_{w,b,\xi}
\frac12\norm{ w}_2^2
+C\sum_i\xi_i.
\]

消去 \(\xi_i\) 后得到 hinge loss 形式

\[
\min_{w,b}
\frac12\norm{ w}_2^2
+C\sum_i
\max\{0,1-y_i(w^{\trans}x_i+b)\}.
\]

hinge loss 在 margin 大于一时为零，在 margin 不足时线性惩罚。它凸但不可微，适合次梯度、坐标或近端型方法。与第一节的 logistic 损失相比，它把样本推出间隔后便完全松手；下文将看到，正是这块为零的平坦区域让大多数样本的对偶乘子为零。

\(C\) 控制间隔宽度与训练违规的权衡。\(C\) 很大更强调训练分类，可能让模型对异常点敏感；\(C\) 很小更强调大间隔。它必须通过验证选择，并受损失求和还是平均的缩放约定影响。

\subsection{对偶解释了``支持向量''}

为硬间隔约束引入乘子 \(\alpha_i\ge0\)。对 \(w,b\) 最小化 Lagrangian，驻点给出

\[
w=\sum_i\alpha_i y_i x_i,
\qquad
\sum_i\alpha_i y_i=0.
\]

因此分类方向是训练样本的加权组合。互补松弛给

\[
\alpha_i
\bigl[y_i(w^{\trans}x_i+b)-1\bigr]=0.
\]

若样本严格位于间隔外，方括号为正，必有 \(\alpha_i=0\)；只有落在间隔边界或软间隔内的样本可能有非零乘子。这些点就是支持向量，它们``支撑''了最优超平面。

软间隔对偶还会产生

\[
0\le\alpha_i\le C.
\]

上界来自松弛变量的线性惩罚：Lagrangian 中 \(\xi_i\) 的系数为 \(C-\alpha_i\)，而 \(\xi_i\ge0\) 自带乘子 \(\mu_i\ge0\)，对 \(\xi_i\) 的驻点条件给出 \(C-\alpha_i-\mu_i=0\)，故 \(\alpha_i\le C\)。

\subsection{核方法仍然依赖凸性与半正定性}

对偶目标只通过内积 \(x_i^{\trans}x_j\) 使用数据。把内积替换为核函数

\[
K(x_i,x_j)=\langle\phi(x_i),\phi(x_j)\rangle
\]

就能在隐式特征空间中寻找线性分隔面。核矩阵必须半正定，才能对应某个特征空间中的内积，并保持对偶是凸优化问题（最大化一个凹二次目标）。

使用一个不满足 PSD 的相似度函数，可能使二次目标不再凹，通用 SVM 理论和求解器假设随之失效。有限精度下小负特征值还需结合尺度判断。

\subsection{最大间隔不是概率}

SVM 输出的是有符号 margin，不天然是概率。若应用需要校准概率，可在独立数据上做 Platt scaling、isotonic regression 等后处理，但这增加了另一层统计模型。

特征尺度同样会改变几何间隔，因为 \(\norm{ w}_2\) 与坐标单位有关。训练前标准化、明确截距处理、检查类别权重和报告支持向量比例，都是模型解释的一部分。
