\section{卷积把平移结构写进线性映射}

一张 \(H\times W\) 图像若被摊平成向量，再接一个任意线性层，模型会为每个输出位置和每个输入像素学习独立权重。它可以表达局部边缘检测，却不知道左上角的竖边和右下角的竖边应由同一规则识别。卷积仍然可以写成矩阵乘法，它的作用是给这个巨大矩阵施加一种重复结构。

\subsection{从一维局部加权和开始}

设输入序列 \(x_0,\ldots,x_{T-1}\)，核为 \(w_0,\ldots,w_{K-1}\)。深度学习库通常实现互相关形式

\[
y_t=\sum_{j=0}^{K-1}w_jx_{t+j},
\]

而数学卷积会翻转核的索引。两种定义只差参数重命名；学习任务可以自行学习翻转后的核，因此工程中常仍称前式为 convolution。真正重要的是同一组 \(w_j\) 被所有位置 \(t\) 共享。

若步幅为 \(s\)、两侧各补 \(p\) 个位置、dilation 为 \(d\)，有效核宽为

\[
K_{\mathrm{eff}}=d(K-1)+1,
\]

输出长度为

\[
T_{\mathrm{out}}
=\left\lfloor\frac{T+2p-K_{\mathrm{eff}}}{s}\right\rfloor+1.
\]

这个公式来自最后一个窗口起点不能越过补边后的输入，而不是需要死记的框架规则。若整除失败，floor 意味着末端一部分输入不会成为完整窗口。

\subsection{通道维执行局部线性映射}

对二维输入

\[
X\in\mathbb R^{C_{\mathrm{in}}\times H\times W},
\]

卷积核写成

\[
W\in\mathbb R^{C_{\mathrm{out}}\times C_{\mathrm{in}}\times K_h\times K_w}.
\]

忽略 stride 和 padding 时，输出为

\[
Y_{c,i,j}
=b_c+
\sum_{r=1}^{C_{\mathrm{in}}}
\sum_{u=0}^{K_h-1}
\sum_{v=0}^{K_w-1}
W_{c,r,u,v}X_{r,i+u,j+v}.
\]

空间窗口上的索引 \(u,v\) 与输入通道 \(r\) 被收缩，输出通道 \(c\) 和空间位置 \(i,j\) 被保留。所谓``卷积层的 shape''，本质上是在说明哪些轴求和、哪些轴生成。

参数量为 \(C_{\mathrm{out}}C_{\mathrm{in}}K_hK_w+C_{\mathrm{out}}\)，与输入图像的 \(H,W\) 无关。若换成从全部输入像素到全部输出位置的任意线性映射，参数会随空间大小平方级增长。参数共享既降低计算，也限制了函数类。

\subsection{平移等变性来自共享，而不是数据增强}

记平移算子为 \((T_a x)_t=x_{t-a}\)。在无限序列或忽略边界时，stride 为一的卷积算子 \(C_w\) 满足

\[
C_w(T_ax)=T_a(C_wx).
\]

直接代入即可看见：

\[
[C_w(T_ax)]_t
=\sum_jw_jx_{t+j-a}
=[T_a(C_wx)]_t.
\]

输入平移，输出跟着平移，这叫等变；若最终全局汇聚使输出完全不随平移变化，才叫不变。二者不能混用。分类常希望最终近似不变，密集预测却需要保留位置，因此更依赖等变。

这条等式有明确边界。零填充在边缘引入了特殊值，stride 大于一只保留部分位置，pooling 和有限裁剪也可能让一个像素的平移产生不同采样相位。实际 CNN 只有在相应离散平移和边界条件下近似或部分等变。

\subsection{感受野在深度中增长}

一层 \(K\) 宽卷积只读取局部窗口，多层复合却会扩大每个输出依赖的输入范围。若第 \(\ell\) 层核宽为 \(K_\ell\)、stride 为 \(s_\ell\)，记相邻输出在原输入上的间隔为 \(j_\ell\)，感受野为 \(r_\ell\)，则

\[
j_\ell=j_{\ell-1}s_\ell,
\qquad
r_\ell=r_{\ell-1}+(K_\ell-1)j_{\ell-1},
\]

初始 \(j_0=r_0=1\)。这说明小核通过深度也能聚合远距离信息，同时在中间层插入非线性。理论感受野只表示``可能影响''，不保证训练后每个位置具有同等实际影响。

\subsection{Groups 与 depthwise 卷积改变通道耦合}

普通卷积让每个输出通道读取所有输入通道。分组卷积把通道分成互不连接的组；当组数等于输入通道数时，每个通道单独执行空间卷积，称为 depthwise convolution。再接 \(1\times1\) pointwise convolution，可以把空间混合与通道混合分开。

这种分解减少参数与乘法次数，却也缩小了单层可表达的通道耦合。计算便宜不是免费午餐：需要后续层、通道重排或更大宽度弥补信息隔离。

\subsection{卷积的归纳偏置何时会失败}

卷积假设相同局部模式在不同位置具有相近意义。自然图像常近似满足，表格特征却未必有稳定邻接顺序；绝对位置决定语义时，完全共享也可能过强。旋转、缩放和一般形变也不由普通平移卷积自动处理。

因此卷积网络表现好，不能简化成``局部模式总是正确''。应检查位置共享是否符合问题、边界处理是否制造伪特征、下采样是否丢失小目标，以及训练分布中的平移规律能否延伸到部署场景。架构把假设写进了线性算子，数据只能在这个假设允许的范围内修正参数。
