\section{从实数轴到函数}
\label{sec:02-Calculus/01-Functions-and-Precalculus/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}函数规定每个允许输入唯一对应哪个输出。图像只是这种对应的表示；定义域、值域和单位若没有说明，同一条公式可能描述完全不同的问题。
\end{quote}

\subsection{实数轴同时承载大小与距离}

微积分通常以实数为输入和输出。实数轴上的顺序让我们能谈``趋近的方向''和``区间''，距离

\[
|x-y|
\]

让``接近''成为可计算概念。绝对值表示点到原点的距离；结果非负只是这个距离解释的直接后果。因此

\[
|x-a|<r
\quad\Longleftrightarrow\quad
a-r<x<a+r.
\]

这条等价会成为极限严格定义的几何核心：让 \(x\) 落进 \(a\) 周围多小的窗口，是否能迫使 \(f(x)\) 落进目标值周围的指定窗口？

区间记号把连续的一段实数压缩表示：\((a,b)\) 不含端点，\([a,b]\) 包含端点，半开区间只包含一侧。无穷不是实数端点，所以 \((-\infty,a]\) 的无穷侧永远用圆括号。

实数还有一个后续分析中至关重要的性质：没有``缺口''。例如有上界的非空实数集合拥有最小上界（直观说：所有上界中存在一个最小的，没有更小的数能同时压住整个集合；\hyperref[ch:097]{``实数为什么需要完备''}一章会正式定义）。这里暂不展开完备性的证明，但要知道，介值定理、收敛定理等结论最终依赖实数轴的完备结构；图画只能帮助建立直觉。

\subsection{函数是一条完整规则}

函数写成

\[
f:D\to C,\qquad x\mapsto f(x),
\]

其中 \(D\) 是定义域，\(C\) 是陪域。对每个 \(x\in D\)，必须有且只有一个输出。实际出现的输出组成值域（像集）\(f(D)\)，它可能只是 \(C\) 的一部分。

同一公式搭配不同定义域，会得到不同函数。例如

\[
f(x)=\sqrt{1-x^2}
\]

作为实值函数时自然定义域是 \([-1,1]\)；若问题只研究上半圆右半边，也可以主动限制到 \([0,1]\)。定义域不是计算结束后附加的备注，它决定哪些输入有意义、极限能从哪些方向接近。

函数也未必有闭式公式（能用有限个初等运算写出的表达式）。每天的气温记录、算法运行时间、分段收费规则和由微分方程定义的轨迹都可以是函数。微积分研究的是依赖关系的局部与整体结构，不要求它先被写成一个漂亮表达式。

\subsection{图像是一组输入---输出有序对}

实函数 \(f:D\to\R\) 的图像是平面集合

\[
\{(x,f(x)):x\in D\}.
\]

竖线检验来自函数的唯一输出要求：一条竖线若与图形相交两次，说明同一个 \(x\) 对应两个 \(y\)，它就不是 \(y\) 关于 \(x\) 的函数图像。

图像能让我们观察增长、转折、对称和渐近行为（输入走向无穷或某点时图像越来越贴近某条直线的趋势），但不能替代定义。像素分辨率可能隐藏孔洞或尖点；``看起来连续''不是证明。好的使用方式是先由图像形成猜想，再用代数和极限确认。

\subsection{分段函数揭示规则依赖情境}

绝对值可写成

\[
|x|=
\begin{cases}
x,&x\ge0,\\
-x,&x<0.
\end{cases}
\]

这是同一个函数，只是在不同输入区域使用不同规则。研究分段函数时，边界点最值得检查：规则在哪里切换，函数值属于哪一段，左右行为是否接上。

例如

\[
f(x)=
\begin{cases}
x+1,&x<0,\\
x^2,&x\ge0
\end{cases}
\]

在 \(0\) 左侧趋近 1，右侧和函数值为 0。图像在边界跳跃。下一单元会用极限精确描述这种``不接上''。
