\section{图像变换与函数复合}
\label{sec:02-Calculus/01-Functions-and-Precalculus/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}函数外部的加减乘除改变输出，内部对输入的变换会以相反方向移动或缩放图像。复合函数则把一个过程的输出交给下一个过程，定义域必须逐层检查。
\end{quote}

\subsection{从一个熟悉图像生成一族函数}

若已知 \(y=f(x)\)，表达式

\[
g(x)=a\,f(b(x-h))+k
\]

可以按信息流理解：输入先平移、缩放，再交给 \(f\)；输出随后缩放并平移。

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(f(x-h)\)：图像向右平移 \(h\)；
\item
  \(f(x)+k\)：向上平移 \(k\)；
\item
  \(a f(x)\)：纵向缩放，\(a<0\) 时还关于横轴反射；
\item
  \(f(bx)\)：横向按 \(1/|b|\) 缩放，\(b<0\) 时关于纵轴反射。
\end{itemize}

横向变化看似``反着来''，因为要得到原函数在位置 \(u\) 的输出，新横坐标必须满足 \(bx=u\)，即 \(x=u/b\)。

例如从 \(f(x)=x^2\) 得到

\[
g(x)=-2(x-3)^2+1.
\]

抛物线顶点从 \((0,0)\) 移到 \((3,1)\)，纵向拉伸两倍并翻转向下。逐点追踪比背诵口诀更可靠：原点输入经过怎样的前置变换，输出又怎样变化？

\subsection{复合描述连续的处理步骤}

若 \(f:A\to B\)、\(g:B\to C\)，复合

\[
(g\circ f)(x)=g(f(x))
\]

表示先执行 \(f\)，再执行 \(g\)。现实模型常天然是复合：传感器把温度变成电压，标定函数再把电压变成读数；价格先打折，再计算税费。

设原价为 \(p\)，先打八折 \(f(p)=0.8p\)，再加固定运费 \(g(q)=q+10\)，总价为

\[
(g\circ f)(p)=0.8p+10.
\]

反过来 \((f\circ g)(p)=0.8(p+10)\) 表示运费也被打折，是不同业务规则。函数复合一般不可交换。

\subsection{定义域会沿复合传播}

\(g(f(x))\) 有意义，需要：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  \(x\) 在 \(f\) 的定义域中；
\item
  \(f(x)\) 落在 \(g\) 的定义域中。
\end{enumerate}

例如

\[
g(f(x))=\sqrt{\,1-x^2\,}
\]

可看成 \(f(x)=1-x^2\) 与 \(g(u)=\sqrt u\) 的复合。即使 \(f\) 对所有实数有定义，仍需 \(f(x)\ge0\)，所以复合的实定义域是 \([-1,1]\)。

做复合运算时，先写表达式再机械沿用内层定义域，常会漏掉外层限制。类型与定义域检查应当发生在化简之前。

\subsection{分解函数是在为链式法则做准备}

表达式

\[
h(x)=\sin((3x-1)^2)
\]

可以分成

\[
x\xmapsto{f}3x-1
\xmapsto{g}u^2
\xmapsto{r}\sin v.
\]

其中 \(u=3x-1\)、\(v=u^2\) 是每一步输出的中间量。

以后求导时，链式法则会沿这条处理链逐层传递局部变化率。现在先训练识别``谁包在谁外面''，比提前背求导口诀更重要。

\subsection{对称性也可写成函数等式}

若 \(f(-x)=f(x)\)，称为偶函数，图像关于纵轴对称；若 \(f(-x)=-f(x)\)，称为奇函数，图像关于原点对称。对称性可以减少计算范围，但名称与幂次数并非总绑定：一个函数是否奇偶要由定义域对称性和函数等式共同判断。
