\section{反函数与可逆性}

\subsection{撤销一个过程需要信息没有丢失}

函数若把两个不同输入送到同一输出，仅看输出就无法判断原输入是谁。反函数存在的核心不是代数上能否``解出 \(x\)''，而是函数是否一一对应。

对 \(f:A\to B\)：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  单射保证不同输入不会碰撞；
\item
  满射保证 \(B\) 中每个目标都能到达；
\item
  双射同时满足两者，此时存在
  \[f^{-1}:B\to A.\]
\end{itemize}

反函数满足

\[
f^{-1}(f(x))=x,\qquad f(f^{-1}(y))=y.
\]

两式各自的论域不同，完整地表达了先做再撤销。

\subsection{\texorpdfstring{为什么 \(x^2\) 需要限制定义域}{为什么 x\^{}2 需要限制定义域}}

\(f(x)=x^2\) 在 \(\R\) 上不是单射，因为 \(f(2)=f(-2)\)。交换 \(x,y\) 后写 \(x=\pm\sqrt y\) 得到两个候选，不是函数。

若把定义域限制到 \([0,\infty)\)，函数

\[
f:[0,\infty)\to[0,\infty),\qquad f(x)=x^2
\]

成为双射，反函数为 \(f^{-1}(y)=\sqrt y\)。也可以限制到 \((-\infty,0]\)，得到另一支反函数 \(-\sqrt y\)。限制定义域不是技术补丁，而是在说明保留哪一段不丢信息的过程：同一对公式相同的函数，限制到不同分支后性质不同，而限制换来的是可逆性。

图像上，单射对应水平线检验：任何水平线至多相交一次（对照``从实数轴到函数''一节的竖线检验：竖线检验判定``是否为函数''，水平线检验判定``是否可逆''）。\(f\) 与 \(f^{-1}\) 的图像关于直线 \(y=x\) 对称，因为有序对 \((x,y)\) 被交换为 \((y,x)\)。

\subsection{反函数不是倒数}

\(f^{-1}(x)\) 表示撤销 \(f\)，而 \(1/f(x)\) 表示输出的乘法倒数。若 \(f(x)=2x+3\)，

\[
f^{-1}(x)=\frac{x-3}{2},
\qquad
\frac1{f(x)}=\frac1{2x+3},
\]

完全不同。三角函数中的 \(\sin^{-1}x\) 按惯例表示反正弦，不表示 \(1/\sin x\)；后者是 \(\csc x\)。这种记号容易误读，使用时应靠上下文和复合验证。

\subsection{单位帮助检查逆过程}

若 \(f\) 把秒转换为米，\(f^{-1}\) 应把米转换回秒。反函数的输入输出类型交换。量纲检查不能证明公式正确，却能快速排除许多不可能的候选。

例如匀速运动 \(s(t)=s_0+vt\)（\(v>0\)）从时间映到位置，反函数

\[
t(s)=\frac{s-s_0}{v}
\]

把位置映回到达时间。若运动折返，同一位置可能对应多个时间，全程反函数就不再存在；只能在单调的一段（即保持单向上升或下降的一段）轨迹上反解。

\subsection{复合逆序撤销}

若 \(f,g\) 都可逆，

\[
(g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}.
\]

先执行 \(f\) 后执行 \(g\)，撤销时必须先撤销 \(g\)。这一顺序会在换元、坐标变换和矩阵逆中反复出现。
