\section{指数与对数：相同相对比例的变化}

\subsection{加法适合固定增量，指数适合固定倍数}

若每一步增加 5，状态形成等差变化；若每一步乘 1.05，新增量随当前规模一起增长，形成指数变化。离散时刻下

\[
y_n=y_0a^n.
\]

\(a>1\) 表示增长，\(0<a<1\) 表示衰减。为了让时间可以连续取值，需要把 \(a^x\) 从整数指数扩展到实数指数，同时保持

\[
a^{x+y}=a^xa^y.
\]

指数函数 \(a^x\) 的定义域是全部实数，值始终为正。它穿过 \((0,1)\)，没有零点，且横轴是渐近线。

\subsection{\texorpdfstring{为什么自然底数 \(e\) 特别}{为什么自然底数 e 特别}}

复利频率不断增加时，表达式

\[
\left(1+\frac1n\right)^n
\]

趋向一个特殊常数 \(e\approx2.71828\)。以 \(e\) 为底的指数函数具有最自然的局部变化性质：后面会证明

\[
\frac{d}{dx}e^x=e^x.
\]

因此连续时间中``瞬时增长率与当前量成正比''的过程写成

\[
y(t)=y_0e^{kt}.
\]

\(k>0\) 为增长，\(k<0\) 为衰减。底数形式 \(a^t\) 与速率形式 \(e^{kt}\) 等价：取 \(k=\ln a\)，就有 \(a^t=(e^{\ln a})^t=e^{kt}\)。

\subsection{对数回答``要乘多少次''}

对 \(a>0,a\ne1\)，对数 \(\log_a y\) 是指数函数的反函数：

\[
a^x=y
\quad\Longleftrightarrow\quad
x=\log_a y.
\]

上一节说过反函数交换输入与输出，所以这里对数的定义域是指数函数的值域 \((0,\infty)\)，值域为全部实数。自然对数记作 \(\ln y=\log_e y\)。

对数定律来自指数定律：

\[
\log_a(xy)=\log_a x+\log_a y,
\]

\[
\log_a(x^r)=r\log_a x,\qquad x>0.
\]

没有对应的``\(\log(x+y)=\log x+\log y\)''。对数把乘法变成加法，而不是把加法拆开。

换底公式

\[
\log_a x=\frac{\ln x}{\ln a}
\]

说明不同底数只改变纵向尺度。实际分析常使用 \(\ln\)，信息论则根据单位使用底 2 对数。

\subsection{一个增长模型}

某种细菌每 3 小时数量翻倍，初始为 \(N_0\)。模型为

\[
N(t)=N_0\,2^{t/3}=N_0e^{(\ln2/3)t}.
\]

要问何时增长到初始的 10 倍，解

\[
2^{t/3}=10,\qquad
t=3\frac{\ln10}{\ln2}\approx9.97\text{ 小时}.
\]

对数在这里把未知指数拉回可以求解的一次关系；符号变短只是附带效果。

现实中固定相对增长率未必永远成立：资源限制、政策变化和测量尺度都会破坏指数模型。短期拟合良好不等于可以无限外推。

\subsection{半衰期与倍增时间}

若 \(y(t)=y_0e^{kt}\)，倍增时间（\(k>0\)）由 \(y(T_2)=2y_0\) 即 \(e^{kT_2}=2\) 解出：

\[
T_2=\frac{\ln2}{k};
\]

半衰期（\(k<0\)）由 \(e^{kT_{1/2}}=1/2\) 同理解出：

\[
T_{1/2}=\frac{\ln2}{|k|}.
\]

二者与初始量无关，这是``相对速率恒定''的直接后果。
