\section{信道模型与一次传输的信息量}

\subsection{一个信道不等于一张联合分布}

发送者选择输入 \(X\)，环境根据它随机产生输出 \(Y\)。离散信道由条件概率

\[
W(y\mid x)=P(Y=y\mid X=x)
\]

描述。它回答``输入已经是 \(x\) 时，输出怎样随机变化''，却没有规定发送者多久使用一次各个输入。

只有再选择输入分布 \(p_X(x)\)，才得到联合分布

\[
p_{XY}(x,y)=p_X(x)W(y\mid x)
\]

与输出边缘

\[
p_Y(y)=\sum_xp_X(x)W(y\mid x).
\]

因此同一张信道转移矩阵，在不同输入分布下可以传递不同数量的信息。把信道 \(W\)、输入策略 \(p_X\) 和二者诱导的联合分布混成一个对象，是后面理解容量时最常见的障碍。

\subsection{互信息衡量输出消除了多少输入不确定性}

对固定的 \(p_X\) 与 \(W\)，一次信道使用传递的信息量为

\[
I(X;Y)=H(X)-H(X\mid Y).
\]

也可写成

\[
I(X;Y)=H(Y)-H(Y\mid X)
\]

或

\[
I(X;Y)
=\sum_{x,y}p_X(x)W(y\mid x)
\log\frac{W(y\mid x)}{p_Y(y)}.
\]

最后一个式子尤其有解释力：若给定输入 \(x\) 后的输出分布 \(W(\cdot\mid x)\) 与总体输出分布 \(p_Y\) 很不同，看到输出就更容易判断用了哪个输入。等价地，

\[
I(X;Y)=\sum_xp_X(x)\KL\bigl(W(\cdot\mid x)\|p_Y\bigr).
\]

输入能传递信息，关键在于不同输入诱导的输出分布彼此可区分；输出``变化大''本身还不够。

\subsection{两个极端先校准直觉}

若信道无噪声，\(Y=X\)，那么

\[
I(X;Y)=H(X).
\]

输出完整保留了输入的不确定性。但若发送者永远只用同一个输入，\(H(X)=0\)，即使物理信道完美，也没有消息可传。

另一极端是输出与输入无关：所有 \(x\) 都对应同一个条件分布 \(W(y\mid x)=q(y)\)。此时 \(X,Y\) 独立，

\[
I(X;Y)=0.
\]

输出可能仍然十分随机，但这种随机全是噪声，不能告诉接收者发送了什么。高输出熵本身不等于高通信能力；必须扣掉给定输入后仍残留的噪声 \(H(Y\mid X)\)。

\subsection{二元擦除信道：先看一个透明例子}

二元擦除信道以概率 \(1-\varepsilon\) 原样输出输入比特，以概率 \(\varepsilon\) 输出特殊符号 \(?\)：

\[
Y=\begin{cases}
X,&\text{概率 }1-\varepsilon,\\
?,&\text{概率 }\varepsilon.
\end{cases}
\]

擦除与输入值无关。看到 \(0\) 或 \(1\) 时，输入完全确定；看到 \(?\) 时，后验分布仍等于先验。因此

\[
H(X\mid Y)=\varepsilon H(X),
\]

从而

\[
I(X;Y)=(1-\varepsilon)H(X).
\]

若输入公平，\(H(X)=1\)，每次使用平均传递 \(1-\varepsilon\) bit；若输入严重偏置，信道没有变，但输入本身携带的消息较少，互信息也随之下降。

这个例子已经暗示容量的定义：给定信道后，我们还应选择最有利的输入分布。

\subsection{无记忆指信道，不指消息}

离散无记忆信道满足

\[
P(y^n\mid x^n)=\prod_{i=1}^nW(y_i\mid x_i).
\]

它说在给定整个输入序列后，各次信道噪声按单次规律分解；并不要求编码后的输入符号 \(X_1,\ldots,X_n\) 相互独立。事实上，一个纠错码的码字符号通常高度相关，这些结构正是冗余所在。

真实系统中的突发错误、随时间变化的状态、反馈、干扰和同步失配可能破坏无记忆模型。转移矩阵是分析起点，不是所有信道的完整描述。

\subsection{信道串联不会凭空增加证据}

若输出 \(Y\) 又经过一个后处理信道产生 \(Z\)，就有 Markov 链

\[
X\to Y\to Z.
\]

数据处理不等式给出

\[
I(X;Z)\le I(X;Y).
\]

量化、压缩或再加噪可以保留一部分关于输入的信息，但不能创造原输出中没有的证据。这也说明接收器的后处理再聪明，也不能突破物理观测本身允许的极限；编码必须在发送前就安排可区分结构。

\subsection{先别急着把互信息叫容量}

\(I(X;Y)\) 依赖当前输入分布。只有在所有允许输入分布中取最大，才得到信道容量：

\[
C=\max_{p_X}I(X;Y).
\]

本节中的互信息是某种使用方式下的表现，容量是对信道最佳使用方式的优化值。下一节用二元对称信道把这一区别完整算出来。

\subsubsection{自己检查三个模型}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  对恒等二元信道，分别取公平输入和 \(P(X=1)=0.01\)，求互信息；
\item
  对擦除概率 \(\varepsilon=0.2\) 的信道，求上述两个输入分布的互信息；
\item
  解释为什么两种情况下物理信道都没有变化。
\end{enumerate}
