\section{上确界填补有理数的空洞}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/01-Real-Numbers-and-Completeness/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}有理数可以无限逼近一个边界，却未必包含那个边界。实数的上确界性质保证有上界的非空集合存在最小上界，从制度上填补了这种空洞。
\end{quote}

考虑有理数集合

\[
A=\{q\in\Q:q>0,\ q^2<2\}.
\]

它有上界，例如 2；而且可以找到越来越接近 \(\sqrt2\) 的有理数。但在 \(\Q\) 中不存在最小上界：任何候选有理数若平方小于 2，还能稍微增大；若平方大于 2，还能稍微减小。这里``稍微''是直觉说法，严格的构造与下文证明 \(s^2=2\) 时相同：利用 \((r\pm\tfrac1n)^2\) 随 \(n\) 增大趋于 \(r^2\)，取充分大的 \(n\) 即可。

这说明有理数在极限操作下存在系统性空洞，绝非``只少了几个特别数''。实数的完备性正是把这些空洞填上。

\subsection{上界、最大值与上确界}

设 \(A\subseteq\R\) 非空。若 \(M\) 满足

\[
a\le M
\qquad\text{对所有 }a\in A,
\]

则 \(M\) 是上界。上界通常有很多个。

若 \(m\in A\) 且

\[
a\le m
\qquad\text{对所有 }a\in A,
\]

则 \(m=\max A\)。最大值必须属于集合。

上确界 \(s=\sup A\) 是所有上界中最小的一个：

\begin{enumerate}
\item
  \(s\) 是 \(A\) 的上界；
\item
  任意 \(\varepsilon>0\)，存在 \(a\in A\) 使

  \[
  s-\varepsilon<a.
  \]
\end{enumerate}

第二条说任何比 \(s\) 略小的数都不再是上界。上确界不必属于 \(A\)。

例如

\[
A=(0,1).
\]

有

\[
\sup A=1,
\]

但没有最大值。闭区间 \([0,1]\) 则既有上确界 1，也有最大值 1。

下界、最小值和下确界 \(\inf A\) 完全对偶。

\subsection{实数的最小上界性质}

实数完备性的一个公理化表述是：

\begin{quote}
每个非空且有上界的实数集合都有实数上确界。
\end{quote}

``非空''和``有上界''不能省略。空集没有普通实数上确界；无上界集合如 \(\R\) 也没有有限实数上确界。扩展实数可以记 \(\pm\infty\)，但那是另一套约定。

回到

\[
B=\{x\in\R:x>0,\ x^2<2\}.
\]

完备性保证 \(s=\sup B\) 存在。可以证明 \(s^2\) 既不能小于 2，也不能大于 2。若 \(s^2<2\)，由

\[
\left(s+\tfrac1n\right)^2=s^2+\frac{2s}{n}+\frac1{n^2}\longrightarrow s^2
\]

可取充分大的 \(n\) 使 \((s+\tfrac1n)^2<2\)，于是 \(s+\tfrac1n\in B\) 比上界 \(s\) 还大，矛盾。若 \(s^2>2\)，同理取 \(n\) 使 \((s-\tfrac1n)^2>2\)，则任何 \(x\in B\) 满足 \(x<s-\tfrac1n\)，即 \(s-\tfrac1n\) 是比 \(s\) 更小的上界，与 \(s\) 是最小上界矛盾。于是

\[
s^2=2.
\]

实数系统中 \(\sqrt2\) 的存在由完备性保证，画图只能提供直观。

\subsection{单调有界数列为何收敛}

若数列 \((x_n)\) 单调递增且有上界，令

\[
s=\sup\{x_n:n\in\N\}.
\]

对任意 \(\varepsilon>0\)，\(s-\varepsilon\) 不是上界，所以存在 \(N\) 使

\[
x_N>s-\varepsilon.
\]

单调性给所有 \(n\ge N\)：

\[
s-\varepsilon<x_N\le x_n\le s.
\]

因此

\[
|x_n-s|<\varepsilon,
\]

即 \(x_n\to s\)。

这个证明展示了完备性怎样转化为收敛定理。若在 \(\Q\) 中取一列递增有理数逼近 \(\sqrt2\)，它虽有有理数上界，却没有有理数极限；同样推理会在``上确界属于空间''这一步失败。下一节还会用数列 \(1,\,1.4,\,1.41,\,1.414,\ldots\) 从 Cauchy 判据的角度回到同一现象。

\subsection{Archimedean 性质连接连续与离散尺度}

实数还满足：对任意实数 \(x\)，存在自然数 \(n>x\)。等价地，对任意 \(\varepsilon>0\)，存在 \(n\) 使

\[
\frac1n<\varepsilon.
\]

这使我们能用自然数索引把误差压到任意小。许多 \(\varepsilon\)--\(N\) 证明最后都选择

\[
N>\frac C\varepsilon.
\]

Archimedean 性质可由完备性推出：若不然，即所有自然数都不超过某个实数 \(x\)，则 \(\N\) 非空且有上界，令 \(s=\sup\N\)；由上确界定义的第二条，存在 \(n\in\N\) 使 \(n>s-1\)，于是 \(n+1>s\) 而 \(n+1\in\N\)，矛盾。因此普通实数系统中不存在``比所有 \(1/n\) 还小的正无穷小实数''。

\subsection{上确界是存在性工具，不是计算按钮}

知道 \(\sup A\) 存在，不一定给出显式公式。它常用于定义对象和证明极限：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Riemann 积分用上和与下和逼近；
\item
  概率中的 essential supremum；
\item
  优化中的最优值写成 infimum，即使未取得；
\item
  测度从外逼近构造；
\item
  函数空间范数使用 supremum。
\end{itemize}

使用时必须继续证明该上确界具有所需性质，而不是把``取上确界''当作完成计算。
