\section{Cauchy 判据无需预知极限}

要用定义证明 \(x_n\to L\)，必须先知道候选极限 \(L\)。但在许多构造中，我们只知道数列项彼此越来越接近，还不知道它们最终靠近什么。

数列 \((x_n)\) 是 Cauchy 数列，如果对任意 \(\varepsilon>0\)，存在 \(N\)，使

\[
m,n\ge N
\quad\Longrightarrow\quad
|x_m-x_n|<\varepsilon.
\]

它只比较尾部项之间的距离，不提极限。

\subsection{收敛一定推出 Cauchy}

若 \(x_n\to L\)，给定 \(\varepsilon>0\)，可取 \(N\) 使 \(n\ge N\) 时

\[
|x_n-L|<\frac\varepsilon2.
\]

对 \(m,n\ge N\)，三角不等式给

\[
|x_m-x_n|
\le
|x_m-L|+|x_n-L|
<\varepsilon.
\]

这个方向在任何度量空间（配有距离函数的集合）都成立，不需要完备性。

\subsection{Cauchy 推出收敛需要空间没有空洞}

在 \(\mathbb R\) 中，每个 Cauchy 数列都收敛于某个实数。这称为 \(\mathbb R\) 完备。它与上一节的最小上界性质说的是同一件事：\(\mathbb R\) 没有空洞，只是这次用数列自身的语言来表达。

在 \(\mathbb Q\) 中，取有理数截断

\[
1,\ 1.4,\ 1.41,\ 1.414,\ldots
\]

它们彼此越来越接近，是有理数中的 Cauchy 数列，却没有有理数极限。它在更大的实数空间中收敛到 \(\sqrt2\)。这正是上一节开篇集合 \(A=\{q\in\mathbb Q:q>0,\ q^2<2\}\) 暴露的那个空洞，只是以数列的形态再次出现。

因此 Cauchy 性描述``数列想要收敛''，完备性保证``它想去的点确实在空间里''。

\subsection{Cauchy 数列必有界}

取 \(\varepsilon=1\)，存在 \(N\) 使 \(m,n\ge N\) 时

\[
|x_m-x_n|<1.
\]

固定 \(n=N\)，所有尾项满足

\[
|x_m|\le|x_N|+1.
\]

前面只有有限个项，也有最大绝对值，所以整个数列有界。

有界反过来不推出 Cauchy；\(x_n=(-1)^n\) 有界却在两个值间振荡，尾部任取奇偶项距离仍为 2。

\subsection{一个常用的几何尾和判据}

若能证明

\[
|x_{n+1}-x_n|
\le Cq^n,
\qquad0<q<1,
\]

那么对 \(m>n\)，

\[
\begin{aligned}
|x_m-x_n|
&\le
\sum_{k=n}^{m-1}|x_{k+1}-x_k|\\
&\le
C\sum_{k=n}^\infty q^k\\
&=
\frac{Cq^n}{1-q}.
\end{aligned}
\]

右侧随 \(n\to\infty\) 趋零，所以 \((x_n)\) Cauchy。在完备空间中，它必收敛。

这个结构出现在压缩映射迭代、数值算法误差和函数级数中：我们不必先知道极限，只需控制相邻差的可求和尾部。

\subsection{完备性与构造实数}

实数本身可以从有理数的 Cauchy 数列等价类构造：两列有理数若差趋零，就代表同一个实数。\(\sqrt2\) 被表示为所有逼近它的有理 Cauchy 序列的等价类。

另一种构造使用 Dedekind cuts，把有理数按一个``切口''分成左右两侧。两种构造都在做同一件事：系统地填补 \(\mathbb Q\) 的空洞。

学习基础分析不必展开全部构造细节，但应理解完备性不是``实数小数位无限''这样的直觉描述，而是保证极限存在的结构公理。

\subsection{Cauchy 判据怎样用于函数}

在赋予距离的函数空间中，也可问函数列是否 Cauchy。例如 sup 距离

\[
d_\infty(f,g) = \sup_{x\in E}|f(x)-g(x)|
\]
下，Cauchy 意味着所有函数在整个 \(E\) 上同时接近。若函数空间在此距离下完备，就能从逐项近似构造一个空间内的极限函数。

这会成为一致收敛与 Banach 空间的基础。

\subsubsection{留给读者}

设

\[
x_n=\sum_{k=0}^n\frac{1}{2^k}.
\]

不用先写出有限几何和公式，直接估计 \(|x_m-x_n|\) 证明它是 Cauchy 数列；再利用实数完备性说明极限存在。最后才计算极限。
