\section{用微分与 Frobenius 内积读取梯度}

微分 \(df\) 是函数一阶变化的符号表示。若 \(f\) 是标量、\(X\) 是矩阵，我们希望把 \(df\) 整理成

\[
df = \langle\nabla_Xf,dX\rangle_F
=\operatorname{tr}\bigl((\nabla_Xf)^TdX\bigr).
\]
一旦 \(dX\) 被孤立出来，其 Frobenius 内积前的系数就是梯度。整个 trace calculus 都围绕这个目标服务。

\subsection{微分遵守熟悉的代数规则}

对相容形状的变量：

\[
d(A+B)=dA+dB,
\]

\[
d(AB)=(dA)B+A(dB),
\]

\[
d(A^T)=(dA)^T.
\]

这些规则来自把 \(A+dA\)、\(B+dB\) 代入并忽略二阶小量 \((dA)(dB)\)。它们是提取一阶项的简写，不能把 \(d\) 当作普通数理解。

例如

\[
Y=X^TX.
\]

有

\[
dY=(dX)^TX+X^TdX.
\]

结果对 \(dX\) 线性，正是上一章中用方向导数求得的答案（把 \(H\) 换成 \(dX\)）。

\subsection{Frobenius 内积让矩阵梯度自然出现}

Frobenius 内积

\[
\langle A,B\rangle_F = \sum_{ij}A_{ij}B_{ij}
=\operatorname{tr}(A^TB)
\]
把矩阵空间变成欧氏空间。它满足``移动因子''关系，例如

\[
\langle A,BC\rangle_F
=\operatorname{tr}(A^TBC)
=\operatorname{tr}(CA^TB)
=\operatorname{tr}\bigl((AC^T)^TB\bigr)
=\langle AC^T,B\rangle_F,
\]
中间一步就是 trace 的循环性质：

\[
\operatorname{tr}(ABC) = \operatorname{tr}(BCA)
=\operatorname{tr}(CAB).
\]
循环不等于任意交换。一般不能把 \(ABC\) 改成 \(ACB\)；只有整段循环移动，且矩阵形状相容。

\subsection{完整推导一个矩阵最小二乘}

令

\[
f(X) = \frac12\lVert AX-B\rVert_F^2.
\]
先设残差

\[
R=AX-B.
\]

则

\[
f=\frac12\operatorname{tr}(R^TR).
\]

微分为

\[
df = \frac12\operatorname{tr}\bigl((dR)^TR+R^TdR\bigr).
\]
两个标量项相等——迹在转置下不变，\(\operatorname{tr}\bigl((dR)^TR\bigr)=\operatorname{tr}(R^TdR)\)——所以

\[
df=\operatorname{tr}(R^TdR).
\]

又因为

\[
dR=A\,dX,
\]

得到

\[
df = \operatorname{tr}(R^TA\,dX)
=\operatorname{tr}\bigl((A^TR)^TdX\bigr).
\]
因此

\[
\nabla_Xf = A^T(AX-B).
\]
每一步都有明确目的：把所有依赖写成微分，把 \(dX\) 移到 trace 最后，再使前面的矩阵转置形式与梯度定义匹配。

\subsection{\texorpdfstring{为什么 \(\frac12\) 常被主动加入}{为什么 \frac12 常被主动加入}}

对平方范数

\[
\lVert R\rVert_F^2,
\]

微分会产生因子 2。写成 \(\frac12\lVert R\rVert_F^2\) 只是为了让梯度更简洁，不改变最优解。这是建模者选择的归一化，无须把它当成求导定理。

损失取样本和还是样本平均也会改变梯度尺度，从而影响学习率和正则化参数解释。两个公式若只差 \(1/n\)，可能都正确，却对应不同目标定义。

\subsection{常见错误来自错误地``移动''微分}

若

\[
df=\operatorname{tr}(A\,dX\,B),
\]

循环移动得

\[
df=\operatorname{tr}(BA\,dX).
\]

要与

\[
\operatorname{tr}\bigl((\nabla_Xf)^TdX\bigr)
\]

比较，所以

\[
\nabla_Xf=(BA)^T=A^TB^T.
\]

直接把 \(dX\) 前面的 \(BA\) 称为梯度会漏掉转置。最可靠的做法是每次明确写出梯度定义，而不是依赖视觉记忆。

若 \(X\) 被要求对称，只有对称 \(dX\) 可行。此时环境梯度 \(G\) 的反对称部分与任何对称扰动的内积为零（设 \(K^T=-K\)、\(H^T=H\)，则 \(\operatorname{tr}(KH)=\operatorname{tr}\bigl((KH)^T\bigr)=-\operatorname{tr}(HK)=-\operatorname{tr}(KH)\)，故 \(\langle K,H\rangle_F=0\)），自然表示是上一章引入的对称化

\[
\operatorname{sym}(G)=\frac12(G+G^T).
\]

是否需要这一步取决于变量空间，不能从公式本身猜测。

\subsubsection{留给读者}

用微分法推导

\[
f(X)=\frac12\lVert AXB-C\rVert_F^2
\]

关于 \(X\) 的梯度。先写残差 \(R=AXB-C\)，再确保最终梯度形状与 \(X\) 相同。完成后用标量情形 \(A=B=1\) 核对符号和因子。
