\section{Hessian 是二阶线性算子}
\label{sec:10-Matrix-Calculus/02-Differentials/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}Hessian 描述梯度对输入扰动的一阶变化。实际算法常只需要它作用在某个方向上的结果，而不需要把完整的巨大矩阵显式造出来。
\end{quote}

对标量函数 \(f:\R^n\to\R\)，梯度的一阶变化由 Hessian 控制：

\[
d(\nabla f)=\nabla^2f(x)\,dx.
\]

二阶 Taylor 展开为

\[
f(x+h) = f(x)+\nabla f(x)^{\trans}h
+\frac12h^{\trans}\nabla^2f(x)h
+o(\norm{ h}^2).
\]
Hessian 不只是``二阶偏导表''，它是把一个输入方向映成梯度变化的线性算子。二次型

\[
h^{\trans}\nabla^2f(x)h
\]

则测量沿方向 \(h\) 的局部曲率。

\subsection{二阶微分怎样出现}

一阶微分写成

\[
df=\nabla f^{\trans}dx.
\]

再次微分，并把 \(dx\) 视为固定方向，得到

\[
d^2f = dx^{\trans}\nabla^2f\,dx.
\]
若 \(f\) 二次连续可微，混合偏导相等，Hessian 对称。若光滑性不足，偏导存在也未必能自由交换；对称性有定理条件，不是排版规定。

凸优化中的二阶判据正是：

\[
\nabla^2f(x)\succeq0
\quad\text{对整个凸定义域成立}.
\]

它说每个方向的二阶变化都非负；这一判据的等价性在凸优化部分已经证明。

\subsection{矩阵变量的 Hessian 更适合看成算子}

若 \(X\in\R^{m\times n}\)，梯度 \(\nabla_Xf\) 也是矩阵。Hessian 将矩阵扰动 \(H\) 映射成另一个矩阵：

\[
\mathcal H_X[H] = D(\nabla_Xf)[H].
\]
若强行逐元素展开，需要四阶张量；大多数算法只需要算子对给定方向的作用。

以上一节完整推导过的矩阵最小二乘为例：

\[
f(X)=\frac12\norm{ AX-B}_F^2,
\]

梯度是

\[
\nabla_Xf=A^{\trans}(AX-B).
\]

沿方向 \(H\) 的梯度变化为

\[
\mathcal H_X[H] = A^{\trans}AH.
\]
二阶方向量为

\[
\langle H,\mathcal H_X[H]\rangle_F = \norm{ AH}_F^2\ge0,
\]
所以目标凸。整个推导无需构造四阶数组。

\subsection{Hessian-vector product 可由自动微分得到}

对向量变量，给定方向 \(v\)，

\[
\nabla^2f(x)v = D(\nabla f)(x)[v].
\]
可以对梯度做一次 JVP，也可以对方向导数 \(\nabla f(x)^{\trans}v\) 再求梯度。现代自动微分系统用正反模式组合计算 HVP，成本通常与少数次梯度计算同阶，远小于存储完整 \(n\times n\) Hessian。

这使共轭梯度 Newton、曲率诊断和影响函数在高维中成为可能。但 HVP 仍继承原程序的数值误差与不可微约定；它不是抽象 Hessian 的无条件精确 oracle。

\subsection{Gauss--Newton 保留残差的一部分曲率}

对非线性最小二乘

\[
f(x)=\frac12\norm{ r(x)}_2^2,
\]

梯度为

\[
\nabla f=J_r^{\trans}r.
\]

对它再微分一次：\(d\nabla f=J_r^{\trans}\,dr+(dJ_r^{\trans})\,r\)，其中 \(dr=J_r\,dx\)，而 \((dJ_r^{\trans})\,r\) 按分量展开为 \(\sum_i r_i\nabla^2r_i\,dx\)。于是 Hessian 分解为

\[
\nabla^2f = J_r^{\trans}J_r
+\sum_i r_i\nabla^2r_i.
\]
Gauss--Newton 忽略第二项，使用

\[
J_r^{\trans}J_r\succeq0.
\]

当残差小或模型近似线性时，这个近似合理，并且天然半正定（\(h^{\trans}J_r^{\trans}J_rh=\norm{ J_rh}_2^2\ge0\)）；远离解、残差很大时则可能缺失重要曲率。Levenberg--Marquardt 再加入阻尼以提高稳定性。

这个例子说明二阶近似不是越完整越好。结构化近似可以换取正定性、较低计算成本与更稳健的方向，但必须说明在哪个区域可信。
