\section{信息瓶颈在压缩与预测之间权衡}
\label{sec:13-Machine-Learning/11-Information-Theoretic-Learning/04}

图像中有对象形状、背景纹理、相机噪声和拍摄时间。若任务只是识别对象，好的表示 \(Z\) 似乎应忘掉与标签无关的细节，同时保留预测 \(Y\) 所需的信息。Information bottleneck 把这两个愿望写成

\[
\min_{p(z\mid x)}
I(X;Z)-\beta I(Z;Y),
\qquad \beta\ge0,
\]

并要求 \(Z-X-Y\) 构成 Markov chain：表示由输入生成，给定输入后不再直接读取标签。

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}信息瓶颈压缩的是给定联合分布下 \(X\) 与表示 \(Z\) 的统计依赖，不是自动删除“无意义细节”。训练分布里与标签相关的捷径同样属于任务信息。从 IB 目标到语义、鲁棒性或泛化，仍需要额外假设。
\end{quote}

\(I(X;Z)\) 衡量表示保留多少输入信息，\(I(Z;Y)\) 衡量表示与任务的相关信息。\(\beta\) 控制二者权衡。若只追求压缩，常数表示使 \(I(X;Z)=0\)，却完全失去预测；若表示可逆，则几乎保留输入全部信息，未必去除了无关细节。

\subsection{数据处理不等式给出了不可逾越的上限}

由 chain rule，

\[
I(X,Z;Y)
=I(X;Y)+I(Z;Y\mid X)
\]

也等于

\[
I(Z;Y)+I(X;Y\mid Z).
\]

Markov 条件使 \(I(Z;Y\mid X)=0\)，因此

\[
I(Z;Y)
=I(X;Y)-I(X;Y\mid Z)
\le I(X;Y).
\]

对输入作处理不能创造关于标签的新信息。等号意味着给定 \(Z\) 后，\(X\) 不再为 \(Y\) 提供额外信息，即 \(Z\) 对任务是充分表示。

这个定理没有说``压缩必然改善泛化''。训练分布中背景若与标签相关，保留背景确实会提高 \(I(Z;Y)\)；部署时关联消失，原目标并不会自动预见这种 shift。鲁棒性需要关于环境、因果结构或不变性的额外假设。

\subsection{深度模型中 mutual information 并不容易算}

高维连续变量的 mutual information 需要未知密度。更棘手的是，若 \(Z=f(X)\) 是确定性连续映射，在常见理想化条件下 \(I(X;Z)\) 可能无穷或出现与量化精度有关的病态行为。表示维数下降也不等于 mutual information 必然按直觉减少。

Variational information bottleneck 常使用随机 encoder \(q_\phi(z\mid x)\) 和简单 prior \(r(z)\)。记聚合表示分布 \(q_\phi(z)=\int q_\phi(z\mid x)p(x)\,\mathrm dx\)，则 rate 项可写成 \(I(X;Z)=\E_x\KL(q_\phi(z\mid x)\|q_\phi(z))\)，并且

\[
\E_x
\KL
\bigl(q_\phi(z\mid x)\|r(z)\bigr)
=I(X;Z)+\KL\bigl(q_\phi(z)\|r(z)\bigr)
\ge I(X;Z),
\]

所以它给出 rate 项的上界或替代；decoder 的 log-likelihood 则给出任务信息 \(I(Z;Y)\) 的下界（至多相差与模型无关的常数）。实际优化的是这些 bounds 组合，不一定是精确 IB 目标。bound 松紧、prior 选择和 Monte Carlo 估计方差都会改变结果。

因此一篇可靠实验应明确：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  encoder 是否随机，噪声如何注入；
\item
  哪一项是 \(I(X;Z)\) 的上界、哪一项是 \(I(Z;Y)\) 的下界；
\item
  \(\beta\) 改变的是哪一个近似 rate--relevance 曲线；
\item
  是否出现常数表示等 collapse；
\item
  预测、校准、分布外鲁棒性和真正估计的 rate 是否分别报告。
\end{itemize}

在小型离散问题上，可以枚举 \(p(x,y,z)\) 精确计算 mutual information，用它核对估计器和 bound。高维 neural estimator 可能有显著 bias 与 variance，单次曲线平滑不代表数值可信。

\subsection{信息瓶颈是一种问题表述，不是万能解释}

它最有价值的地方，是迫使我们把表示学习写成两个冲突目标：保留任务相关信息，同时限制输入细节进入表示。这一语言连接了有损压缩、充分统计量、隐私和多视图学习。但从目标到``泛化更好''\,``学到语义''\,``更抗干扰''，中间都需要额外条件和实证检验。

\subsection{一个离散例子揭示三种表示}

令离散输入 \(X=(Y,N)\)，且 \(N\) 与 \(Y\) 独立。保留全部 \(X\) 的表示拥有最大的 \(I(X;Z)\)，只保留 \(Y\) 的表示以更小 rate 保留全部任务信息，常数表示则把二者都降为零。若改成训练时 \(N\) 与 \(Y\) 相关、测试时独立，保留 \(N\) 会提高训练分布上的 \(I(Z;Y)\)，却可能损害部署表现。这说明精确 IB 目标本身也受训练联合分布限制；variational upper bound 还会再引入一层近似差距。

更完整的信息论基础见\hyperref[sec:07-Information-Theory/06-Information-and-Learning/03]{``信息瓶颈与任务相关表示''}。
