\section{行列式与体积：线性变换是放大、翻转，还是压扁空间}

设一个 \(2\times2\) 矩阵的两列为

\[
a_1=\begin{pmatrix}a\\b\end{pmatrix},
\qquad
a_2=\begin{pmatrix}c\\d\end{pmatrix}.
\]

单位正方形的两条边 \(e_1,e_2\) 经过矩阵 \(A\) 后变成 \(a_1,a_2\)，正方形也变成由这两个向量张成的平行四边形。我们希望用一个数描述面积变化。

普通面积只能给出非负数，却无法区分变换是否把原来的方向翻转。于是引入有向面积：保持方向为正，翻转方向为负。在二维中，这个数是

\[
\det A=
\det\begin{pmatrix}a&c\\b&d\end{pmatrix}
=ad-bc.
\]

其绝对值 \(|ad-bc|\) 是平行四边形面积；若两列落在同一直线上，面积为零，公式也恰好给出零。

为什么面积恰好是 \(ad-bc\)？以 \(a,b,c,d>0\) 且未翻转方向的情形直接验证：把顶点为 \((0,0)\)、\((a,b)\)、\((c,d)\)、\((a+c,b+d)\) 的平行四边形嵌入宽 \(a+c\)、高 \(b+d\) 的矩形，减去角上的四个三角形（面积合计 \(ab+cd\)）与两块小矩形（合计 \(2bc\)），剩余面积正是

\[
(a+c)(b+d)-(ab+cd)-2bc=ad-bc.
\]

若两列的角色互换，同一计算只差一个符号；有向面积正是用正负号区分这两种情形。

\subsection{为什么不是随便挑出的公式}

体积应当满足三个自然要求。

第一，对某一条边做线性组合时，有向体积也应线性变化。例如固定第二列，

\[
\det(\alpha a_1+\beta a_1',a_2)
=\alpha\det(a_1,a_2)+\beta\det(a_1',a_2).
\]

这叫作对每一列的多线性。

第二，如果两列相同，平行四边形被压成一条线，面积应为零。结合第一条多线性，可推出交换两列会改变符号：把 \(\det(a_1+a_2,\,a_1+a_2)\) 对两列分别展开，

\[
0=\det(a_1+a_2,\,a_1+a_2)
=\det(a_1,a_1)+\det(a_1,a_2)+\det(a_2,a_1)+\det(a_2,a_2)
=\det(a_1,a_2)+\det(a_2,a_1),
\]

其中两列相同的项为零，于是

\[
\det(a_2,a_1)=-\det(a_1,a_2).
\]

这叫作交替性。

第三，单位矩阵不改变单位方块，因此

\[
\det I=1.
\]

在任意维度，这三个要求唯一确定了行列式（唯一性本身是一个定理，其证明需要展开关于排列的论证，此处把它作为事实接受）。排列求和公式只是这一几何量的显式表达，不是理解它的最佳起点；该公式会在下一节开头给出。

\subsection{高维中的含义}

对 \(A\in\mathbb R^{n\times n}\)，单位立方体

\[
\{x:0\le x_i\le1\}
\]

被映成由 \(A\) 的列张成的平行多面体。它的 \(n\) 维体积为

\[
|\det A|.
\]

更一般地，任何区域经过线性变换 \(x\mapsto Ax\) 后，体积都乘以 \(|\det A|\)：把区域划分成充分小的立方体，每个小立方体的体积都放大同一因子，求和取极限后整个区域也放大同一因子。这一``所有体积共享同一缩放因子''的事实，下一节推导乘法性质时还会用到。

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(|\det A|>1\)：总体积放大；
\item
  \(0<|\det A|<1\)：总体积缩小；
\item
  \(\det A<0\)：除缩放外还翻转了方向；
\item
  \(\det A=0\)：至少一个方向被压扁，\(n\) 维体积消失。
\end{itemize}

例如

\[
A=\begin{pmatrix}2&1\\0&3\end{pmatrix}
\]

把单位正方形变成面积为 \(6\) 的平行四边形，因为

\[
\det A=2\cdot3-0\cdot1=6.
\]

其中上三角位置的 \(1\) 造成剪切，却不改变面积；对角线上的 \(2\) 与 \(3\) 分别沿两个独立方向缩放，体积因子相乘为 \(6\)。

\subsection{行操作为什么对应这些变化}

三类初等行操作对行列式的影响，可以直接从有向体积理解：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  交换两行，方向翻转，行列式乘 \(-1\)；
\item
  一行乘以 \(c\)，相应方向长度乘 \(c\)，行列式也乘 \(c\)；
\item
  一行加上另一行的倍数，只做剪切，行列式不变。
\end{enumerate}

列操作有完全相同的规则，因为列操作相当于转置之后做行操作；这依赖于转置不改变行列式（\(\det(A^{\mathsf T})=\det A\)），其证明见下一节。

这说明 Gaussian 消元不仅能判断可逆性，也能跟踪体积因子。把矩阵化为三角形后，行列式就是对角元之积，再根据交换和缩放恢复相应因子。

\subsection{为什么行列式为零等价于不可逆}

若 \(A\) 的列线性相关，它们只能张成低于 \(n\) 维的子空间，对应平行多面体体积为零，所以

\[
\det A=0.
\]

反过来，若 \(\det A=0\)，列向量围成的 \(n\) 维体积消失，说明它们不能提供 \(n\) 个独立方向，矩阵不满秩。

因此对方阵，以下陈述等价：

\[
\det A\ne0
\Longleftrightarrow
A\text{ 可逆}
\Longleftrightarrow
\operatorname{rank}(A)=n
\Longleftrightarrow
\mathcal N(A)=\{0\}.
\]

行列式用一个数概括了可逆矩阵定理中的许多结构，但它没有告诉我们零空间具体朝哪个方向，也没有告诉我们矩阵距离奇异有多近。

\subsection{符号记录了什么}

在二维和三维中，可以把一组有序基分为两种方向。交换任意两个基向量会改变方向类别，也使行列式变号。

例如旋转矩阵

\[
R_\theta=
\begin{pmatrix}
\cos\theta&-\sin\theta\\
\sin\theta&\cos\theta
\end{pmatrix}
\]

满足 \(\det R_\theta=1\)：旋转保持面积和方向。镜像矩阵

\[
F=\begin{pmatrix}1&0\\0&-1\end{pmatrix}
\]

满足 \(\det F=-1\)：面积不变，但方向翻转。

这也是为什么正交矩阵的行列式只能是 \(1\) 或 \(-1\)：由 \(Q^{\mathsf T}Q=I\)，利用下一节的乘法性质 \(\det(AB)=\det A\,\det B\) 与 \(\det I=1\) 可得 \((\det Q)^2=1\)。

\subsection{一个需要警惕的误解}

行列式绝对值很小，并不自动意味着矩阵``接近奇异''。行列式会把所有方向的缩放相乘，受维数和整体单位尺度强烈影响。

例如 \(0.01I_{100}\) 的行列式是 \(10^{-200}\)，看起来极小，但它在所有方向上缩放完全一致，条件数仍为 \(1\)。判断数值敏感性需要奇异值和条件数，而不是只看行列式。

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06：Properties of Determinants
\end{itemize}
