\section{行列式的计算规则与推论}

行列式的排列公式

\[
\det A=\sum_{\sigma\in S_n}
\operatorname{sgn}(\sigma)
\prod_{i=1}^n a_{i,\sigma(i)}
\]

精确表达了定义，却包含 \(n!\) 项，不适合实际计算。真正有效的方法来自上一节的体积性质：用行操作把矩阵化为三角形，同时跟踪每一步如何改变有向体积。

\subsection{用消元计算行列式}

考虑

\[
A=
\begin{pmatrix}
1&2&0\\
2&5&1\\
1&0&3
\end{pmatrix}.
\]

做不改变行列式的行倍加：

\[
R_2\leftarrow R_2-2R_1,
\qquad
R_3\leftarrow R_3-R_1,
\]

得到

\[
\begin{pmatrix}
1&2&0\\
0&1&1\\
0&-2&3
\end{pmatrix}.
\]

再做

\[
R_3\leftarrow R_3+2R_2,
\]

得到上三角矩阵

\[
U=
\begin{pmatrix}
1&2&0\\
0&1&1\\
0&0&5
\end{pmatrix}.
\]

整个过程没有交换行，也没有缩放行，因此

\[
\det A=\det U=1\cdot1\cdot5=5.
\]

若过程中交换一次行，最终对角元乘积需要再乘 \(-1\)；若把某行乘了 \(c\)，新矩阵的行列式是原来的 \(c\) 倍，最后要除以 \(c\) 还原。

对三角矩阵，只有主对角线上元素的乘积能够在排列公式中存活：一个非零项要求 \(\sigma(i)\ge i\) 对每个 \(i\) 成立，唯一满足条件的排列是恒等排列。因此

\[
\det U=u_{11}u_{22}\cdots u_{nn}.
\]

上一节面积因子为 \(6\) 的上三角例子 \(\begin{pmatrix}2&1\\0&3\end{pmatrix}\)，正是``对角元相乘''的特例。

这也解释了 LU 分解与行列式的关系。若 \(A=LU\) 且 \(L\) 为单位下三角，则

\[
\det A=\det L\det U=\prod_{i=1}^n u_{ii}.
\]

第一步用到了乘法性质 \(\det(AB)=\det A\,\det B\)，它将在下一小节专门讨论；\(\det L=1\) 则因为单位三角矩阵的对角元全为 \(1\)。需要置换时，\(PA=LU\)，还要加入 \(\det P=\pm1\) 的符号。

\subsection{余子式展开从哪里来}

固定第 \(i\) 行，并利用行列式对该行的线性性，可以把它拆成若干只在一个位置非零的行。对只含 \(a_{ij}\) 的那一项，用交替性把第 \(j\) 列逐次与前一列交换、把第 \(i\) 行逐次与前一行交换，直到该元素移到左上角，共 \(i+j-2\) 次相邻交换，这正是符号 \((-1)^{i+j}\) 的来源；剩余的体积由删去第 \(i\) 行、第 \(j\) 列的小矩阵决定。

于是得到 Laplace 展开：

\[
\det A=\sum_{j=1}^n a_{ij}C_{ij},
\]

其中

\[
C_{ij}=(-1)^{i+j}\det M_{ij}
\]

是代数余子式，\(M_{ij}\) 是删除第 \(i\) 行与第 \(j\) 列后的子矩阵。

同样可以沿任意一列展开。手算时应选择零较多的行或列；大型稠密矩阵不使用递归余子式展开，因为其成本增长极快。

余子式公式的重要性更多在理论上。把 \(C_{ij}\) 适当转置组成伴随矩阵，可得

\[
A\operatorname{adj}(A)=\det(A)I,
\]

从而在 \(\det A\ne0\) 时

\[
A^{-1}=\frac{1}{\det A}\operatorname{adj}(A).
\]

这给出逆矩阵的封闭公式，但数值计算中仍应使用分解求解，而不是构造伴随矩阵。

\subsection{\texorpdfstring{为什么 \(\det(AB)=\det A\det B\)}{为什么 \det(AB)=\det A\det B}}

\(B\) 先把单位立方体的体积缩放 \(|\det B|\)，随后 \(A\) 再把任何体积缩放 \(|\det A|\)（``任何体积共享同一因子''正是上一节建立的事实）。复合变换 \(AB\) 的总体积因子自然是二者乘积；方向翻转次数也按符号相乘。因此

\[
\det(AB)=\det A\det B.
\]

要说明论证的性质：以上是体积直觉论证。严格的代数证明可以对三种初等矩阵逐一验证乘法性质，再由初等分解拼出一般的可逆矩阵；\(A\) 或 \(B\) 不可逆时两边都为零，等式仍然成立。

这条性质带来两个直接推论：对 \(AA^{-1}=I\) 两边取行列式得

\[
\det(A^{-1})=\frac1{\det A},
\]

连续用两次乘法性质得

\[
\det(S^{-1}AS)=\det A.
\]

最后一个等式说明换基不会改变线性变换的行列式。\(S\) 的坐标缩放先发生，\(S^{-1}\) 随后完全抵消，剩下的才是变换本身的体积因子。

另一个同样常用的等式

\[
\det(A^{\mathsf T})=\det A
\]

并不是乘法性质的推论，而是从排列公式直接读出：\(\det(A^{\mathsf T})\) 中由排列 \(\sigma\) 贡献的项，与 \(\det A\) 中由逆排列 \(\sigma^{-1}\) 贡献的项完全相同，且逆排列与原排列符号相同（\(\operatorname{sgn}(\sigma^{-1})=\operatorname{sgn}(\sigma)\)）。它也补上了上一节``列操作与行操作规则相同''的依据：列操作就是转置之后的行操作。

\subsection{Cramer 法则说明了什么}

对可逆方阵 \(A\)，方程 \(Ax=b\) 的第 \(j\) 个分量可以写成

\[
x_j=\frac{\det A_j(b)}{\det A},
\]

其中 \(A_j(b)\) 表示把 \(A\) 的第 \(j\) 列换成 \(b\)。

推导只用第 \(j\) 列的多线性和交替性：记 \(a_k\) 为 \(A\) 的第 \(k\) 列，把 \(b=Ax=\sum_{k=1}^n x_ka_k\) 代入，

\[
\det A_j(b)
=\det A_j\left(\sum_{k=1}^n x_ka_k\right)
=\sum_{k=1}^n x_k\det A_j(a_k)
=x_j\det A,
\]

其中 \(k\ne j\) 的项因第 \(j\)、\(k\) 两列相同而为零，只剩下 \(k=j\) 一项。公式也清楚表明 \(\det A=0\) 时唯一解表达式为什么失效。但它不是大型系统的求解算法：需要计算许多行列式，远不如一次分解后前代、回代高效。

Cramer 法则的价值主要是理论表达、符号推导和低维分析，而不是建议实际程序这样求解。

\subsection{变量替换中的 Jacobian 行列式}

行列式的体积含义在多元积分中再次出现。若线性变量替换为

\[
x=Au,
\]

那么微小体积元满足

\[
dx=|\det A|\,du.
\]

对非线性映射 \(x=g(u)\)，在每个点附近用 Jacobian 矩阵作线性近似，于是局部体积缩放为

\[
\left|\det J_g(u)\right|.
\]

这不是额外记忆的一条积分规则，而是``非线性映射在足够小的邻域内近似为线性变换''的结果。

概率密度的变量变换、生成模型中的 normalizing flow 也使用同一个因子：空间被压缩时密度升高，空间被扩张时密度降低。

\subsection{一个反例：行列式不能逐项分配}

矩阵乘法有

\[
\det(AB)=\det A\det B,
\]

但矩阵加法一般没有

\[
\det(A+B)=\det A+\det B.
\]

例如取 \(A=B=I_2\)：

\[
\det(A+B)=\det(2I_2)=4,
\]

而

\[
\det A+\det B=2.
\]

行列式只对单独某一行或列是线性的，并不是对整个矩阵作为一个变量线性。

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06：Determinant Formulas and Cofactors
\end{itemize}
