\section{稳定区域与刚性方程}

\subsection{一个本应衰减的解，数值上为什么会爆炸}

用测试方程

\[
y'=\lambda y,\qquad \operatorname{Re}\lambda<0
\]

考察一步法。多数方法都可写成

\[
y_{n+1}=R(z)y_n,\qquad z=h\lambda,
\]

其中 \(R\) 是稳定函数。离散解为

\[
y_n=R(z)^ny_0.
\]

若 \(|R(z)|>1\)，真实衰减模态被数值方法放大。绝对稳定区域定义为

\[
\mathcal S=\{z\in\C:|R(z)|\le1\}.
\]
稳定区域属于方法；实际是否稳定取决于问题特征值乘步长 \(h\lambda\) 落在哪里。

\subsection{显式与后向 Euler 的对照}

显式 Euler 有

\[
R(z)=1+z,
\]

稳定区是以 \(-1\) 为圆心、半径 1 的圆盘。若 \(\lambda<0\) 为实数，需要

\[
-2\le h\lambda\le0.
\]

第一节对 \(y'=-y\) 观察到 \(h>2\) 时数值解爆炸，正是 \(z=-h\) 越过了区间左端点 \(-2\)。

后向 Euler 有

\[
R(z)=\frac1{1-z}.
\]

整个左半平面都在稳定区内，称为 A-stable；而且 \(z\to-\infty\) 时 \(R(z)\to0\)，能把极快衰减模态强烈阻尼，称为 L-stable。

梯形法取区间两端斜率的平均，

\[
y_{n+1}=y_n+\frac h2\bigl[f(t_n,y_n)+f(t_{n+1},y_{n+1})\bigr],
\]

也是一种隐式方法。代入测试方程，由 \((1-z/2)y_{n+1}=(1+z/2)y_n\) 得

\[
R(z)=\frac{1+z/2}{1-z/2}.
\]

它也是 A-stable，但 \(z\to-\infty\) 时 \(R(z)\to-1\)，快速模态可能留下交替数值振荡。A-stable 不自动等于 L-stable。

落在稳定区内只说明不发生这种线性虚假增长，不保证误差足够小。一个很大的后向 Euler 步可以稳定地把真实曲线抹得过于平滑。

\subsection{刚性不是``解变化得快''}

考虑同时含 \(\lambda_1=-1\) 和 \(\lambda_2=-10^6\) 的系统。快速模态很快衰减到几乎看不见，之后解主要按时间尺度 1 缓慢变化。为了精度，\(h=10^{-2}\) 也许足够；但显式 Euler 为稳定必须满足

\[
h\lesssim2\times10^{-6}.
\]

方法被一个已经几乎消失的快模态逼着走几十万倍更小的步。这就是刚性的典型操作性含义：显式稳定步长远小于解析解慢变部分的精度需求。

刚性是问题、时间区间和方法共同的性质，没有适用于所有非线性、非正规系统的唯一标量定义。大负 Jacobian 特征值与时间尺度分离是常见信号，但``导数数值很大''不是定义。

\subsection{隐式方法怎样跨过快尺度}

BDF、Radau 隐式 RK、SDIRK 等方法具有更适合左半平面的稳定区域。每步需要解

\[
F(y_{n+1})=0
\]

或耦合阶段方程，通常用 Newton 法：

\[
J\Delta=-F,\qquad y\leftarrow y+\Delta.
\]

大型系统中成本主要在 Jacobian 构造、稀疏线性求解和因子复用。若步长或 Jacobian 变化不大，可以复用分解；内层容差若过松会污染时间积分，过紧则浪费计算。

隐式法不是免费稳定。非线性迭代可能失败，错误 Jacobian 会降阶，事件和 DAE 还需额外处理。选择求解器时应比较总函数评估、Jacobian 次数、线性迭代和实际时间，而非只看步数。

\subsection{谱图景也有边界}

对非正规矩阵，所有特征值都在左半平面仍可能出现显著暂态增长；标量稳定图不能完整预测。非线性系统的 Jacobian 随轨迹变化，局部谱也不是全局证明。

尽管如此，稳定函数仍提供最重要的第一诊断：求解器为什么反复缩步，是精度确实需要，还是显式稳定区容不下 \(h\lambda\)？后一种情况继续调小容差不会解决根本成本，应换方法类别。
