\section{从命题形状开始证明}

\subsection{不要先问``用什么技巧''，先问``我要证明什么形状''}

拿到一个命题，最靠谱的第一步是先把逻辑结构拆清楚，再考虑具体技巧：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\forall x\in D, P(x)\)：随便拿一个满足论域条件的 \(x\)，去证 \(P(x)\)；
\item
  \(P\to Q\)：假设 \(P\) 成立，想办法推出 \(Q\)；
\item
  \(P\land Q\)：分开证 \(P\) 和 \(Q\) 就行；
\item
  \(P\lor Q\)：证至少一个分支成立，或者分情况讨论覆盖所有可能；
\item
  \(A=B\)（集合相等）：通常证 \(A\subseteq B\) 和 \(B\subseteq A\) 两个方向；
\item
  \(\exists x,P(x)\)：直接构造一个例子出来，或者用定理保证存在；
\item
  \(P\leftrightarrow Q\)：两个方向都得明确证完。
\end{itemize}

这样做是让目标本身告诉你``怎样才算证完了''，避免机械套用证明模板。如果结论是全称命题，举再多例子也不够；如果是存在命题，一个合格的例子就够了。

\subsection{直接证明：让定义开始工作}

来个经典例子：证明``两个奇数之和是偶数''。任取两个奇数 \(a,b\)。这里说``任取''是为了保证后面的推导不依赖某个特殊的数。按奇数的定义，存在整数 \(m,n\) 使得：

\[
a=2m+1,\qquad b=2n+1.
\]

加起来看看：

\[
a+b=2(m+n+1).
\]

\(m+n+1\) 显然是整数，所以 \(a+b\) 符合偶数的定义。证完。

这段证明的核心是把假设和结论都翻译回定义：假设``奇数''给了你一个表示式，目标``偶数''要求你构造出一个整数因子。那几步代数展开只是完成这次翻译。很多直接证明都是这个路数——别围着术语打转，把定义展开成能动手操作的东西。

\subsection{``任取''为什么重要}

要证 \(\forall x\in D,P(x)\)，你选出来的那个 \(x\) 必须是真正任意的。你可以用它属于 \(D\) 带来的性质，但不能偷偷给它加额外条件。

比如证``任意实数的平方非负''，你可以分 \(x\ge0\) 和 \(x<0\) 两种情况，但不能一上来就写``令 \(x\) 为正实数''——那样零和负数就漏掉了。一个证明能覆盖多大范围，全看你开头允许对象有多一般。

\subsection{集合相等：把对象沿两条方向运送}

来证一个分配律：

\[
A\cap(B\cup C)=(A\cap B)\cup(A\cap C).
\]

先证左边包含于右边。任取 \(x\in A\cap(B\cup C)\)，那 \(x\in A\)，而且 \(x\in B\) 或者 \(x\in C\)。如果 \(x\in B\)，那 \(x\) 同时在 \(A\) 和 \(B\) 里，也就是 \(x\in A\cap B\)；如果 \(x\in C\)，同理 \(x\in A\cap C\)。两种情况都能推出 \(x\) 属于右边。

反过来也差不多：如果 \(x\) 在右边，那它要么同时在 \(A,B\) 里，要么同时在 \(A,C\) 里；不管哪种情况，都在 \(A\) 里且在 \(B\cup C\) 里。双向包含都证完了，集合就相等了。

Venn 图可以帮你发现恒等式，但不能代替对任意集合的严格论证。元素追踪法就是把图上的区域直觉翻译成严谨的逻辑语言。

\subsection{反例：推翻全称命题的精确工具}

命题``若 \(n^2\) 能被 4 整除，则 \(n\) 能被 4 整除''是假的。拿 \(n=2\) 来看，\(n^2=4\) 满足前件，但 2 本身不能被 4 整除，违反后件。一个反例就够推翻整个全称蕴含。

但注意 \(n=3\) 不是反例——它的平方不能被 4 整除，前件根本就没成立。反例必须满足所有假设，同时违反结论。找反例的时候，先把 \(P\land\neg Q\) 写出来，能帮你避开很多无关的例子。

反例只能用来推翻命题，反过来，举再多正面例子也证明不了全称命题。前一百万个整数都验证通过，也只是让猜想更可信而已，排除不了第一百万零一个出问题的可能。

\subsection{一段证明应让读者看到什么}

一个写得清楚的证明，通常要让读者看到这几件事：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  讨论的对象和论域是什么；
\item
  你在用哪些假设；
\item
  从定义或定理得到了哪些关键的中间结论；
\item
  这些中间结论怎么就正好对上了结论。
\end{enumerate}

没必要把每一步初等代数都写得巨细无遗，但真正承载核心思想的那座桥不能省。如果一句``显然''把唯一关键的步骤盖过去了，那这个证明的教学价值就大打折扣了。

\subsection{参考来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT Mathematics for Computer Science 的 Proofs 章节。
\end{itemize}
