\section{逆否、反证与分类讨论}

\subsection{直接路线受阻时，先改写逻辑而不是乱试技巧}

有些蕴含 \(P\to Q\)，从 \(P\) 出发死活碰不到 \(Q\)，但反过来，否定 \(Q\) 却能立刻暴露出结构。这时候就可以用逆否命题，因为：

\[
P\to Q\equiv\neg Q\to\neg P,
\]

证逆否命题跟证原命题是完全等价的。

比如证``若整数 \(n^2\) 是偶数，则 \(n\) 是偶数''。直接从 \(n^2=2k\) 下手的话，开平方很难整出整数倍的形式。但逆否方向是``若 \(n\) 是奇数，则 \(n^2\) 是奇数''——这就好办了，设 \(n=2m+1\)，展开：

\[
n^2=4m^2+4m+1=2(2m^2+2m)+1,
\]

确实是奇数。结论成立。

逆否证明没有改变命题本身，只是换了一个更容易调用定义的入口。别把它跟证逆命题 \(Q\to P\) 搞混了，那完全是两回事。

\subsection{反证法：让否定假设制造不可能}

要证明命题 \(P\)，反证法的思路是：先假设 \(\neg P\) 成立，然后推出矛盾。这个矛盾可以是 \(R\land\neg R\) 这种自相矛盾，也可以是跟已知定理、最简性假设、或者对象定义冲突。既然 \(\neg P\) 会导致不可能，那就只能接受 \(P\)。

最经典的例子就是证明 \(\sqrt2\) 不是有理数。假设反过来，它能写成最简分数：

\[
\sqrt2=\frac pq,\qquad p,q\in\Z, q\ne0, \gcd(p,q)=1.
\]

两边平方得 \(p^2=2q^2\)，所以 \(p^2\) 是偶数。用上一节的结论，\(p\) 本身也得是偶数，设 \(p=2r\)。代回去：

\[
4r^2=2q^2,\qquad q^2=2r^2,
\]

那 \(q\) 也得是偶数。但这就跟 \(p,q\) 互素的假设矛盾了。所以 \(\sqrt2\) 不可能是有理数。

注意``写成最简分数''这一步不是走形式——没有它的话，推出 \(p,q\) 都是偶数其实并不矛盾，大不了约个分继续。反证法的力量来自一个明确的、不能同时满足的条件，你得说清楚矛盾到底出在哪。

\subsection{逆否法与反证法怎样区分}

都是证 \(P\to Q\) 的时候：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  逆否法：假设 \(\neg Q\)，目标是推出 \(\neg P\)；
\item
  反证法：假设 \(P\land\neg Q\)，目标是推出随便什么矛盾都行。
\end{itemize}

在经典逻辑里两者都成立，有时候写出来还挺像。选哪个，就看哪种说法能让读者最早明白你要干嘛。如果能明确推出 \(\neg P\)，那逆否法通常更干净利落；如果否定结论会跟全局结构起冲突，那反证法更自然。

\subsection{分类讨论：把所有可能切成可处理的块}

如果讨论的对象天然就能分成几种互斥且穷尽的情况，那就可以分开来证。比如证明对任意整数 \(n\)，\(n(n+1)\) 是偶数。每个整数不是偶就是奇：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  如果 \(n\) 是偶数，那乘积里直接有偶因子 \(n\)；
\item
  如果 \(n\) 是奇数，那 \(n+1\) 就是偶数，乘积还是有偶因子。
\end{itemize}

两种情况覆盖了所有整数，所以结论成立。

分类不一定要互斥，但一定要穷尽——重叠了顶多重复干活，漏了那证明就不完整了。按余数分类的时候，最好明确提一下除法算法，保证每个整数恰好落在一个余数类里。

有时候分类方式要贴着结论选。证绝对值相关的就按 \(x\ge0\) 和 \(x<0\) 分；研究奇偶性就按模 2 分；看平方末位数可能就得按模 10 分。恰当的分类会让每一块里的关键定义都变得简单好处理；证明变长只是表面上的代价。

\subsection{不要把``没有想到反例''当成反证}

反证法必须是从否定假设出发，逻辑地推出矛盾。``假设结论不成立，那显然不可能啊''——这只是把结论重复了一遍；``我们试了好多数都不行''——这也不是矛盾。真正的反证，得能明确指出来哪两条已经建立的事实是不能同时成立的。
