\section{存在性与唯一性}

\subsection{``至少有一个''与``只能有一个''是两项不同工作}

\(\exists!x\in D,P(x)\) 这个符号，读成``存在唯一的 \(x\) 满足 \(P(x)\)''，它其实包含了两件事：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  存在性：至少有一个 \(x\) 满足 \(P\)；
\item
  唯一性：任何两个满足 \(P\) 的对象一定相等。
\end{enumerate}

解出一个候选只完成了存在性那一半。很多人证``方程有唯一解''的时候只写出一个解就完事了，这是典型的证明不完整。

\subsection{构造性存在：把见证交给读者}

来个简单的：证明``任意奇数都能写成两个相邻整数之和''。任取一个奇数 \(n=2k+1\)，直接写：

\[
n=k+(k+1).
\]

这不光说明了存在，还告诉了你怎么找——这就是构造性证明。构造可以是显式公式、算法、或者有限步的操作流程。

验证构造出来的东西时，所有条件都得检查一遍。如果题目要求正整数但你构造出来可能是负的，或者要求两个不同对象但你造出来是同一个，那证明就还没完成。

\subsection{非构造存在：知道必有，不一定立刻找到}

也有些定理只保证存在，但不告诉你具体是什么。比如连续函数的介值定理：如果 \(f\) 在 \([0,1]\) 上连续，且 \(f(0)<0<f(1)\)，那一定存在 \(c\in(0,1)\) 使得 \(f(c)=0\)。直观上很好理解——一条不抬笔的曲线从负值走到正值，中间肯定要穿过零线。严格证明放到微积分部分再说，这里只是用它展示一下``保证存在但不给构造''是什么样子。除非给出具体的 \(f\)，不然我们未必能写出 \(c\) 的闭式表达式，但存在性本身是严谨的。

再举一个经典例子：证明``存在无理数 \(a,b\)，使得 \(a^b\) 是有理数''。我们不需要知道具体是哪一对，只要能说明至少有一对就行。取 \(a=b=\sqrt2\)：如果 \((\sqrt2)^{\sqrt2}\) 是有理数，那直接就找到了；如果它是无理数，那就令

\[
x=(\sqrt2)^{\sqrt2},\qquad y=\sqrt2,
\]

这时候 \(x,y\) 都是无理数，而

\[
x^y=((\sqrt2)^{\sqrt2})^{\sqrt2}=(\sqrt2)^2=2
\]

是有理数。两种情况不管哪种成立，都能找到一对见证。这个论证保证了存在，但并没有告诉你到底是第一种还是第二种情况。这是非常经典的非构造存在证明，同时也是分类讨论的好例子——两种情况穷尽了所有可能，每种都能给出见证，只是不知道哪个真的生效。

非构造不是含糊，每个分支和逻辑覆盖都得是严谨的。它只是比构造性证明提供的信息量少一些——不附带一个具体算法而已。

\subsection{唯一性常靠``假设有两个''来消除差异}

比如证方程 \(ax=b\) 在 \(a\ne0\) 时有唯一实解。存在性很简单，\(x=b/a\) 就是。唯一性怎么证？假设 \(x_1,x_2\) 都是解：

\[
ax_1=b=ax_2.
\]

两式相减得 \(a(x_1-x_2)=0\)，因为 \(a\ne0\)，所以只能 \(x_1=x_2\)。

这类证明通常先研究两个候选之间的差异，再利用结构把这个差异压成零，无须把解求两遍。线性代数里，唯一性经常等价于齐次方程只有零解；微分方程里，常去看两个解的差；优化里，严格凸性就排除了有两个不同最优点的可能。

还有一种思路是证明：任何满足性质的对象，都必须等于你已经构造出来的那个候选。不管用哪种形式，唯一性的量词结构都是一样的：任取两个候选，证它们相等。

\subsection{存在但不唯一、唯一描述但不存在}

\(x^2=1\) 在实数里有解，但不唯一。\(x^2=-1\) 在实数里根本无解，那连谈唯一性的资格都没有。

自然语言里的定冠词有时候会偷偷预设了存在唯一，比如``最大的素数''这种说法。用到``这个''``唯一的''这种词之前，最好先确认一下存在性，不然后面的推导可能全是围着一个根本不存在的对象在转。
