\section{怎样发现并修复错误证明}

\subsection{错误通常藏在``看起来最顺''的一步}

错误的证明往往大部分步骤都没问题，只在某一个转换里悄悄违反了条件。所以审证明的时候，别只看整个故事讲得顺不顺，要一步一步抠：这一步用了什么规则？规则的前提满足了吗？方向搞对了吗？

来看那个著名的``证明 1=2''。设 \(a=b\ne0\)：

\[
\begin{aligned}
a^2&=ab,\\
a^2-b^2&=ab-b^2,\\
(a-b)(a+b)&=b(a-b),\\
a+b&=b,\\
2b&=b,\\
2&=1.
\end{aligned}
\]

问题出在约掉 \(a-b\) 那一步——因为 \(a=b\)，这个因子就是零，除以零是非法操作。最后的荒谬结论只是这步非法操作触发的``警报''，数学本身并没有产生矛盾。

\subsection{常见的逻辑断裂}

\subsubsection{把例子当证明}

验证了 \(n=1,2,\ldots,100\) 都成立，也证明不了一个关于所有自然数的命题。举例子可以帮你发现规律、测试边界、找反例，但覆盖不了无限论域。这跟之前说的``反例能推翻、正例证不了全称''是一个道理。

软件测试里也有同样的范围差别。一段剂量计算程序通过了一百万组测试，能提高我们对它的信心，却不能单凭样本数量推出``对所有合法输入都安全''；输入边界、数值溢出或罕见组合仍可能留下反例。若要作全称保证，还需要把输入域写清，再用证明、形式化验证或能覆盖该域结构的论证补上从有限测试到全体输入之间缺失的那一步。

\subsubsection{偷换成逆命题}

知道 \(P\to Q\) 和 \(Q\)，就说 \(P\) 一定成立——这叫肯定后件谬误。平方等于 4 的数可能是 2，但也可能是 -2 啊。从 \(x=2\to x^2=4\) 反推不出唯一的 \(x=2\)。

\subsubsection{循环论证}

为了证结论 \(P\)，证着证着直接或换个名字就把 \(P\) 当已知条件用了。比如``这两条直线平行，因为斜率相同；它们斜率相同，因为平行''。两句话互相解释，但没有一个从定义或已知定理出发的落脚点。

\subsubsection{对不可逆操作反向推理}

从 \(x=1\) 能推出 \(x^2=1\)，但反过来从 \(x^2=1\) 只能得到 \(x=\pm1\)。平方、取绝对值、乘一个可能为零的量，这些操作都可能丢失信息。解方程的时候如果做了不可逆变换，最后一定要把候选解代回原式检验，排除增根。

\subsubsection{忽略论域和边界}

``\(ab=0\) 推出 \(a=0\) 或 \(b=0\)'' 在实数和整数里成立，但放到矩阵里就不对了——两个非零矩阵相乘可以得到零矩阵。``连续函数一定有最大值''这句话，缺了紧致定义域（比如有界闭区间）的条件就不成立。结论看着眼熟的时候，最容易漏掉定理的前提条件。

\subsection{写完证明后，换成读者的眼光再检查一次}

自己刚写完的证明，往往怎么看都觉得顺，因为脑子里还记得那些没有写出来的理由。检查时不妨暂时放下原来的思路，把它当成别人写的证明，从第一句话重新读一遍：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  开头有没有说清楚对象、论域和假设？
\item
  每个新符号是不是在用之前就定义好了？
\item
  每一步蕴含的方向是不是都对？
\item
  做除法时分母会不会是零？开方和取对数时，数值是否落在允许的范围内？
\item
  分类讨论有没有漏掉某种情况？``当且仅当''的两个方向是不是都证明了？
\item
  如果声称某个对象存在，有没有把它找出来，或者说明它为什么一定存在？如果声称它是唯一的，有没有排除其他可能？
\item
  最后一句话是不是正好对应原结论，而不是一个看起来像但更弱的说法？
\end{enumerate}

这样从头检查一遍，可以找出那些``作者心里知道、纸上却没有写''的步骤，同时避免给证明增加生硬的形式包装。如果某一步必须靠读者猜，就把关键理由补上；如果某段只是在重复定义，没有推动结论，就把它删掉。

\subsection{修复一个不完整论证}

来看一个典型的错误说法：``若 \(n^2\) 是偶数，则 \(n\) 是偶数，因为偶数的平方是偶数。'' 后半句证的其实是 \(n\) 偶 \(\to n^2\) 偶，也就是逆命题方向，原命题根本没碰着。

怎么修？用逆否法就行：假设 \(n\) 是奇数，写成 \(n=2k+1\)，推出 \(n^2\) 也是奇数——这正是之前那个命题的正确证法。修复时要先弄清目标箭头的方向，再选择一个等价的论证方向；单纯增加篇幅解决不了方向错误。

\subsection{参考来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  UC Berkeley CS 70 的 Notes on Proofs。
\item
  MIT Mathematics for Computer Science 的 Proofs and Logical Formulas 相关章节。
\end{itemize}
