\section{为什么独立性需要乘积测度}

掷两枚骰子，第一枚的点数记为 \(X\)，第二枚记为 \(Y\)。``\(X=3\)''是第一枚骰子空间中的事件，``\(Y=5\)''是第二枚骰子空间中的事件，但``\(X=3\) 且 \(Y=5\)''必须有一个同时容纳两份结果的空间才能谈论。这个空间是两个空间的乘积，而它上面的概率测度不能靠``把两个概率乘起来''随口定义——相关性恰恰体现在乘积不成立的地方。

\subsection{先感受困难：随口定义联合概率会失败}

最直接的想法是：联合概率就是边缘概率的乘积，即

\[
\Prob(X=3,Y=5)=\Prob(X=3)\Prob(Y=5).
\]

若两枚骰子独立，这个公式成立。但若两枚骰子相关（如同一块磁铁影响，总是同时偏大），这个公式失败：``双六''的概率会超过 \((1/6)^2\)，因为相关性让``同时偏大''更可能。

更根本的问题是：相关性不在任何一枚骰子的边缘分布里，而完全记录在``联合不等于乘积''这件事上。随口定义联合概率为乘积，就丢掉了相关性这个信息。

\subsection{乘积空间先规定``能问什么问题''}

给定两个可测空间 \((\Omega_1,\mathcal F_1)\) 与 \((\Omega_2,\mathcal F_2)\)，乘积空间是全体有序对

\[
\Omega_1\times\Omega_2
=\{(\omega_1,\omega_2):\omega_1\in\Omega_1,\omega_2\in\Omega_2\}.
\]

形如

\[
A\times B,
\qquad A\in\mathcal F_1,\ B\in\mathcal F_2
\]

的集合称为可测矩形，它对应``第一个分量落在 \(A\)、第二个分量落在 \(B\)''这类问题。乘积 \(\sigma\)-代数

\[
\mathcal F_1\otimes\mathcal F_2
\]

定义为包含所有可测矩形的最小 \(\sigma\)-代数。注意它不只是矩形的全体：矩形的并、交、补、可数极限也都必须能问，正如单个空间中 \(\sigma\)-代数把所有可操作的事件封闭起来（见``\(\sigma\)-代数把可观察事件组织成封闭系统''）。

两个 Borel 空间 \(\R\) 的乘积给出 \(\R^2\) 上的 Borel \(\sigma\)-代数，也就是由全体开矩形生成的那个系统——二维连续问题因此可以直接套用。

\subsection{乘积测度在矩形上只有一个合法取值}

设 \((\Omega_1,\mathcal F_1,\mu)\) 与 \((\Omega_2,\mathcal F_2,\nu)\) 是两个测度空间。若想把``两个分量彼此不影响''写成测度，矩形上的取值没有选择余地：

\[
(\mu\times\nu)(A\times B)=\mu(A)\nu(B).
\]

Carath\'eodory 扩张定理把这个取值唯一地延拓到整个 \(\mathcal F_1\otimes\mathcal F_2\) 上，只要两个测度都是 \(\sigma\)-有限的（全空间能被可数个有限测度集覆盖；长度、计数、概率测度都满足）。延拓的唯一性依赖这个条件：没有 \(\sigma\)-有限性时，可能存在多个测度在矩形上一致、在一般集合上分歧。本书遇到的空间都满足它，但这个前提不能从定理叙述中删掉。

这样得到的 \(\mu\times\nu\) 称为乘积测度。两枚公平骰子的联合分布——36 个结果各 \(1/36\)——正是两个``六点各 \(1/6\)''测度的乘积。

\subsection{独立性是联合测度等于乘积测度}

设 \(X,Y\) 是同一概率空间上的随机变量。它们的联合分布是乘积空间上的测度

\[
P_{X,Y}(C)=\Prob\bigl((X,Y)\in C\bigr),
\]

边缘分布 \(P_X,P_Y\) 是把联合分布分别投影到两个坐标上得到的。独立性现在可以给出一个不依赖任何密度的定义：

\[
X\perp Y
\quad\Longleftrightarrow\quad
P_{X,Y}=P_X\times P_Y.
\]

展开到矩形上，这就是熟悉的

\[
\Prob(X\in A,\ Y\in B)=\Prob(X\in A)\Prob(Y\in B).
\]

但测度形式说得更多：它要求因式分解对乘积 \(\sigma\)-代数中的\emph{所有}事件成立，而不只是矩形。两个定义等价，因为矩形生成整个乘积 \(\sigma\)-代数；测度语言的价值在于它把``独立''从一句模糊的``互不影响''变成可检验的测度等式。

一对有偏但相关联的骰子提供反例：若两枚骰子被同一块磁铁影响，总是同时偏大，那么``双六''的概率会超过 \((1/6)^2\)，联合分布不再是乘积。相关性不在任何一枚骰子的边缘分布里，而完全记录在``联合不等于乘积''这件事上。

\subsection{独立性的推论是代数封闭的}

若 \(X\perp Y\)，则对任何可测函数 \(g,h\)，都有 \(g(X)\perp h(Y)\)。原因是 \(g(X)\) 的事件都是 \(X\) 的事件，联合分布的因式分解直接传递下去。平方、取符号、阈值化都不会把独立变成相关。

反过来，``边缘分布各自相同''完全不蕴含联合分布相同。下一节的例子会看到，边缘分布一模一样的两个联合模型，一个独立、一个完全决定对方——所有关于关系的知识都住在联合测度里。这也是为什么概率论反复强调：先写联合分布，再谈边缘与条件。

\subsection{多维乘积按结合律展开}

三个或更多空间的乘积可以逐步构造：\((\mu_1\times\mu_2)\times\mu_3\) 与 \(\mu_1\times(\mu_2\times\mu_3)\) 在自然的对应下是同一个测度，记为 \(\mu_1\times\mu_2\times\mu_3\)。独立同分布序列的联合分布就是同一个概率测度的 \(n\) 重乘积；无穷乘积空间上的测度（随机序列、随机过程）需要 Kolmogorov 延拓定理保证存在，那是``随机过程''部分的地基，这里只需知道有限乘积已经完全严格。

下一节回答乘积测度上最核心的计算问题：在 \(\mu\times\nu\) 下积分，能不能先对一个变量积、再对另一个变量积？
