\section{Fubini 与 Tonelli：二重积分何时能拆成两次}

算一个平面区域的面积，最自然的办法是切片：先固定 \(x\) 量出竖直截线的长度，再对 \(x\) 积分。有限和版本人人都会——一张成绩表按行求和再相加，与按列求和再相加，答案相同，因为加法顺序可以任意交换。问题在于，二重积分涉及两族无穷个量，``先积哪个''就不再是自动合法的。

\subsection{Tonelli：非负函数永远可以交换}

设 \((\Omega_1,\mathcal F_1,\mu)\) 与 \((\Omega_2,\mathcal F_2,\nu)\) 都是 \(\sigma\)-有限测度空间，\(f:\Omega_1\times\Omega_2\to[0,\infty]\) 可测。Tonelli 定理给出

\[
\int_{\Omega_1\times\Omega_2}f\,d(\mu\times\nu)
=\int_{\Omega_1}\left(\int_{\Omega_2}f(x,y)\,d\nu(y)\right)d\mu(x)
=\int_{\Omega_2}\left(\int_{\Omega_1}f(x,y)\,d\mu(x)\right)d\nu(y).
\]

三个量允许同时是 \(+\infty\)，等式仍然成立。非负性排除了正负抵消，这正是``点态极限为何不能直接穿过积分号''中单调收敛定理能够成立的同一种机制；事实上 Tonelli 的标准证明就是对简单函数逼近反复使用单调收敛。

定理还附带两个常用信息：内层积分 \(\int f(x,y)\,d\nu(y)\) 作为 \(x\) 的函数是可测的（所以外层积分有意义）；且它只对几乎处处 \(x\) 取值有限——如果二重积分本身有限的话。

\subsection{Fubini：可积函数可以交换且结果有限}

非负性对含正负号的函数太强。Fubini 定理把条件换为绝对可积：若

\[
\int_{\Omega_1\times\Omega_2}|f|\,d(\mu\times\nu)<\infty,
\]

则 \(f\) 的两种逐次积分都存在且相等，并等于乘积测度下的积分。对 \(f=f^+-f^-\) 的正部与负部分别用 Tonelli，两边的值都有限，相减即可。

使用时的标准流程因此只有一步检查：先对 \(|f|\) 用 Tonelli 验证绝对可积，再对 \(f\) 用 Fubini 交换顺序。跳过第一步直接交换，正是下面失败例子的错误。

\subsection{一个交换顺序会改答案的反例}

把两个计数测度空间取为 \(\mathbb N\)，考察双重序列

\[
a_{ij}=
\begin{cases}
1,&j=i,\\
-1,&j=i-1,\\
0,&\text{其他},
\end{cases}
\qquad i,j\ge1.
\]

按行求和：第 1 行只有 \(a_{11}=1\)，第 \(i\ge2\) 行是 \(-1+1=0\)，于是

\[
\sum_i\left(\sum_j a_{ij}\right)=1.
\]

按列求和：第 \(j\) 列是 \(a_{jj}=1\) 加 \(a_{j+1,j}=-1\)，每列都是 \(0\)，于是

\[
\sum_j\left(\sum_i a_{ij}\right)=0.
\]

两个逐次求和一个是 1、一个是 0。Tonelli 不适用，因为 \(a_{ij}\) 有正有负；Fubini 也不适用，因为

\[
\sum_{i,j}|a_{ij}|=\sum_i 2=\infty.
\]

绝对可和性正是被这个反例精确击穿的条件：正负项的抵消顺序不同，``剩余的尾巴''就不同。这与``控制收敛用一个可积包络守住质量''中无穷级数一节看到的现象是同一条边界：条件收敛时，重排与交换可能改变答案。

\subsection{概率论每天都在用 Fubini}

联合分布下求期望

\[
\E[g(X,Y)]
=\int g(x,y)\,dP_{X,Y}
\]

若能写成逐次积分，就可以先固定一个变量计算条件期望，再对另一个变量平均——这正是全期望公式 \(\E[\E[g\mid X]]=\E[g]\) 的积分形式。独立情形下还会进一步简化：由联合测度等于乘积测度，

\[
\E[XY]
=\iint xy\,dP_X(x)\,dP_Y(y)
=\left(\int x\,dP_X\right)\left(\int y\,dP_Y\right)
=\E X\,\E Y,
\]

只要两个期望都有限。``独立则乘积的期望等于期望的乘积''因此不是一条需要记忆的代数性质，而是 Fubini 定理在乘积测度上的直接输出。

协方差为零（不相关）只是这一个等式成立，远远弱于联合测度等于乘积测度；下一节会用同一个变量对的两种联合构造，把这条区分具体化。

\subsection{使用前先问三个问题}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  函数是否非负？是则 Tonelli 直接可用，连有限性都不用先查。
\item
  含正负号时，绝对值的二重积分是否有限？用 Tonelli 对 \(|f|\) 检查。
\item
  外层积分依赖的``内层积分几乎处处有限''是否满足？Fubini 只在二重积分有限时保证这一点。
\end{itemize}

乘积测度与逐次积分至此都严格了。下一节把它们落到最常用的一类对象上：有密度的独立随机变量，以及它们的和。
