\section{独立随机变量与联合密度}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/06-Product-Measures-and-Fubini/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}有联合密度时，独立性等价于联合密度几乎处处分解为边缘密度乘积。这个密度判据只是乘积测度定义在绝对连续情形下的表现。
\end{quote}

有了乘积测度和 Fubini 定理，概率论中一批最常用的计算终于可以统一处理：独立时联合密度是边缘密度的乘积，独立和的分布是卷积，而``不相关但不独立''可以在测度上被准确说出。

\subsection{联合密度相乘是有条件的}

设 \(X\) 对 Lebesgue 测度有密度 \(f_X\)，\(Y\) 有密度 \(f_Y\)。若 \(X\perp Y\)，联合分布是乘积测度，对任意可测矩形，

\[
P(X\in A,\ Y\in B)
=\int_A f_X(x)\,dx\int_B f_Y(y)\,dy
=\int_{A\times B}f_X(x)f_Y(y)\,dx\,dy,
\]

所以 \((X,Y)\) 对二维 Lebesgue 测度有联合密度

\[
f_{X,Y}(x,y)=f_X(x)f_Y(y).
\]

箭头是单向的：密度能写成只含 \(x\) 的因子乘只含 \(y\) 的因子，等价于独立。若联合密度形如 \(f(x,y)=c\,e^{-(x^2+xy+y^2)}\)，指数中的交叉项 \(xy\) 让因式分解不可能，两个变量必然相关——不用算任何协方差，看密度的形状就知道。

这里密度都是相对于参考测度的 Radon--Nikodym 导数（见``Radon--Nikodym 导数把相对于谁说清楚''）。离散与连续的混合也完全合法：一个离散、一个连续的独立变量，其联合密度相对于``计数测度乘 Lebesgue 测度''存在，同样的因式分解成立。

\subsection{独立和的分布是卷积}

设 \(X,Y\) 独立，问 \(Z=X+Y\) 的分布。对任意 \(z\)，

\[
P(Z\le z)
=P(X+Y\le z)
=\int\left(\int_{-\infty}^{z-x}f_Y(y)\,dy\right)f_X(x)\,dx,
\]

这里用到了联合密度相乘和 Fubini。对 \(z\) 求导（条件满足时交换求导与积分，见\hyperref[sec:12-Real-Analysis-Support/04-Limits-and-Integration/03]{``求导穿过积分号需要控制差商''}），得到 \(Z\) 的密度

\[
f_Z(z)=\int_{-\infty}^{\infty}f_X(x)f_Y(z-x)\,dx,
\]

即两个密度的卷积 \(f_X*f_Y\)。直觉是：和等于 \(z\) 的所有方式，是``\(X\) 取 \(x\)、\(Y\) 补足 \(z-x\)''对一切 \(x\) 的叠加。

离散版本完全一样。两枚公平骰子点数和的分布，就是两个``六点各 \(1/6\)''序列的离散卷积：和为 7 有 6 种组合，概率 \(6/36\)，居中最高的三角形分布——这是高中生就能验证的卷积。

连续的最简例子是两个独立 \(\mathrm{Unif}(0,1)\) 的和。对 \(0\le z\le1\)，

\[
f_Z(z)=\int_0^z 1\,dx=z;
\]

对 \(1\le z\le2\)，

\[
f_Z(z)=\int_{z-1}^{1}1\,dx=2-z.
\]

密度是一个在 \(z=1\) 处取峰的三角形。这个形状解释了为什么``两个随机数的和接近中间值''比``接近极端值''常见得多——中间值有多得多的实现方式。

独立 Gaussian 的和仍是 Gaussian：两个正态密度卷积后仍是正态，均值相加、方差相加。这是 Gaussian 族在卷积下封闭的性质，也是``概率论''部分反复使用的结构性事实；用卷积公式可以直接验证，虽然代数稍长。

\subsection{不相关但不独立：同一个边缘，两种联合}

令 \(X\) 在 \(\{-1,0,1\}\) 上均匀，\(Y=X^2\)。则

\[
\E[X]=0,\qquad
\E[XY]=\E[X^3]=0,
\]

所以 \(\Cov(X,Y)=0\)：完全不相关。但 \(Y\) 由 \(X\) 完全决定，联合分布把全部质量放在抛物线 \(y=x^2\) 的三个点上，显然不是两个边缘测度的乘积——若独立，\(P(X=1,Y=1)\) 应等于 \(P(X=1)P(Y=1)\)，即 \((1/3)(2/3)=2/9\)，实际却是 \(1/3\)，因为 \(X=1\) 时必有 \(Y=1\)。

这个例子把两个概念的层次说清了：不相关只是 \(\E[XY]=\E X\E Y\) 这一个等式，它只检查乘积函数 \(g(x,y)=xy\) 的期望；独立要求因式分解对所有事件的期望成立。乘积测度下的 Fubini 一次给出后者，而前者只是其中一个特例。

注意例外：联合 Gaussian 中，不相关确实推出独立。原因是联合 Gaussian 的密度由协方差矩阵完全决定，协方差为零意味着密度因式分解。这个便利只对 Gaussian 族成立，不能推广。

\subsection{卷积的另一面：为什么``平均''能降噪}

独立同分布样本的均值 \((X_1+\cdots+X_n)/n\)，其分布是 \(n\) 重卷积再缩放。卷积让分布向中间收缩——两个均匀密度的卷积已经从矩形变成三角形，继续卷积会越来越接近钟形。这正是中心极限定理的形状直觉：大量独立小波动的叠加，无论各自分布如何，和的形状都趋向 Gaussian（严格表述与条件见``中心极限定理与渐近正态性''相关章节）。卷积公式只覆盖独立情形；相关变量的和没有这样干净的代数，需要联合分布的全部信息。

\subsection{边界清单}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  密度相乘 \(\Longleftrightarrow\) 独立，前提是边缘密度存在；没有密度的分布仍可用乘积测度定义独立。
\item
  卷积公式要求独立；相关变量的和的分布不能由两个边缘密度决定。
\item
  不相关不推出独立，联合 Gaussian 是唯一常见例外。
\item
  交换求导与积分（求 \(f_Z\) 那一步）需要``求导穿过积分号''的条件，光滑性差的密度要单独核对。
\item
  乘积测度构造要求 \(\sigma\)-有限；概率、计数、Lebesgue 测度都满足，但定理条件不是自动的。
\end{itemize}

至此，单变量分析中的极限工具（上一单元）和多变量分析中的组装工具（本单元）都已齐备。下一单元换一个方向：不再把函数看作被积的对象，而把函数本身看作空间中的点，问``函数之间的几何''能支持哪些推理。
