\section{动量与 Adam 在平均什么}

随机梯度下降使用当前 mini-batch 给出的方向：

\[
\theta_t=\theta_{t-1}-\eta_t g_t,
\qquad
g_t\approx\nabla J(\theta_{t-1}).
\]

它既受目标曲率影响，也受抽样噪声影响。狭长谷底中，梯度在陡峭方向来回换号，在平缓方向却持续同号；mini-batch 还会让两个方向都出现额外抖动。动量和 Adam 都试图从历史梯度中提取更稳定的信息，但它们平均的对象不同。

\subsection{动量积累方向的一阶时间平均}

一种常见写法是

\[
v_t=\beta v_{t-1}+(1-\beta)g_t,
\qquad
\theta_t=\theta_{t-1}-\eta v_t,
\]

其中 \(0\le\beta<1\)。展开递推可得

\[
v_t=(1-\beta)\sum_{k=1}^{t}\beta^{t-k}g_k
\]

（假设 \(v_0=0\)）。最近梯度权重大，较早梯度按几何速度衰减；有效记忆长度量级约为 \(1/(1-\beta)\)。持续同号的方向会积累，频繁换号的方向会抵消。

有些资料使用 \(v_t=\beta v_{t-1}+g_t\) 并把 \(1-\beta\) 吸收到学习率中。比较实现时必须先统一记号，不能只比较同一个 \(\eta\) 数值。

训练初期 \(v_t\) 从零开始，权重和为 \(1-\beta^t<1\)，所以它偏向零。若需要把它解释为梯度均值，可以使用偏差修正

\[
\widehat v_t=\frac{v_t}{1-\beta^t}.
\]

普通 momentum 更新不一定显式修正，因为学习率和 warmup 也会吸收这段初期尺度；Adam 则通常明确使用修正。

\subsection{Adam 同时估计一阶与二阶尺度}

Adam 维护梯度与梯度平方的指数移动平均：

\[
\begin{aligned}
m_t&=\beta_1m_{t-1}+(1-\beta_1)g_t,\\
v_t&=\beta_2v_{t-1}+(1-\beta_2)g_t\odot g_t.
\end{aligned}
\]

偏差修正后

\[
\widehat m_t=\frac{m_t}{1-\beta_1^t},
\qquad
\widehat v_t=\frac{v_t}{1-\beta_2^t},
\]

更新为

\[
\theta_t
=\theta_{t-1}
-\eta\frac{\widehat m_t}{\sqrt{\widehat v_t}+\varepsilon},
\]

除法、平方根都逐坐标进行。分子估计持续方向，分母估计该坐标近期梯度的典型大小。梯度长期较大的坐标被缩小，较小坐标得到相对更大的有效步长。

\(\varepsilon\) 不只防止除零。若 \(\sqrt{\widehat v_t}\) 与 \(\varepsilon\) 同量级，它会显著改变有效步长；混合精度训练中，可表示范围又会改变这个边界。因此 \(\varepsilon\) 是算法参数，不是可以永远忽略的排版装饰。

\subsection{自适应缩放不是 Hessian 的逆}

Adam 的 \(v_t\) 来自梯度平方，不是目标函数曲率，也不是 Fisher 信息的完整矩阵。它只能提供逐坐标、依赖训练轨迹的尺度估计，忽略不同参数之间的相关方向。若狭长谷底相对坐标轴发生旋转，纯对角缩放不能像 Newton 法那样沿特征方向校正曲率。

但对稀疏梯度或不同坐标天然尺度差异很大的问题，逐坐标适应可以显著改善训练初期进展。这解释了 Adam 的便利，却不是它在所有目标上优于 SGD 的定理。

\subsection{权重衰减与 \texorpdfstring{\(L_2\)}{L2} 正则在自适应方法中会分开}

若目标加入 \(\lambda\norm{\theta}^2/2\)，梯度变为

\[
g_t+\lambda\theta_{t-1}.
\]

在普通 SGD 中，这等价于更新前把参数乘以 \(1-\eta\lambda\)。但在 Adam 中，正则梯度也会被逐坐标除以 \(\sqrt{\widehat v_t}+\varepsilon\)，不同坐标受到不同收缩。因此“把 \(L_2\) 梯度加进 Adam”不再等价于统一权重衰减。

AdamW 将衰减与自适应梯度分开：

\[
\theta_t
=(1-\eta\lambda)\theta_{t-1}
-\eta\frac{\widehat m_t}{\sqrt{\widehat v_t}+\varepsilon}.
\]

两者优化的离散过程不同。选择哪一种应说明希望表达的是目标函数中的参数惩罚，还是优化过程中的直接收缩。

\subsection{优化器不能替代训练诊断}

Adam 能快速降低训练目标，不说明得到更好的验证风险；SGD 后期较慢，也不说明一定拥有更好的隐式正则化。比较优化器时至少要控制学习率调度、batch size、训练步数、权重衰减定义和初始化，并同时观察训练目标与独立验证结果。

当训练失败时，先检查最简单的证据：小批数据能否被拟合，梯度是否有限，参数更新量相对参数尺度多大，激活与梯度是否跨层爆炸或消失。直接把 SGD 换成 Adam 可能暂时掩盖尺度问题，却不会修复错误标签、错误 reduction、数据泄漏或不可识别目标。

动量与 Adam 的共同价值，是把单步梯度变成带记忆的更新。理解它们在平均什么、怎样改变坐标尺度，才能把优化器当作可分析的数值方法，而不是训练仪式中的默认选项。

本节解释更新量的组成；``动量与自适应缩放改变的是动力学''进一步把 momentum 写成曲率方向上的二阶递推，区分稳定、振荡与发散，并说明标准 Adam 为什么不能从随机梯度无偏性直接继承收敛保证。
