\section{归一化与 Dropout 改变训练时的随机系统}

归一化和 Dropout 常被归入“训练技巧”，仿佛只是给既定模型加两个开关。实际上它们都会改变训练时计算的函数：归一化让一个样本的输出依赖同批其他样本，Dropout 则让每次前向传播随机选择一个子网络。只有区分训练态与推理态，才知道部署时究竟在计算什么。

\subsection{Batch Normalization用批统计量重写中间表示}

对一个 mini-batch 中某个通道的激活 \(x_1,\ldots,x_m\)，Batch Normalization 先计算

\[
\mu_B=\frac1m\sum_{i=1}^m x_i,
\qquad
\sigma_B^2=\frac1m\sum_{i=1}^m(x_i-\mu_B)^2,
\]

再输出

\[
y_i=\gamma\frac{x_i-\mu_B}{\sqrt{\sigma_B^2+\varepsilon}}+\beta.
\]

可学习参数 \(\gamma,\beta\) 让网络仍能恢复合适的尺度与位置；\(\varepsilon\) 防止批方差过小时除零。更重要的是，\(y_i\) 不再只由 \(x_i\) 决定。同一张照片与一批亮照片放在一起，和与一批暗照片放在一起，训练态输出可能不同。这种批噪声会改变优化几何，也带来一定正则化效应，但它不是“把内部协变量偏移消除掉”这一句口号能够完整解释的。

推理时往往一次只来一个样本，不能继续使用当前批均值和方差，于是改用训练期间积累的移动统计量。若忘记切换训练态与推理态，或部署数据的尺度已经改变，就会出现“训练验证正常，单条预测异常”。小批量下 \(\mu_B,\sigma_B^2\) 本身很嘈杂；分布式训练若各设备各算各的统计量，有效批量还会进一步缩小。

Layer Normalization 采用另一条轴：它通常在每个样本内部，对特征维求均值和方差。这样一个样本不依赖同批其他样本，特别适合序列模型和批量很小的场景。两者都叫归一化，却利用了不同的不变性；选择哪一个应由张量中“哪些轴应当共享尺度”决定。

\subsection{Dropout用随机掩码训练许多共享参数的子网络}

设保留概率为 \(q\)，训练时为激活 \(h\) 采样独立掩码 \(m_j\sim\operatorname{Bernoulli}(q)\)，常用 inverted dropout 写成

\[
\widetilde h_j=\frac{m_j}{q}h_j.
\]

于是条件期望满足 \(\E[\widetilde h_j\mid h_j]=h_j\)。除以 \(q\) 不是神秘修正，而是把尺度校准放在训练阶段，使推理时关闭掩码后无需再次缩放。它只保证单个激活的一阶期望匹配；经过后续非线性后，一般并没有

\[
\E[f(\widetilde h)]=f(\E[\widetilde h]).
\]

所以确定性推理网络并不严格等于所有随机子网络预测的平均，只是常用近似。

可以把它想成准备一场小组汇报：每次排练随机缺席一部分成员，剩下的人不能把关键信息完全押在某一个人身上。这个类比解释了共适应为何会减弱，却也揭示边界——如果团队本来就很小，继续随机缺人只会让信息不足。类似地，小模型、数据已经很少或归一化噪声很强时，较大的 Dropout 可能主要造成欠拟合。

\subsection{训练态和推理态必须作为模型定义的一部分}

Batch Normalization 在训练态使用批统计量、推理态使用移动统计量；Dropout 在训练态随机丢弃、推理态通常全部保留。保存权重却遗漏归一化统计量，验证时忘记切换模式，或在微调阶段用很小批量继续更新统计量，都会改变最终函数，而不只是让性能稍有波动。

二者叠加时，Dropout 还会改变送入 Batch Normalization 的分布；网络结构与顺序不同，影响也不同。是否使用它们不应由“深度网络都需要”决定，而应检查训练曲线、有效批量、部署批量和分布漂移。归一化能让优化更容易，Dropout 能改变容量与噪声，却都不能替代正确的数据划分、学习率诊断和独立验证。
