\section{从平均变化率到导数}
\label{sec:02-Calculus/03-Differentiation/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}导数把越来越短区间上的平均变化率推到一点，得到函数在该点的最佳线性变化率。导数存在比左右斜率看起来接近要求更强。
\end{quote}

\subsection{两个时刻之间的速度不是某一时刻的速度}

若位置为 \(s(t)\)，从 \(t\) 到 \(t+h\) 的平均速度是

\[
\frac{s(t+h)-s(t)}h.
\]

要知道时刻 \(t\) 的瞬时速度，不能直接令 \(h=0\)，因为会除以零；但可以研究 \(h\) 趋于零时平均速度是否稳定。

以 \(s(t)=t^2\) 为例：

\[
\frac{(t+h)^2-t^2}{h}=2t+h,\qquad h\ne0.
\]

当 \(h\to0\)，结果趋于 \(2t\)。所以时刻 \(t\) 的速度为 \(2t\)。单位也随差商自然产生：若位置以米、时间以秒计，导数单位为米/秒。

\subsection{导数定义同时描述切线与速度}

函数 \(f\) 在 \(a\) 的导数定义为

\[
f'(a)=\lim_{h\to0}\frac{f(a+h)-f(a)}h,
\]

若这个有限极限存在。等价地，

\[
f'(a)=\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}.
\]

差商是连接 \((a,f(a))\) 与邻近点 \((x,f(x))\) 的割线斜率。邻近点靠近时，若割线斜率趋向唯一值，就得到切线斜率。物理速度和几何切线都由同一个极限定义，只是解释场景不同。

切线方程为

\[
y=f(a)+f'(a)(x-a).
\]

后面会看到，它不仅``接触''图像，还是函数在 \(a\) 附近的一阶最佳近似。

\subsection{\texorpdfstring{从定义求 \(x^2\) 的导数}{从定义求 x\^{}2 的导数}}

对任意 \(x\)，

\[
\begin{aligned}
\frac{(x+h)^2-x^2}{h}
&=\frac{2xh+h^2}{h}\\
&=2x+h.
\end{aligned}
\]

所以

\[
\frac{d}{dx}x^2=2x.
\]

约去 \(h\) 只在 \(h\ne0\) 时进行，而极限恰好研究非零 \(h\) 趋近零。求导先在穿孔邻域内化简，再考察趋近零的趋势；整个过程都没有把 \(h\) 直接设成零。

\subsection{可导一定连续，连续未必可导}

若 \(f'(a)\) 存在，

\[
f(a+h)-f(a)
=h\cdot\frac{f(a+h)-f(a)}h.
\]

当 \(h\to0\)，前一因子趋于 0，后一因子趋于有限的 \(f'(a)\)，所以差趋于 0，即 \(f(a+h)\to f(a)\)。因此可导必连续。

反向不成立。\(f(x)=|x|\) 在 0 连续，但

\[
\lim_{h\to0^+}\frac{|h|}{h}=1,\qquad
\lim_{h\to0^-}\frac{|h|}{h}=-1,
\]

左右斜率不同，尖角处不可导。\(x^{1/3}\) 在 0 连续，却有竖直切线，差商无界；若导数按有限实数定义，它也不可导。连续只要求点值接上，导数还要求局部方向稳定成一条有限斜率直线。

\subsection{导数符号的第一层意义}

\(f'(a)>0\) 表示函数在 \(a\) 的局部线性趋势向上，\(f'(a)<0\) 表示向下，\(f'(a)=0\) 表示切线水平。但导数为零不自动意味着极大或极小：\(f(x)=x^3\) 在 0 的导数为零，却仍穿过原点继续增长。

同样，某点导数为正是局部信息；要断言整个区间单调，还需区间内导数符号和中值定理。
