\section{求导规则从哪里来}
\label{sec:02-Calculus/03-Differentiation/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}和、积、商的求导规则都来自差商中一阶变化怎样组合。记住规则很方便，但从定义重建它们能提醒我们分母非零与可导性等条件。
\end{quote}

\subsection{规则是在重复使用导数定义}

每次都从差商展开当然可以，但复合表达式会迅速变长。求导规则把已经证明过的极限结构封装起来。理解一次来源，之后才能知道规则需要什么条件、何时不能机械套用。

线性性质最直接：若 \(f,g\) 可导，

\[
(af+bg)'=af'+bg'.
\]

常数的导数为零，\((x)'=1\)。对正整数 \(n\)，展开或归纳可得幂法则

\[
\frac{d}{dx}x^n=nx^{n-1}.
\]

借助反函数与指数对数，这一公式可扩展到更一般实指数，但必须尊重 \(x^r\) 的实定义域。

\subsection{乘积法则为何不是``两个导数相乘''}

考察

\[
\frac{f(x+h)g(x+h)-f(x)g(x)}h.
\]

加上再减去 \(f(x+h)g(x)\)，分成

\[
f(x+h)\frac{g(x+h)-g(x)}h
+g(x)\frac{f(x+h)-f(x)}h.
\]

令 \(h\to0\)，可导性保证连续，所以 \(f(x+h)\to f(x)\)，得到

\[
(fg)'=f'g+fg'.
\]

两个因子都在变化，总变化由``只让第一个变化''和``只让第二个变化''两个一阶贡献相加。两者同时变化的乘积是更高阶小量，在极限中消失。

商法则可由乘积法则与倒数的导数得到。倒数 \(1/g\) 的导数可以直接从定义算出：当 \(g(x)\ne0\)，

\[
\frac1h\left(\frac1{g(x+h)}-\frac1{g(x)}\right)
=-\frac{g(x+h)-g(x)}h\cdot\frac1{g(x+h)g(x)}
\to-\frac{g'(x)}{g(x)^2},
\]

其中用到 \(g\) 在 \(x\) 连续且分母不为零。再对 \(f\cdot(1/g)\) 用一次乘积法则，就得到商法则：

\[
\left(\frac fg\right)'
=\frac{f'g-fg'}{g^2}.
\]

分母非零是原函数和局部倒数有定义的前提，不能降格为可有可无的公式边角条件。

\subsection{基本函数的导数}

在弧度制下，利用 \(\lim_{h\to0}\sin h/h=1\) 可得

\[
(\sin x)'=\cos x,\qquad
(\cos x)'=-\sin x.
\]

自然指数的选择使

\[
(e^x)'=e^x.
\]

由反函数关系得到

\[
(\ln x)'=\frac1x,\qquad x>0.
\]

进一步，

\[
(a^x)'=a^x\ln a,\qquad a>0, a\ne1.
\]

这些公式连同线性、乘积、商和下一节的链式法则，已经覆盖大多数初等函数。

\subsection{对数求导处理乘幂纠缠}

若 \(y=x^x\)（\(x>0\)），底数和指数都含 \(x\)，普通幂法则或指数法则都不能直接套。先取对数：

\[
\ln y=x\ln x.
\]

两边求导得

\[
\frac{y'}y=\ln x+1,\qquad
y'=x^x(\ln x+1).
\]

对数把乘积变和、幂变乘法，使结构可以用已有规则处理。取对数前必须确认量为正；更广的绝对值写法需另行检查定义域。

\subsection{先保留结构，再代数化简}

对复杂函数，先标明因子和层次，再逐条应用规则，通常比一开始把表达式全部展开更少出错。求导后可以化简，但不应为了得到短式子而隐去定义域或把原本可读的结构破坏掉。
