\section{复合、隐式与反函数求导}

\subsection{链式法则把各层局部变化率相乘}

若 \(y=g(u)\)、\(u=f(x)\)，输入 \(x\) 的微小变化先改变 \(u\)，再改变 \(y\)。局部线性近似给

\[
\Delta u\approx f'(x)\Delta x,\qquad
\Delta y\approx g'(u)\Delta u,
\]

把导数写成莱布尼茨记号 \(\frac{dy}{dx}\)（与 \(y'\) 同义，讨论复合关系时更直观），两式相除，链式法则读起来像分数相约：

\[
\frac{dy}{dx}
=\frac{dy}{du}\frac{du}{dx},
\]

用函数记号写出，是

\[
(g\circ f)'(x)=g'(f(x))f'(x).
\]

上面的近似论证给出的是直觉：它解释结果为什么长这样。严格证明需要处理 \(\Delta u=0\) 使两式不能直接相除的情形，办法是把差商改写为复合函数的差商再取极限；本书不展开，但结论的使用不受此限制。

例如

\[
\frac{d}{dx}\sin(x^2)
=\cos(x^2)\cdot2x.
\]

外层导数要在内层当前输出 \(x^2\) 处求值，再乘内层变化率。漏掉 \(2x\) 等于假装内层输入与 \(x\) 同速变化。

多层敏感性在剂量模型中也会出现：剂量 \(x\) 先通过吸收模型变成血药浓度 \(u=f(x)\)，浓度再通过反应曲线变成效应 \(y=g(u)\)。局部剂量敏感性 \(dy/dx=g'(f(x))f'(x)\) 同时取决于两段。即使浓度会随剂量明显变化，若反应曲线已进入平台区、\(g'(u)\) 很小，最终效应仍可能对剂量不敏感。链式法则保留了这种逐层传递，而不是只对最外层公式求导。

对多层复合，沿信息流逐层相乘：

\[
\frac{d}{dx}e^{-\sqrt{1+x^2}}
=e^{-\sqrt{1+x^2}}
\left(-\frac{1}{2\sqrt{1+x^2}}\right)(2x).
\]

保留各层因子能让来源一眼可见。

\subsection{\texorpdfstring{隐式曲线不一定先解出 \(y\)}{隐式曲线不一定先解出 y}}

圆

\[
x^2+y^2=25
\]

同时包含上、下两支，不能在整个圆上由一个 \(y=f(x)\) 表示。但在非竖直的局部，可以把 \(y\) 看成 \(x\) 的函数，对等式两边求导：

\[
2x+2y\frac{dy}{dx}=0,\qquad
\frac{dy}{dx}=-\frac xy.
\]

对 \(y^2\) 求导出现 \(2y,y'\)，因为 \(y\) 本身依赖 \(x\)。当 \(y=0\) 时公式分母为零，对应圆最左、最右点的竖直切线。这个代数现象准确反映了局部无法把 \(y\) 写成可微的 \(x\) 函数。

隐函数求导给的是局部斜率。要保证某条隐式关系附近确实存在唯一可微分支，需要隐函数定理及非退化条件（简单说，对应方向的偏导不为零，曲线在该点不``卡死''）。

\subsection{反函数导数是局部斜率的倒数}

若 \(y=f(x)\) 在附近可逆且 \(f'(x)\ne0\)，则 \(x=f^{-1}(y)\)。对

\[
f^{-1}(f(x))=x
\]

求导，链式法则给

\[
(f^{-1})'(f(x))f'(x)=1.
\]

因此

\[
(f^{-1})'(y)=\frac1{f'(f^{-1}(y))}.
\]

反函数图像关于 \(y=x\) 反射，斜率互为倒数。条件 \(f'(x)\ne0\) 很重要：\(f(x)=x^3\) 全局可逆，但 \(f'(0)=0\)，其反函数 \(x^{1/3}\) 在 0 有竖直切线而没有有限导数。

以 \(f(x)=e^x\) 为例，\(f^{-1}(y)=\ln y\)，所以

\[
(\ln y)'=\frac1{e^{\ln y}}=\frac1y.
\]

\subsection{相关变化率：先写关系，再对时间求导}

一架梯子长 5 米，底端以 \(2\) 米/秒远离墙面。设底端距离为 \(x(t)\)、顶端高度为 \(y(t)\)，始终有

\[
x^2+y^2=25.
\]

对时间求导：

\[
2x\frac{dx}{dt}+2y\frac{dy}{dt}=0,\qquad
\frac{dy}{dt}=-\frac{x}{y}\frac{dx}{dt}.
\]

当 \(x=3,y=4\) 时，

\[
\frac{dy}{dt}=-\frac34\cdot2=-1.5\text{ 米/秒}.
\]

负号表示顶端下降。不要在求导前过早代入某一时刻的数值，否则变量关系可能被冻成常数，失去变化率信息。
