\section{AR 模型用历史预测未来}
\label{sec:06-Random-Processes/06-ARMA-and-ARIMA/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}AR 模型把历史值的影响写成线性递推。特征根是否在单位圆外，决定一次冲击会衰减还是永久积累，而 PACF 截尾只是这一有限记忆结构在二阶统计量中的投影。
\end{quote}

最简单的时序依赖是``下一个值与最近几个值线性相关''。自回归（AR）模型把这个直觉写成随机差分方程，并给出从数据到模型的完整路径。

\subsection{AR(p) 的定义与平稳性}

AR(p) 模型为

\[
X_t=\phi_1X_{t-1}+\cdots+\phi_pX_{t-p}+\varepsilon_t,
\]

其中 \(\varepsilon_t\) 是白噪声（零均值、方差 \(\sigma^2\)、不相关）。参数 \(\phi_1,\ldots,\phi_p\) 决定历史怎样影响未来。

平稳性条件用滞后算子 \(B\)（\(BX_t=X_{t-1}\)）写最清楚：AR(p) 变成

\[
\phi(B)X_t=\varepsilon_t,
\qquad
\phi(z)=1-\phi_1z-\cdots-\phi_pz^p.
\]

过程平稳当且仅当特征多项式 \(\phi(z)=0\) 的所有根满足 \(|z|>1\)（在单位圆外）。这保证 \(X_t\) 可以写成白噪声的绝对可和线性组合（\(X_t=\sum_{j=0}^\infty\psi_j\varepsilon_{t-j}\)），均值与协方差函数不随时间变化。

AR(1) 是最简例子：\(X_t=\phi X_{t-1}+\varepsilon_t\)，平稳当且仅当 \(|\phi|<1\)。此时 \(X_t\) 是均值为零、方差 \(\sigma^2/(1-\phi^2)\)、ACF 为 \(\rho_k=\phi^{|k|}\) 的平稳过程——指数衰减的自相关是 AR(1) 的指纹。\(\phi\to1\) 时方差发散，\(\phi=1\) 是随机游走（非平稳）。

\subsection{ACF 与 PACF：识别阶数的两个工具}

自相关函数（ACF）\(\rho_k=\gamma_k/\gamma_0\) 衡量 \(X_t\) 与 \(X_{t-k}\) 的相关性。偏自相关函数（PACF）\(\alpha_k\) 衡量在控制中间滞后 \(X_{t-1},\ldots,X_{t-k+1}\) 后，\(X_t\) 与 \(X_{t-k}\) 的剩余相关性——即``去掉间接影响后，第 \(k\) 步历史还有多大直接作用''。

AR(p) 的 ACF 指数衰减（或振荡衰减），PACF 在滞后 \(p\) 后截尾（\(\alpha_k=0\) 对 \(k>p\)）。这是识别 AR 阶数的核心特征：PACF 截尾点给出 \(p\)。

计算 PACF 的实用方法是逐步拟合 AR(k)，取最后一个系数 \(\widehat\phi_{kk}\) 作为 \(\alpha_k\) 的估计。样本 PACF 在 \(k>p\) 时应在 \(\pm1.96/\sqrt n\) 内随机波动，超出则提示阶数不足。

\subsection{Yule-Walker 方程：从 ACF 到参数}

AR(p) 的参数与 ACF 由 Yule-Walker 方程连接。用 \(X_{t-k}\) 乘 AR(p) 方程并取期望，得

\[
\gamma_k=\phi_1\gamma_{k-1}+\cdots+\phi_p\gamma_{k-p},
\qquad k\ge1.
\]

取 \(k=1,\ldots,p\)，写成矩阵形式

\[
\begin{pmatrix}
\gamma_1\\ \vdots\\ \gamma_p
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\gamma_0 & \gamma_1 & \cdots & \gamma_{p-1}\\
\gamma_1 & \gamma_0 & \cdots & \gamma_{p-2}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
\gamma_{p-1} & \gamma_{p-2} & \cdots & \gamma_0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\phi_1\\ \vdots\\ \phi_p
\end{pmatrix}.
\]

用样本自协方差替换 \(\gamma_k\)，解这个线性系统可得 Yule--Walker 估计 \(\widehat\phi_j\)。它与条件最小二乘密切相关、渐近上常有相同目标，但有限样本公式一般并不完全相同。由正定样本 Toeplitz 自协方差矩阵得到的 Yule--Walker 解通常落在平稳区域；具体保证仍取决于所用样本自协方差定义与数值条件。

Yule-Walker 估计的渐近性质依赖平稳性与白噪声假设。若序列有趋势或单位根，估计会偏向虚假的高阶 AR——这正是 ARIMA 需要处理的问题（第四节）。

\subsection{一个可算的例子：AR(2)}

AR(2) 模型 \(X_t=\phi_1X_{t-1}+\phi_2X_{t-2}+\varepsilon_t\) 的平稳性条件是特征方程 \(1-\phi_1z-\phi_2z^2=0\) 的根在单位圆外，等价于

\[
\phi_2+\phi_1<1,\qquad
\phi_2-\phi_1<1,\qquad
|\phi_2|<1.
\]

Yule-Walker 方程为

\[
\begin{aligned}
\rho_1&=\phi_1+\phi_2\rho_1,\\
\rho_2&=\phi_1\rho_1+\phi_2.
\end{aligned}
\]

给定 \(\rho_1,\rho_2\)，解出 \(\phi_1,\phi_2\)。若 \(\rho_1=0.8,\rho_2=0.65\)，则

\[
\phi_2=\frac{\rho_2-\rho_1^2}{1-\rho_1^2}\approx0.028,
\qquad
\phi_1=\rho_1(1-\phi_2)\approx0.778.
\]

它接近 AR(1)，PACF 在滞后 2 处也确实接近零。原始自相关数值还必须对应一个正半定的 Toeplitz 自协方差矩阵，不能任意指定。

这个例子说明 AR(2) 的 ACF 仍是指数衰减（差分方程的解），但 PACF 在滞后 2 后截尾——与 AR(1) 的 PACF 在滞后 1 后截尾形成对照。

\subsection{AR 模型的边界}

AR 模型假设线性依赖与白噪声创新。以下情况需要扩展：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{长记忆}：ACF 按幂律衰减而非指数，需要 ARFIMA（分数差分）；
\item
  \textbf{非线性}：条件均值非线性，需要 TAR（门限 AR）或神经网络；
\item
  \textbf{异方差}：\(\varepsilon_t\) 的方差随时间变化，需要 GARCH（Part 11 的对应单元）；
\item
  \textbf{结构突变}：参数随时间变化，需要状态空间模型或变点检测。
\end{itemize}

AR 是时间序列分析的起点，不是终点。它的价值在于：给定平稳序列，AR 提供可解释、可计算、可诊断的基线模型。下一节把 MA 与 ARMA 加入，处理冲击的持久影响。
