\section{ARMA 与其他方法的连接：什么时候用什么}
\label{sec:06-Random-Processes/06-ARMA-and-ARIMA/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}ARMA 的价值是提供透明、可诊断的线性基线。换成状态空间、机器学习或频域方法，不是按新旧排序，而是根据隐藏状态、非线性、数据规模与问题目标更换表示。
\end{quote}

ARMA/ARIMA 不是唯一的时间序列方法。状态空间模型、机器学习、以及纯频域方法各有适用场景。理解 ARMA 在这些方法中的位置，才能避免``拿锤子找钉子''的错误。

\subsection{ARMA vs 状态空间模型}

ARMA 是状态空间模型的特殊情形：状态就是历史值与历史冲击，观测就是当前值。状态空间更一般——状态可以不可观测，观测可以是状态的线性组合，参数可以时变。

ARMA 的优势：参数少（\(p+q\) 个）、识别直接（ACF/PACF）、理论成熟（Box-Jenkins）。状态空间的优势：处理时变参数、缺失数据、非平稳初始条件、以及更一般的观测结构。

选择规则：短期预测、平稳或差分平稳数据、参数稳定性可接受时，ARMA 更简单；时变参数、复杂观测结构、或需要贝叶斯推断时，状态空间更合适。

\subsection{ARMA vs 机器学习}

机器学习（梯度提升、随机森林、神经网络）把滞后值作为特征，用通用回归器预测。优势：自动捕捉非线性、交互效应、以及外生变量。劣势：需要大量数据、可能过拟合、缺乏统计理论（预测区间、参数显著性）。

ARMA 的优势：统计理论完整（预测区间、诊断检验、模型选择准则）、小样本可用、参数可解释。机器学习的优势：灵活、不需要指定函数形式、能处理高维外生变量。

选择规则：小样本、需要统计推断、或关系近似线性时，ARMA 更可靠；大样本、非线性明显、或有丰富外生变量时，机器学习可能更准。混合方法（ARMA 残差 + ML 拟合残差）结合两者优势。

\subsection{ARMA vs 频域方法}

频域方法（周期图、谱密度估计）把时间序列分解为频率成分，适合分析周期性、季节性、以及滤波。ARMA 是时域方法，直接建模时间依赖。

两者通过谱表示定理连接：平稳过程的谱密度 \(f(\omega)\) 与协方差函数互为 Fourier 变换。ARMA 的谱密度为

\[
f(\omega)=\frac{\sigma^2}{2\pi}
\left|
\frac{\theta(e^{-i\omega})}{\phi(e^{-i\omega})}
\right|^2,
\]

即有理谱密度。AR 的谱在极点频率处有峰，MA 的谱在零点频率处有谷。

频域方法的优势：直接处理季节性（固定频率的峰）、滤波设计（保留或去除特定频段）、以及非参数谱估计。ARMA 的优势：直接给出预测公式、参数有物理解释、以及 Box-Jenkins 的诊断流程。

选择规则：季节性明显、需要滤波、或周期性是主要关注时，频域方法更直接；需要预测、参数解释、或统计推断时，ARMA 更合适。

\subsection{金融时间序列的特殊性}

金融序列（股票价格、汇率、利率）有几个特征，使标准 ARMA 需要调整：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{对数差分}：价格通常取对数后差分（对数收益率），而非直接差分；
\item
  \textbf{波动率聚集}：大波动后跟大波动，小波动后跟小波动——需要 GARCH 建模条件异方差（Part 11 的对应单元）；
\item
  \textbf{厚尾}：收益率分布的尾部比 Gaussian 厚，需要 Student-t 或其他厚尾创新；
\item
  \textbf{杠杆效应}：坏消息比好消息引起更大波动——需要 EGARCH 或 GJR-GARCH；
\item
  \textbf{市场微观结构}：日内数据的买卖价差、交易量、以及信息到达的离散性。
\end{itemize}

ARMA 可以处理对数收益率的均值结构（通常很弱），但波动率结构必须交给 GARCH。这不是 ARMA 的失败，而是分工：ARMA 管均值，GARCH 管方差。

\subsection{落点}

ARMA/ARIMA 是时间序列分析的经典基线：参数少、可解释、理论完整。它的价值不在于``总是最好的方法''，而在于：给定一条序列，ARMA 提供可检验、可诊断、可扩展的起点。知道什么时候 ARMA 够用（短期预测、平稳数据、线性关系）、什么时候需要扩展（长记忆、非线性、异方差）、什么时候需要换方法（时变参数、高维外生变量、频域关注），就是时间序列分析的核心判断。
