\section{相平面：把解画成几何}
\label{sec:15-Differential-Equations-and-Dynamical-Systems/02-Stability-and-Dynamical-Systems/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}相图不追踪某个时刻的数值，而是一次展示所有初值的可能去向。线性化给局部地图，却会在临界谱上失去裁决力。
\end{quote}

\subsection{从``一条曲线''到``一整张场''}

二维自治系统写成

\[
\dot x=f(x,y),
\qquad
\dot y=g(x,y),
\]

或紧凑地 \(\dot u=F(u)\)，其中 \(u=(x,y)^{\trans}\)，\(F=(f,g)^{\trans}\)。``自治''指 \(F\) 不显含 \(t\)：规则不随时间改变，平面上每个点的运动方向是固定的。整个平面因此是一张贴好的向量场——每个状态点上都钉着一支箭头，指出``若现在在这里，下一瞬往哪走''。

轨迹是处处与向量场相切的曲线。上一单元的 Picard--Lindelöf 定理在这里兑现为一句几何断言：过每个点有且只有一条轨迹，所以轨迹互不相交，平面被组织成一族流线。没有这条地基，相平面上一团乱麻，本节后面所有``读出几何''的操作都不合法——存在唯一性定理的价值，在几何眼光下才完全显形。

研究相图，就是放弃``\(t\) 时刻在哪里''，保留``经过哪里、去向哪里''。

\subsection{不动点：哪里什么都不发生}

若 \(F(u^\ast)=0\)，则常数函数 \(u(t)\equiv u^\ast\) 是解：系统在 \(u^\ast\) 处永远停住。这样的点称为不动点（平衡点、奇点）。它们是长期行为的第一批候选终点——轨迹能做的无非几件事：停在某不动点、绕闭轨周期运动、或走向无穷。

在不动点附近令 \(u=u^\ast+w\)，对 \(F\) 作 Taylor 展开：

\[
\dot w=F(u^\ast+w)=F(u^\ast)+Jw+o(\norm{w})=Jw+o(\norm{w}),
\]

其中 \(J\) 是 \(F\) 在 \(u^\ast\) 的 Jacobi 矩阵。扔掉高阶项，得到线性化系统 \(\dot w=Jw\)——而上一单元已经证明：线性系统的行为由特征值完全读出。于是``非线性系统在不动点附近怎样运动''的第一步，是查 \(J\) 的特征值。

\subsection{按特征值给不动点分类}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}llp{5.6cm}@{}}
\toprule\noalign{}
\(J\) 的特征值 & 名称 & 几何与长期行为 \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
两实，均负 & 稳定结点 & 各方向直线式沉入不动点；吸引 \\
两实，均正 & 不稳定结点 & 各方向直线式被推出；排斥 \\
两实，异号 & 鞍点 & 一个方向进入、一个方向离开；几乎所有轨迹最终被弹开 \\
\(\alpha\pm i\beta,\ \alpha<0\) & 稳定螺旋（焦点） & 边旋转边收缩；吸引 \\
\(\alpha\pm i\beta,\ \alpha>0\) & 不稳定螺旋 & 边旋转边扩张；排斥 \\
\(\pm i\beta\)（纯虚） & 中心 & 一族绕不动点的闭轨；不靠近也不远离 \\
\end{longtable}
}

前五行有一个共同点：特征值实部都不为零。这样的不动点称为双曲的。双曲情形下上表给出确定结论；最后一行的中心是临界情形，留到后面专门处理。

\subsection{鞍点的两条特殊轨迹}

鞍点值得单独看。线性鞍点有两条过不动点的直线轨迹：沿负特征值方向的``进入线''与沿正特征值方向的``离开线''。非线性系统中，它们变成两条与特征方向相切的曲线：稳定流形（沿它前进的轨迹最终汇入鞍点）与不稳定流形（沿它反推时间回到鞍点）。稳定流形是相图的分水岭：它把平面切成区域，决定哪一侧的初值被弹向哪一边。画相图时先找不动点、再定出鞍点的两条流形，整张图的骨架就立起来了。

\subsection{非线性系统``几乎处处''像它的线性化}

扔掉高阶项合法吗？Hartman--Grobman 定理给出直觉陈述：在双曲不动点附近，非线性流与它的线性化流拓扑等价——存在一个连续的坐标变形，把一族轨迹映成另一族。也就是说，只要特征值实部全不为零，线性化的分类（结点、鞍点、螺旋）对原非线性系统逐字成立。``几乎处处''的意思是：双曲是常态，非双曲才是意外。

中心恰好是那个意外。线性化给出纯虚特征值时，任意小的非线性项都可以推翻结论。看一对只相差符号的系统：

\[
\dot x=-y+x(x^2+y^2),
\qquad
\dot y=x+y(x^2+y^2),
\]

与

\[
\dot x=-y-x(x^2+y^2),
\qquad
\dot y=x-y(x^2+y^2).
\]

两者在原点的 Jacobi 矩阵相同（特征值 \(\pm i\)，线性化都是中心）。但极坐标下前者满足 \(r\dot r=x\dot x+y\dot y=(x^2+y^2)^2\)，即 \(\dot r=r^3\)：轨迹螺旋飞出，原点实际是不稳定螺旋；后者 \(\dot r=-r^3\)：轨迹螺旋沉入，原点实际是稳定螺旋。线性化在临界情形下保持沉默，而结论正反两可。要裁决这种情形，需要不依赖线性化的工具——下一节的 Lyapunov 函数。

\subsection{极限环：没有外力也能振荡}

中心的闭轨有一整个连续族，初值决定待在哪一圈上，换一点初值就换一圈。工程与自然界的自持振荡不是这样：钟表、心跳、电子振荡器的周期与振幅由系统自身决定，扰动之后还会回到原来的节律。这种对象是极限环：一条孤立的闭轨，邻近轨迹从两侧（或一侧）趋向它。

标准例子是 van der Pol 振子

\[
\ddot x-\mu(1-x^2)\dot x+x=0,
\qquad \mu>0.
\]

与谐振子相比，它的``阻尼系数'' \(-\mu(1-x^2)\) 随振幅变号：\(\abs{x}>1\) 时为正，系统耗能、振幅被压回；\(\abs{x}<1\) 时为负，系统注入能量、振幅被吹大。两种机制在某一振幅上达成平衡，形成一条稳定的极限环：除原点外的任何初值最终都贴上去，以系统自定的振幅与周期运动。这个周期行为由系统自身结构产生，无须外力持续驱动。

至此相平面上出现了两类长期归宿：不动点与极限环（在二维平面上，``除此以外还能怎样''由 Poincar\'e--Bendixson 定理严格限定，本 Part 不展开）。判定不动点的稳定性靠线性化；临界情形与``能量''视角，交给下一节。
