\section{稳定性与 Lyapunov 函数}

\subsection{线性化沉默的地方}

上一节的不动点分类表在双曲情形——特征值实部全非零——由 Hartman--Grobman 担保有效。但临界情形（中心，或更一般的零实部特征值）里，线性化保持沉默，非线性项可以把结论推向任何一边。而且线性化本来就只给局部结论：它说不动点``附近''的行为，回答不了``多远算附近''。本节介绍一个不使用线性化、并且能给出非局部结论的工具。

\subsection{什么叫稳定：精确定义与翻译}

设 \(u^\ast\) 是自治系统 \(\dot u=F(u)\) 的不动点。

\textbf{稳定（Lyapunov 意义）}：对任意 \(\varepsilon>0\)，存在 \(\delta>0\)，使得只要初值满足 \(\norm{u(0)-u^\ast}<\delta\)，就有

\[
\norm{u(t)-u^\ast}<\varepsilon
\qquad\text{对所有 }t\ge0.
\]

翻译回直觉：想让轨迹永远待在任意小（\(\varepsilon\)）的圈子里，只要把出发圈子（\(\delta\)）取得足够小。这里的稳定只保证``不会跑远''，并不保证轨迹``会回到 \(u^\ast\)''；它防止的是微小扰动被积累成大的偏离。

\textbf{渐近稳定}：稳定，并且存在一个出发邻域，使其中的轨迹满足 \(u(t)\to u^\ast\,(t\to\infty)\)。这才是``扰动最终消失''。

两个定义必须分开，因为上一节真实地出现了各种组合：中心稳定但不渐近稳定（轨迹既不跑远也不靠近）；稳定结点是渐近稳定；鞍点与不稳定结点连稳定都不是。日常语言里混用的``稳定''，在这里被拆成两个可检验的性质。

\subsection{能量直觉：山沟里的球}

怎样不解方程就判定稳定？回到一个物理画面：球在山沟底部是稳定的，因为任何运动都在损耗高度，球只能往低处走，而沟底已是最低。把``高度''抽象成状态空间上的一个函数：

设 \(V(u)\) 在 \(u^\ast\) 附近连续可微，满足 \(V(u^\ast)=0\) 且 \(u\ne u^\ast\) 时 \(V(u)>0\)（即 \(V\) 在 \(u^\ast\) 取严格最小，称为正定）。沿轨迹 \(u(t)\) 计算 \(V\) 的变化率——注意这里不需要解出 \(u(t)\)，链式法则直接给出

\[
\frac{d}{dt}V\bigl(u(t)\bigr)
=\nabla V(u)\cdot\dot u
=\nabla V(u)\cdot F(u),
\]

右端只含已知函数 \(V\) 与 \(F\)。若它恒 \(\le0\)，则 \(V\) 沿任何轨迹单调不增：轨迹永不爬坡，只能向低处走或原地踏步。这样的 \(V\) 称为 Lyapunov 函数。它可以是任何一个在状态空间上扮演``高度''角色、且被动力学消耗掉的函数，不必对应真实的物理能量。

\subsection{Lyapunov 直接法}

\textbf{定理（Lyapunov 直接法）.} 设 \(u^\ast\) 为不动点。若在 \(u^\ast\) 的某邻域上存在正定的 \(V\)，使 \(\dot V(u)=\nabla V(u)\cdot F(u)\le0\)，则 \(u^\ast\) 稳定；若进一步 \(\dot V(u)<0\) 对所有 \(u\ne u^\ast\) 成立（严格负定），则 \(u^\ast\) 渐近稳定。

直观理由与定义严丝合缝：在半径为 \(\varepsilon\) 的球面上，连续的 \(V\) 取到一个正的最小值 \(m\)；由 \(V(u^\ast)=0\) 与连续性，出发点足够近时 \(V(u(0))<m\)。而 \(V\) 沿轨迹不增，轨迹上的函数值永远小于 \(m\)，因此永远碰不到那条 \(\varepsilon\)-球面，更不会跑出去——定义里的 \(\delta\) 就是这样造出来的。严格下降则让 \(V\) 的值只能沉向 \(0\)，轨迹随之沉向 \(u^\ast\)。

注意整个论证没有出现解的公式。上一单元关心的``解是否存在唯一''保证轨迹概念合法；本节关心的``稳定与否''则完全绕开求解。这是定性理论的标准姿态。

\subsection{例一：阻尼摆——机械能就是 Lyapunov 函数}

单摆（取适当单位）满足

\[
\ddot\theta+\sin\theta+b\dot\theta=0,
\qquad b\ge0,
\]

写成方程组：\(\dot\theta=\omega,\ \dot\omega=-\sin\theta-b\omega\)，原点是下垂平衡点。机械能

\[
E(\theta,\omega)=\frac12\omega^2+(1-\cos\theta)
\]

在原点严格正定（摆到最低点时为零，别处为正）。沿轨迹：

\[
\dot E
=\omega\dot\omega+\sin\theta\,\dot\theta
=\omega(-\sin\theta-b\omega)+\omega\sin\theta
=-b\omega^2.
\]

无阻尼 \(b=0\) 时 \(\dot E=0\)：能量守恒，轨迹贴着等高线走——原点是中心，稳定而不渐近，线性化的纯虚特征值在这里得到能量解释。有阻尼 \(b>0\) 时 \(\dot E\le0\)，能量只减不增：摆只能向下沉。严格地说，\(\dot E\) 在 \(\omega=0\) 的整条线上都为零，直接法本身只给出``稳定''；断言轨迹最终停在原点还需 LaSalle 不变性原理（\(\omega=0\) 线上除原点外，没有整条轨迹能停留）。结论：有阻尼摆的下垂平衡是渐近稳定的。

这个例子也说明 Lyapunov 函数不必是``真正的''能量：任何正定且被消耗的可微函数都行，机械能只是最顺手的选择。

\subsection{例二：梯度流——目标函数自己就是能量}

机器学习与优化里最整齐的 Lyapunov 结构是梯度流

\[
\dot u=-\nabla f(u),
\]

其中 \(f\) 是待最小化的目标函数。沿轨迹

\[
\frac{d}{dt}f\bigl(u(t)\bigr)
=\nabla f(u)\cdot\dot u
=-\norm{\nabla f(u)}^2\le0,
\]

且严格下降，除非到达驻点。目标函数 \(f\) 本身就是 Lyapunov 函数：运动方向与最速下降方向重合，系统只能一路下坡。若 \(f\) 在极小点 \(u^\ast\) 附近严格凸，则 \(u^\ast\) 是渐近稳定不动点。

这把优化算法与动力系统接成一件事：``梯度下降真正难在步长''一节中的迭代

\[
u_{k+1}=u_k-\alpha\nabla f(u_k)
\]

正是梯度流的显式 Euler 离散化。步长 \(\alpha\) 足够小时，离散迭代继承连续流的下降结构；\(\alpha\) 过大时，离散化引入了连续系统里根本不存在的振荡与发散——步长之``难''，本质是离散动力系统能否继承连续流的 Lyapunov 结构。下一节专门研究离散迭代，这个对照会再次出现。

恒温器很容易让人看见``稳定''与``准确回到设定值''的区别。设 \(e(t)\) 是室温与设定温度之差，恒温器的调节倾向于缩小误差，而敞开的窗户、持续日照或正在工作的烤箱不断带来额外影响。一个最简单的模型是

\[
\dot e=-ke+d(t),
\qquad k>0,
\]

窗户关好且没有其他热源时，\(d\equiv0\)，可以用 \(V(e)=e^2/2\) 证明温度误差趋于零。若漏风或日照近似形成常值扰动 \(d(t)=d_0\)，室温仍可能稳定下来，误差却趋于 \(d_0/k\)，而不是零。若只能保证 \(\abs{d(t)}\le\bar d\)，合理目标通常也变成证明

\[
\limsup_{t\to\infty}\abs{e(t)}\le\frac{\bar d}{k},
\]

即误差最终进入一个受扰动大小控制的范围。生活中说``温度稳定了''，常常只表示它不再大幅波动，并不表示温度计恰好停在设定数字上。在控制理论中，因而必须说明 Lyapunov 证明针对的是无扰动系统、带扰动系统还是某个鲁棒不变集合；把名义渐近稳定直接翻译成``设备会消除任何偏差''，多承诺了一层并未证明的抗扰能力。

\subsection{这门手艺的真实边界}

Lyapunov 直接法没有通用构造法。能量类系统有机械能，梯度流有目标函数，其余系统靠物理直觉、守恒量改造、或已知例子的拼装。定理是单向的：找到 \(V\) 则稳定成立；找不到时什么都断言不了——既可能是没找到，也可能是真不稳定。此外，本节的结论都是局部的；要断言全局渐近稳定，还需 \(V\) 的等高线在所有方向上封住（径向无界性）等额外条件。承认``找 Lyapunov 函数是一门手艺''，是使用它的前提。

