\section{离散动力系统、分岔与混沌}

\subsection{把变化规则从连续换成离散}

连续时间的变化规则是微分方程；当状态只在离散时刻更新，规则变成迭代

\[
x_{n+1}=f(x_n).
\]

这种规则并不陌生：按不重叠世代繁殖的种群，第 \(n+1\) 代数量由第 \(n\) 代决定；数值方法把微分方程改写成逐步更新（Euler 法正是这样一个迭代）；上一节末尾的梯度下降，每步也是一次迭代。本书``对角化与动力系统''一节已研究过线性迭代 \(x_{k+1}=Ax_k\)：长期行为由特征值的模读出。本节把同一套眼光推进到非线性迭代——只需要一个标量参数，剧情就会超出任何一维连续系统的想象。

\subsection{不动点与乘子判据}

迭代的不动点满足

\[
x^\ast=f(x^\ast):
\]

状态停住不动，它是连续系统平衡点 \(F(u^\ast)=0\) 的离散对应物。

判断扰动被放大还是缩小，仍在不动点附近线性化。令 \(e_n=x_n-x^\ast\)，由 \(f(x^\ast)=x^\ast\) 与 Taylor 展开，

\[
e_{n+1}
=f(x^\ast+e_n)-f(x^\ast)
=f'(x^\ast)\,e_n+o(\abs{e_n}).
\]

小扰动每一步大约被乘以 \(f'(x^\ast)\)——这个数称为不动点的乘子（multiplier）。于是

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\abs{f'(x^\ast)}<1\)：扰动几何衰减，不动点吸引邻近轨迹；
\item
  \(\abs{f'(x^\ast)}>1\)：扰动几何放大，不动点排斥邻近轨迹；
\item
  \(\abs{f'(x^\ast)}=1\)：临界情形，线性化保持沉默——与连续情形``特征值实部为零''完全平行。
\end{itemize}

这是``对角化与动力系统''中那句对照的非线性版本：连续系统看特征值的实部，离散系统看乘子的模。离散还多出一种连续一维系统没有的现象：\(f'(x^\ast)<0\) 时扰动符号步步交替，轨迹以振荡方式靠近或远离——迭代允许``走过头''。

\subsection{Logistic 映射：一个参数拧出的全部剧情}

把上一单元 Logistic 方程``增长受资源限制''的思想写成逐代形式，得到 Logistic 映射

\[
x_{n+1}=r\,x_n(1-x_n),
\qquad x_n\in[0,1],\quad 0\le r\le4,
\]

其中 \(x_n\) 是第 \(n\) 代种群占环境上限的比例，参数 \(r\) 综合了繁殖率（\(r>4\) 时轨道会跑出 \([0,1]\)，模型失效）。

先回顾连续版的结局有多贫乏：上一单元的 Logistic 方程，任何正初值都单调地沉向承载力。这来自一维自治流的结构限制——解曲线互不相交，直线上又无处可绕，轨道只能单调走向平衡点，并非偶然选中了一个特别规整的模型。离散迭代不受这把锁：下面会看到，同一个建模思想在离散时间里藏着连续系统不可能有的剧情。

不动点满足 \(x^\ast=rx^\ast(1-x^\ast)\)，即 \(x^\ast=0\)，以及 \(r>1\) 时的 \(x^\ast=1-1/r\)。由 \(f'(x)=r(1-2x)\) 逐段查乘子：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(0\le r<1\)：\(x^\ast=0\) 是 \([0,1]\) 中唯一不动点，\(\abs{f'(0)}=r<1\)，种群逐代衰减到灭绝；
\item
  \(1<r<3\)：\(x^\ast=1-1/r\) 成为主角，\(\abs{f'(x^\ast)}=\abs{2-r}<1\)，种群收敛到正的定态（\(r>2\) 时以振荡方式靠近——乘子已为负）；
\item
  \(r=3\)：乘子恰好为 \(-1\)，定态失稳。
\end{itemize}

\(r\) 刚超过 \(3\) 时，轨迹开始在两个点之间稳定地来回跳动，形成一条 \(2\)-周期轨道，不再落回任何定态。它的稳定性由复合映射的乘子判定：链式法则给出 \((f\circ f)'(x_1)=f'(x_1)f'(x_2)\)，计算表明其在 \(3<r<1+\sqrt6\approx3.449\) 内模小于 \(1\)。\(r\) 继续增大，\(2\)-周期失稳、\(4\)-周期接棒，然后 \(8\)-周期、\(16\)-周期……每次接棒都是乘子再次穿过 \(-1\)，周期翻倍。这串倍周期分岔的参数值 \(r_1,r_2,r_3,\ldots\) 越来越密，累积到有限值 \(r_\infty\approx3.570\)。

累积的方式是均匀的：相邻分岔间距之比趋向常数

\[
\delta=\lim_{k\to\infty}\frac{r_k-r_{k-1}}{r_{k+1}-r_k}\approx4.669,
\]

称为 Feigenbaum 常数。它不是 Logistic 映射的私产：任何带一个光滑峰的单参数映射族都给出同一个 \(\delta\)——倍周期``时间表''是普适的，与具体模型无关。

\(r>r_\infty\) 进入混沌区域：多数参数值上轨道永不重复、永不安定，在区间中看似随机地游荡；其间还嵌着狭窄的周期窗口（如 \(r\approx3.83\) 附近的一段 \(3\)-周期窗口），参数稍挪行为全变。

\subsection{混沌：对初值敏感，用 Lyapunov 指数量化}

混沌的完整定义有一串技术性条件，这里只抓最有后果的一条：对初值敏感。记 \(f^n\) 为 \(f\) 的 \(n\) 次迭代（不是幂）。若区间上两条邻近轨道的间距平均每步按固定倍数放大，

\[
\abs{f^n(x_0+\varepsilon)-f^n(x_0)}
\approx\abs{\varepsilon}\,e^{\lambda n}
\qquad(\lambda>0),
\]

那么初值的任何微小不确定都会指数放大成宏观分歧。这个 \(\lambda\) 可以算出来：由链式法则，

\[
\bigl(f^n\bigr)'(x_0)=\prod_{k=0}^{n-1}f'\bigl(x_k\bigr),
\]

分离率因此是沿途各点导数的连乘，取对数化为时间平均

\[
\lambda=\lim_{n\to\infty}\frac1n\sum_{k=0}^{n-1}\ln\abs{f'(x_k)},
\]

称为 Lyapunov 指数。轨道有界而 \(\lambda>0\)，就是混沌的工作定义；作为对照，稳定周期轨道上连乘积的模小于 \(1\)，对数平均为负，邻近轨道被吸拢而非分开。Logistic 映射在 \(r=4\) 时 \(\lambda=\ln2\approx0.693\)：初始误差平均每步翻倍。

翻译成预测的语言：初值测准到 \(10^{-10}\)，而 \(\lambda=\ln2\)，三十来步之后误差就长到 \(O(1)\)——长期预测失效。这不是算得不准：规则已知、每步可算，就算每步都绝对精确，预测仍然失败。数值分析区分过``问题本身的敏感性''与``算法引入的误差''，混沌把这个区分推到极端：问题的条件随时间指数恶化，任何算法都无能为力。也正因为如此，混沌轨道的长期行为只能用统计语言描述——轨道是确定的，可行的说法却是``有多大概率落在哪里''：概率工具在这里重新入场。

\subsection{Poincaré 截面：连续与离散之间的桥}

离散工具不只属于离散模型。在连续流的相空间中放一张截面，每当轨迹沿同一方向穿过它就记录一个点：连续时间流被压缩成截面上的离散映射（Poincaré 首次回归映射）。极限环穿过截面恰是该映射的不动点，其稳定性仍由乘子的模判定。本节关于不动点、分岔与混沌的全部语言由此搬回连续系统；三维以上连续系统的混沌（如 Lorenz 吸引子）正是这样被看穿的。

\subsection{落点：可计算与可预测是两回事}

本节的逻辑链值得单独记住：规则完全确定 \(\Rightarrow\) 轨道逐步可算；但 Lyapunov 指数为正 \(\Rightarrow\) 长期不可预测。``能算出下一步''与``能预言未来''之间没有蕴含关系。

这也给上一节末尾的伏笔收了尾：梯度下降 \(u_{k+1}=u_k-\alpha\nabla f(u_k)\) 本身是离散动力系统，极小点是它的不动点。以一维为例，乘子为 \(1-\alpha f''(u^\ast)\)，稳定条件 \(\abs{1-\alpha f''(u^\ast)}<1\) 即 \(0<\alpha<2/f''(u^\ast)\)。步长越过上限时乘子穿过 \(-1\)，不动点经倍周期分岔失稳，迭代在极小点附近来回振荡——``梯度下降真正难在步长''的最后一层原因，就是离散化制造的分岔。同一个判据也解释过数值分析中的现象：显式 Euler 用于 \(y'=-y\) 时步长 \(h>2\) 数值解反而增长，那正是乘子 \(1-h\) 越过 \(-1\)（见``常微分方程数值方法：沿局部斜率走完整条轨迹''）。

\subsubsection{自己解释}

Logistic 映射在 \(r=3.5\) 时有一条稳定的 \(4\)-周期轨道。若初值带有 \(10^{-6}\) 的误差，几十步之后轨道会偏离多少？先用 Lyapunov 指数的符号回答，再与 \(r=3.8\) 的情形对照：周期吸引子与混沌区域里，``长期预测''失效的方式有何不同？
