\section{为什么需要向量空间}

解一个齐次系统

\[
Ax=0
\]

时，会出现一个重要现象：如果 \(x_1,x_2\) 都是解，那么对任意标量 \(\alpha,\beta\)，

\[
A(\alpha x_1+\beta x_2)
=\alpha Ax_1+\beta Ax_2=0.
\]

解不仅是一堆彼此无关的点，它们对相加和数乘保持封闭。相同现象也出现在矩阵的列组合、多项式、函数、信号和微分方程的齐次解中。

向量空间就是把这种``可以进行线性组合，并且结果仍留在集合中''的结构抽象出来。抽象让同一套推理一次适用于许多对象；如果只把内容说得更玄，就没有发挥它的价值。

\subsection{向量不一定是一支箭头}

在 \(\R^n\) 中，向量是数的有序组。但只要定义了合适的加法和数乘，以下对象同样可以作为向量：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  次数不超过 \(2\) 的多项式 \(a+bt+ct^2\)；
\item
  从某个区间到 \(\R\) 的连续函数；
\item
  同尺寸矩阵；
\item
  一段有限长度的信号；
\item
  某个齐次线性方程的全部解。
\end{itemize}

这些对象外形不同，却都能相加、乘标量，并满足加法结合律、分配律、零元素和加法逆元等规则。我们把满足这些规则的集合称为向量空间。

对初学者而言，没有必要一开始背诵全部公理。更重要的是看见它们在保证什么：线性组合可以自由地重新分组、缩放和展开，并且始终留在同一种对象中。后面的结论正是建立在这些操作可用且一致的基础上。

\subsection{子空间：大空间中的封闭线性世界}

设 \(V\) 是向量空间，非空子集 \(S\subseteq V\) 若对任意 \(u,v\in S\) 和标量 \(\alpha,\beta\) 都满足

\[
\alpha u+\beta v\in S,
\]

则 \(S\) 是 \(V\) 的子空间。

这个判据同时包含对加法和数乘的封闭性。令 \(\alpha=\beta=0\)，可知子空间必须包含零向量；因此不经过原点的直线和平面不是子空间。

例如

\[
S=\left\{
\begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}
:x+y+z=0
\right\}
\]

是 \(\R^3\) 的子空间。若 \(u,v\) 都满足坐标和为零，把坐标重新分组即得

\[
(\alpha u_1+\beta v_1)
+(\alpha u_2+\beta v_2)
+(\alpha u_3+\beta v_3)
=\alpha(u_1+u_2+u_3)+\beta(v_1+v_2+v_3)=0.
\]

相反，集合

\[
x+y+z=1
\]

虽然也是一个平面，却不含零向量；两个满足方程的点相加后，坐标和通常变成 \(2\)。它是子空间的平移，而不是子空间。

\subsection{线性组合与张成}

给定向量 \(v_1,\ldots,v_k\)，形如

\[
c_1v_1+\cdots+c_kv_k
\]

的向量称为它们的线性组合。所有线性组合构成

\[
\operatorname{span}\{v_1,\ldots,v_k\}.
\]

张成空间是包含这些向量的最小子空间：任何包含 \(v_1,\ldots,v_k\) 的子空间，因为必须对线性组合封闭，也必然包含它们的整个张成。

例如

\[
v_1=\begin{pmatrix}1\\-1\\0\end{pmatrix},
\qquad
v_2=\begin{pmatrix}1\\0\\-1\end{pmatrix}
\]

都满足坐标和为零。它们的任意线性组合也满足，因此

\[
\operatorname{span}\{v_1,v_2\}\subseteq S.
\]

反过来，任取 \((x,y,z)^\trans\in S\)，有 \(z=-x-y\)，并且

\[
\begin{pmatrix}x\\y\\-x-y\end{pmatrix}
=(-y)\begin{pmatrix}1\\-1\\0\end{pmatrix}
+(x+y)\begin{pmatrix}1\\0\\-1\end{pmatrix}.
\]

所以两个集合相等。一个由方程描述的平面，被改写成了由生成方向描述的平面。

这两种描述对应线性代数中的两种基本视角：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  隐式描述：向量必须满足哪些方程；
\item
  参数描述：向量可以由哪些方向组合出来。
\end{itemize}

Gaussian 消元正是在二者之间转换的工具。

\subsection{列空间为什么天然是子空间}

矩阵

\[
A=\begin{pmatrix}a_1&\cdots&a_n\end{pmatrix}
\]

的列空间定义为

\[
\operatorname{Col}(A)=\operatorname{span}\{a_1,\ldots,a_n\}.
\]

它包含所有可能的输出 \(Ax\)。因为输出的线性组合仍可写成

\[
\alpha Ax+\beta Ay=A(\alpha x+\beta y),
\]

列空间必然是输出空间的子空间。

这使可解性得到一个非常简洁的表达：

\[
Ax=b\text{ 有解}
\quad\Longleftrightarrow\quad
b\in\operatorname{Col}(A).
\]

列空间回答``这个变换能够到达哪里''。

\subsection{零空间为什么天然是子空间}

矩阵的零空间为

\[
\mathcal N(A)=\{x:Ax=0\}.
\]

它包含所有被 \(A\) 压到零的输入方向。由开头的叠加计算可知，零空间对线性组合封闭，因此是输入空间的子空间。

零空间回答``这个变换丢失了哪些方向''。如果 \(z\in\mathcal N(A)\)，那么

\[
A(x+z)=Ax.
\]

输入沿 \(z\) 移动不会改变输出。因而零空间非平凡时，变换不可能是一一对应；在方程 \(Ax=b\) 相容时，也会出现多个解。

这里可以看出列空间与零空间承担完全不同的角色：列空间位于输出空间，描述可达性；零空间位于输入空间，描述信息丢失。

\subsection{为什么非齐次解集通常不是子空间}

设

\[
S_b=\{x:Ax=b\}.
\]

若 \(b\ne 0\)，则 \(A0=0\ne b\)，零向量必不在 \(S_b\) 中，所以 \(S_b\) 不是线性子空间。若方程 \(Ax=b\) 存在特解 \(x_p\)，则
\[
S_b=x_p+\mathcal{N}(A)
=\{x_p+z:z\in\mathcal{N}(A)\}.
\]

也就是说，非齐次方程的解集是对应齐次方程的零空间 \(\mathcal{N}(A)\) 的一个平移。它与零空间具有相同的方向结构，但在 \(b\ne 0\) 时不经过原点，因此是一个仿射子空间，而不是线性子空间。

这一区别解释了为什么齐次方程的解集满足叠加原理，而非齐次方程的解集通常不对加法封闭。若 \(x_1,x_2\in S_b\)，则
\[
A(x_1+x_2)
=Ax_1+Ax_2
=2b,
\]
通常不等于 \(b\)，所以 \(x_1+x_2\) 通常不再是原方程的解。

\subsection{最小忠实例子：多项式也有子空间}

令 \(P_2\) 表示所有次数不超过 \(2\) 的实多项式。集合
\[
S=\{p\in P_2:p(1)=0\}
\]
是子空间，因为对任意满足 \(p(1)=q(1)=0\) 的 \(p,q\in S\)，以及任意标量 \(\alpha,\beta\)，都有
\[
(\alpha p+\beta q)(1)
=\alpha p(1)+\beta q(1)
=0.
\]

每个这样的多项式都含因子 \((t-1)\)，因为 \(p(1)=0\) 当且仅当 \(t-1\) 整除 \(p(t)\)。由于 \(p\) 的次数不超过 \(2\)，它可以写成
\[
p(t)=(t-1)(a+bt)
=a(t-1)+b(t^2-t).
\]

因此
\[
S=\operatorname{span}\{t-1,\,t^2-t\}.
\]

这里没有几何箭头，但``满足一个齐次线性约束''和``由若干独立方向张成''的结构与平面例子完全相同。

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06：Column Space and Nullspace
\end{itemize}
