\section{基、坐标与维数：用最少的方向完整描述空间}
\label{sec:03-Linear-Algebra/02-Vector-Spaces/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}基同时满足``足以生成''和``没有冗余''，因此每个向量有唯一坐标。坐标随基改变，维数却是空间自身的不变量。
\end{quote}

一组向量可以张成一个空间，却可能包含大量冗余。例如

\[
e_1=\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix},
\quad
e_2=\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix},
\quad
e_1+e_2=\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}
\]

共同张成 \(\R^2\)，但第三个向量没有带来新方向。若允许冗余，同一个向量会有多种系数表示；若方向太少，又无法表示整个空间。

基恰好位于二者之间：既足够张成空间，又没有任何冗余。

\subsection{线性无关是在排除什么}

向量 \(v_1,\ldots,v_k\) 线性无关，意味着

\[
c_1v_1+\cdots+c_kv_k=0
\]

只有平凡解

\[
c_1=\cdots=c_k=0.
\]

若存在不全为零的系数得到零，就能把某个系数非零的向量移到等式另一边，表示成其余向量的线性组合。它没有提供新方向。

例如

\[
v_1=\begin{pmatrix}1\\0\\1\end{pmatrix},
\quad
v_2=\begin{pmatrix}0\\1\\1\end{pmatrix},
\quad
v_3=\begin{pmatrix}1\\1\\2\end{pmatrix}
\]

满足 \(v_3=v_1+v_2\)，所以线性相关。删除 \(v_3\) 不会改变张成空间。

把这些向量作为矩阵的列，线性无关问题就变成齐次系统

\[
Ac=0
\]

是否只有零解。消元中的自由变量正是列之间存在依赖关系的信号。

\subsection{基同时满足两个方向相反的要求}

向量组 \(B=(v_1,\ldots,v_k)\) 是子空间 \(V\) 的一组基，当且仅当：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  它们张成 \(V\)；
\item
  它们线性无关。
\end{enumerate}

``张成''保证每个 \(v\in V\) 至少能表示一次；``线性无关''保证表示不会有两种。

证明唯一性很直接。若

\[
v=c_1v_1+\cdots+c_kv_k
=d_1v_1+\cdots+d_kv_k,
\]

两式相减：

\[
(c_1-d_1)v_1+\cdots+(c_k-d_k)v_k=0.
\]

线性无关迫使 \(c_i=d_i\)。因此基把空间中的每个对象与唯一的一组数字对应起来。

\subsection{坐标属于``向量与基的关系''}

若

\[
v=c_1v_1+\cdots+c_kv_k,
\]

则列向量

\[
[v]_B=
\begin{pmatrix}c_1\\\vdots\\c_k\end{pmatrix}
\]

称为 \(v\) 在基 \(B\) 下的坐标。

向量本身与坐标不是同一个对象。只有在默认标准基时，我们才习惯把二者写成相同的数列。

例如，在 \(P_2\) 中取基

\[
B=(1,t,t^2).
\]

多项式

\[
p(t)=2-3t+5t^2
\]

的坐标是 \((2,-3,5)^\trans\)。若改用

\[
C=(1,t-1,(t-1)^2),
\]

同一个多项式可写成

\[
p(t)=4+7(t-1)+5(t-1)^2,
\]

所以

\[
[p]_C=(4,7,5)^\trans.
\]

对象没有改变，数字改变了。坐标是对对象的描述，不是对象本身。

\subsection{一个平面的完整坐标例子}

考虑

\[
S=\{(x,y,z)^\trans:x+y+z=0\}.
\]

上一节找到了

\[
v_1=\begin{pmatrix}1\\-1\\0\end{pmatrix},
\qquad
v_2=\begin{pmatrix}1\\0\\-1\end{pmatrix}.
\]

二者张成 \(S\)。它们也线性无关，因为

\[
c_1v_1+c_2v_2=0
\]

的第二、第三个分量分别给出 \(c_1=0,c_2=0\)。因此 \(B=(v_1,v_2)\) 是 \(S\) 的一组基。

要找

\[
w=\begin{pmatrix}3\\-1\\-2\end{pmatrix}
\]

在该基下的坐标，解

\[
c_1v_1+c_2v_2=w.
\]

由第二、第三个分量得到 \(c_1=1,c_2=2\)，所以

\[
[w]_B=\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}.
\]

三维空间中的向量在这个平面基下只需要两个坐标，因为平面只有两个独立方向。

\subsection{维数为何不依赖具体基}

有限维向量空间的任意两组基含有相同数量的向量。这个数量称为维数，记作

\[
\dim V.
\]

其背后的核心事实是：若 \(V\) 能由 \(n\) 个向量张成，那么 \(V\) 中任何线性无关组至多含 \(n\) 个向量。直觉上，过多的独立方向不可能全部装进由 \(n\) 个方向生成的空间；严格证明通常写成一个``替换引理''：用线性无关组中的向量逐个替换生成集中的成员，保持张成不变，再比较替换的步数。

由此可以比较任意两组基：把第一组视为线性无关组、第二组视为生成集，可知第一组的向量数不超过第二组；交换两组的角色得到反向不等式，所以任意两组基长度相同。维数因此只描述空间本身拥有多少自由方向，而不依赖任何表示习惯。

例如：

\[
\dim\R^n=n,
\]

\[
\dim P_k=k+1,
\]

因为 \(P_k\) 的一组基是 \((1,t,\ldots,t^k)\)；所有 \(m\times n\) 实矩阵组成的空间维数为 \(mn\)，一组基是``只有一个位置为 \(1\)、其余全为 \(0\)''的矩阵，每个元素位置都对应一个独立方向。

\subsection{从生成集提取基，从无关组扩充基}

如果一组向量张成 \(V\) 但线性相关，可以删除其中能由其他向量表示的成员，直到不再冗余，得到一组基。

反过来，如果一组向量线性无关但尚未张成 \(V\)，可以不断加入不在当前张成空间中的向量，直到覆盖整个空间，也会得到一组基。

这给出一种重要的``交换''思想：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  生成集可以压缩为基；
\item
  线性无关组可以扩充为基。
\end{itemize}

基是有限生成向量空间的自然坐标骨架，每个这类空间都能找到一组基。

\subsection{消元如何寻找列空间的基}

把候选向量作为矩阵 \(A\) 的列并做消元。主元列指出哪些列提供了新方向。但行操作会改变原矩阵的列，所以列空间的基应当从原矩阵中选取与主元位置对应的列，而不是直接取简化行阶梯形（RREF）的主元列。

相反，行操作保持行空间，因此 RREF 的非零行可以直接作为原矩阵行空间的一组基。

这一区别值得记住其原因，而不是只背规则：行操作是在重新组合行，因此不改变行张成的空间；却会同时修改每一列的坐标，通常改变具体列空间。

\subsection{维数限制带来的快速判断}

在 \(n\) 维空间中：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  超过 \(n\) 个向量必线性相关；
\item
  少于 \(n\) 个向量不可能张成整个空间；
\item
  恰有 \(n\) 个向量时，只需证明线性无关或证明张成，另一个性质会自动成立。
\end{itemize}

例如，三个线性无关的 \(\R^3\) 向量自动构成一组基；三个能够张成 \(\R^3\) 的向量也自动线性无关。

这些结论直接来自``空间只有 \(n\) 个自由方向''；计数只是把这一结构写成数字。

延伸阅读：MIT 18.06：Independence, Basis and Dimension。
