\section{线性变换与换基：对象不变，坐标可以改变}

我们常说``矩阵把一个向量变成另一个向量''，但真正独立于坐标的是线性变换，矩阵只是它在某组基下的表示。

如果把二者混为一谈，换基公式会显得像符号魔术；一旦区分对象与坐标，公式中的每个矩阵都只是负责一次翻译。

\subsection{什么叫线性变换}

映射 \(T:V\to W\) 若满足

\[
T(\alpha u+\beta v)
=\alpha T(u)+\beta T(v)
\]

对所有 \(u,v\in V\) 和标量 \(\alpha,\beta\) 成立，就称为线性变换。

线性意味着两个原则：叠加与缩放能够穿过变换。特别地，

\[
T(0)=0.
\]

所以 \(T(x)=Ax+b\) 在 \(b\ne0\) 时不是线性变换，而是仿射变换。前面``为什么需要向量空间''一节已经看到，非齐次方程的解集 \(x_p+\mathcal N(A)\) 也正是这种``子空间的平移''。

典型线性变换不只包括矩阵乘法，还包括：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  多项式求导；
\item
  函数积分；
\item
  信号的卷积；
\item
  把矩阵取转置；
\item
  从空间投影到子空间。
\end{itemize}

矩阵之所以普遍，是因为有限维线性变换一旦选择输入基和输出基，就总能用矩阵表示。

\subsection{只需知道基向量去了哪里}

设 \(B=(v_1,\ldots,v_n)\) 是 \(V\) 的一组基。任意 \(v\in V\) 唯一写成

\[
v=c_1v_1+\cdots+c_nv_n.
\]

由线性性，

\[
T(v)=c_1T(v_1)+\cdots+c_nT(v_n).
\]

因此，只要知道 \(T\) 对每个基向量的作用，就知道它对整个空间的作用。

再为输出空间 \(W\) 选择基 \(C\)，把每个 \(T(v_j)\) 的 \(C\) 坐标作为第 \(j\) 列，就得到表示矩阵

\[
[T]_{C\leftarrow B}.
\]

它满足

\[
[T(v)]_C=[T]_{C\leftarrow B}[v]_B.
\]

箭头提醒我们：矩阵接收 \(B\) 坐标，输出 \(C\) 坐标。

\subsection{求导算子的矩阵}

令

\[
D:P_2\to P_1,
\qquad
D(p)=p'.
\]

输入采用基

\[
B=(1,t,t^2),
\]

输出采用基

\[
C=(1,t).
\]

三个输入基向量的像是

\[
D(1)=0,
\qquad
D(t)=1,
\qquad
D(t^2)=2t.
\]

把它们的 \(C\) 坐标依次作为列：

\[
[D]_{C\leftarrow B} = \begin{pmatrix}
0&1&0\\
0&0&2
\end{pmatrix}.
\]
若

\[
p(t)=a+bt+ct^2,
\]

则

\[
\begin{pmatrix}
0&1&0\\
0&0&2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}a\\  b\\  c\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}b\\2c\end{pmatrix},
\]
正是 \(p'(t)=b+2ct\) 的坐标。

这个例子说明矩阵的行列数为何是 \(2\times3\)：输入空间维数为 \(3\)，输出空间维数为 \(2\)。

\subsection{核与像：丢失什么，产生什么}

线性变换的核为

\[
\ker T=\{v\in V:T(v)=0\},
\]

像为

\[
\operatorname{im}T=\{T(v):v\in V\}.
\]

它们分别推广矩阵的零空间和列空间。

在求导例子中，所有常数多项式都被送到零，所以

\[
\ker D=\operatorname{span}\{1\}.
\]

每个一次多项式 \(u+vt\) 都是

\[
D\left(ut+\frac v2t^2\right),
\]

因此

\[
\operatorname{im}D=P_1.
\]

维数满足

\[
\dim P_2
=\dim\ker D+\dim\operatorname{im}D
=1+2=3.
\]

若 \(\ker T=\{0\}\)，变换不会把不同输入合并，因而是单射；若 \(\operatorname{im}T=W\)，所有输出都可到达，因而是满射。有限维且输入、输出维数相同时，由秩---零度定理，\(\dim\ker T=0\) 与 \(\dim\operatorname{im}T=\dim W\) 同时成立或同时失败，所以单射和满射等价，二者又等价于表示矩阵可逆。

\subsection{坐标变换矩阵}

设 \(B=(v_1,\ldots,v_n)\) 是 \(\R^n\) 的一组基，把这些基向量的标准坐标作为列：

\[
S=\begin{pmatrix}v_1&\cdots&v_n\end{pmatrix}.
\]

若 \([x]_B\) 是 \(x\) 的 \(B\) 坐标，那么

\[
x=S[x]_B.
\]

\(S\) 把新基坐标翻译成标准坐标；反过来，

\[
[x]_B=S^{-1}x.
\]

不要孤立记忆``到底乘 \(S\) 还是 \(S^{-1}\)''。只要在每一步标明当前数字是哪组基下的坐标，方向会自然确定。

例如取

\[
v_1=\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix},
\qquad
v_2=\begin{pmatrix}1\\-1\end{pmatrix},
\]

则

\[
S=\begin{pmatrix}1&1\\1&-1\end{pmatrix}.
\]

若 \([x]_B=(3,1)^\trans\)，标准坐标为

\[
x=S[x]_B
=3v_1+v_2
=\begin{pmatrix}4\\2\end{pmatrix}.
\]

同一个几何向量，在两套坐标中分别写成 \((3,1)^\trans\) 与 \((4,2)^\trans\)。

\subsection{同一变换为何会有不同矩阵}

设线性变换 \(T:\R^n\to\R^m\) 在标准基下的矩阵为 \(A\)。输入改用基 \(B\)，其基矩阵为 \(S\)；输出改用基 \(C\)，其基矩阵为 \(R\)。

从输入的 \(B\) 坐标出发：

\[
[x]_B
\xrightarrow{S}
x
\xrightarrow{A}
T(x)
\xrightarrow{R^{-1}}
[T(x)]_C.
\]

所以新表示矩阵为

\[
[T]_{C\leftarrow B}=R^{-1}AS.
\]

每个因子都只是一次坐标翻译或真实变换：先把输入翻译到标准坐标，执行 \(A\)，再把输出翻译到新坐标。

若输入和输出是同一空间，并在两侧都改用同一组基 \(S\)，则

\[
A_B=S^{-1}AS.
\]

这称为相似变换。\(A\) 与 \(A_B\) 的元素可能很不一样，却表示同一个线性作用，因此它们共享许多不依赖坐标的性质，例如秩，以及后续单元将引入的行列式、特征值和迹。

\subsection{选择好基是在暴露结构}

换基不是为了把数字换成另一组数字，而是希望某些本来纠缠的结构变得简单。

例如，若能找到由特征向量组成的基，矩阵会变成对角矩阵；若使用正交归一基，坐标可以通过点积直接得到；在 SVD 中，分别为输入和输出选择合适的正交基后，任意矩阵会表现为沿独立方向的缩放。

从这个角度看，线性代数的重要主线不是``计算某个矩阵''，而是``寻找能够让变换结构显现的坐标系''。

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT 18.06：Linear Transformations and their Matrices
\end{itemize}
