\section{错误模型的代价：从交叉熵到 KL 散度}
\label{sec:07-Information-Theory/03-Divergences/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}如果现实按照 \(P\) 发生，你却按照 \(Q\) 做准备，KL 散度衡量的就是这种``准备错了''带来的平均代价。所以 \(D(P\|Q)\) 和 \(D(Q\|P)\) 不是一回事。
\end{quote}

\subsection{一个看似合理、实际很贵的编码方案}

设消息只有 \(a,b,c\) 三种可能，真实概率是

\[
P=(1/2,1/4,1/4).
\]

如果知道 \(P\)，理想信息量 \(-\log_2 P(x)\) 分别是 \(1,2,2\) bit，且这里恰好可由单符号前缀码实现，平均码长为

\[
\frac12\cdot1+\frac14\cdot2+\frac14\cdot2=1.5\text{ bit}.
\]

现在假设编码者误以为三种消息等可能，采用

\[
Q=(1/3,1/3,1/3).
\]

理想信息量就都变成 \(-\log_2(1/3)=\log_2 3\)。这个非整数长度应理解为长序列算术编码下可渐近达到的平均代价；单独给一个符号分配前缀码时，码长仍必须是整数。渐近平均每个符号要花约 \(1.585\) bit。问题不在数据本身变得更随机，而在我们用错了概率模型。

这揭示了两个必须分开的量：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  数据源本身无法消除的不确定性；
\item
  因为模型与数据不一致而额外付出的代价。
\end{itemize}

熵只描述第一个量。为了描述整个错误编码方案的平均代价，我们需要交叉熵。

\subsection{\texorpdfstring{交叉熵：用 \(Q\) 的眼睛处理 \(P\) 的数据}{交叉熵：用 Q 的眼睛处理 P 的数据}}

若数据由分布 \(P\) 产生，而我们根据分布 \(Q\) 给结果 \(x\) 分配理想码长 \(-\log Q(x)\)，平均码长是

\[
H(P,Q)
=\E_{X\sim P}[-\log Q(X)]
=-\sum_x P(x)\log Q(x).
\]

这里两个分布承担不同角色：\(P\) 决定哪些结果出现得多，因此它在求和外面充当权重；\(Q\) 决定我们给每个结果分配多长的码，因此它出现在对数里面。把这两个位置互换，问题就已经变了。

同一个式子也解释了机器学习里的负对数似然。模型给观测 \(x_i\) 的概率为 \(q_\theta(x_i)\)，样本平均损失

\[
-\frac1n\sum_{i=1}^n\log q_\theta(x_i)
\]

正是在用经验分布近似 \(P\) 时估计交叉熵。最大化似然与最小化交叉熵是同一件事的两种说法，相似性有严格的代数来源。

\subsubsection{分类损失为什么只剩一个对数}

在 \(K\) 类分类中，若一个样本的真实类别是 \(y\)，其 one-hot 分布满足 \(P(y)=1\)，其他类别概率为零。模型预测为 \(q_1,\ldots,q_K\)，则

\[
H(P,Q)=-\sum_{k=1}^K P(k)\log q_k=-\log q_y.
\]

因此模型把真实类别的概率从 \(0.9\) 降为 \(0.1\) 时，损失不是线性增加。以自然对数计，它从约 \(0.105\) 增加到约 \(2.303\)。负对数会严厉惩罚``非常自信却判断错误''的预测。

\subsection{把固有不确定性减掉}

交叉熵中有多少来自数据本身，又有多少来自模型失配？从定义直接相减：

\[
\begin{aligned}
H(P,Q)-H(P)
&=-\sum_xP(x)\log Q(x)+\sum_xP(x)\log P(x)\\
&=\sum_xP(x)\log\frac{P(x)}{Q(x)}.
\end{aligned}
\]

这部分额外代价称为 \(P\) 相对于 \(Q\) 的 Kullback--Leibler 散度，或相对熵：

\[
\KL(P\|Q)
=\sum_xP(x)\log\frac{P(x)}{Q(x)}.
\]

于是最重要的分解出现了：

\[
\boxed{H(P,Q)=H(P)+\KL(P\|Q)}.
\]

前例中，\(H(P)=1.5\) bit，\(H(P,Q)=\log_2 3\approx1.585\) bit，所以

\[
\KL(P\|Q)\approx0.085\text{ bit}.
\]

这个数字的含义非常具体：长期使用模型 \(Q\) 为来自 \(P\) 的数据编码，在允许长序列编码的理想极限下，平均每个符号比知道真实分布多花约 \(0.085\) bit。

\subsection{支持条件不是技术细节}

若某个结果在真实世界中可能出现，即 \(P(x)>0\)，模型却断言它绝不可能，即 \(Q(x)=0\)，那么对应码长为

\[
-\log Q(x)=+\infty.
\]

因此 \(H(P,Q)\) 与 \(D(P\|Q)\) 都是无穷。概率模型中的零是一项绝对承诺，不能按``很小''来理解；只要现实违背一次，这套码就没有为该结果预留任何有限表示。

反过来，若 \(P(x)=0\) 而 \(Q(x)>0\)，这个结果从不由 \(P\) 产生，对 \(P\) 下的平均代价没有直接贡献。按连续测度的语言，KL 有限要求 \(P\) 对 \(Q\) 绝对连续，记作 \(P\ll Q\)：凡是 \(Q\) 认为不可能的事件，\(P\) 也必须认为不可能。

通常约定 \(0\log(0/q)=0\)；但 \(p\log(p/0)=+\infty\) 对任何 \(p>0\) 成立。

\subsection{KL 为什么不是普通距离}

取

\[
P=(1,0),\qquad Q=(1/2,1/2).
\]

以 2 为底，

\[
D(P\|Q)=1\text{ bit},
\]

因为 \(Q\) 只是把一半码空间浪费在不会发生的第二个结果上。但反向计算时，\(Q\) 会产生第二个结果，而 \(P\) 给它零概率，所以

\[
D(Q\|P)=+\infty.
\]

这种不对称源于两个问题本来就不同：用宽松模型 \(Q\) 描述集中数据 \(P\)，与用过度集中的模型 \(P\) 描述较分散的数据 \(Q\)，风险并不相同，所以不应将它视为 KL 的缺陷。

所以 \(D(P\|Q)\) 不要求对称，也通常不满足三角不等式。称它为``散度''比称为``距离''更准确。

\subsection{连续情形中什么保持不变}

若 \(P,Q\) 有密度 \(p,q\)，定义变为

\[
D(P\|Q)=\int p(x)\log\frac{p(x)}{q(x)}\,dx.
\]

单独的微分熵会随坐标缩放而改变，但换元时 \(p\) 与 \(q\) 会乘上同一个 Jacobian 因子，密度比中的坐标因子相消，因此 KL 在可逆光滑换元下保持不变。这也是连续场景中，相对量常比单个微分熵更稳定的原因。

更一般地可写成

\[
D(P\|Q)=\E_P\!\left[\log\frac{dP}{dQ}\right],
\]

其中 \(dP/dQ\) 是 Radon--Nikodym 导数。这一形式再次提醒我们：期望始终在 \(P\) 下取。

\subsection{暂时带着一个待证结论前进}

我们已经把 KL 解释为``错误模型造成的额外平均代价''，但公式里有些单项可能为负：当某个 \(x\) 上 \(Q(x)>P(x)\) 时，\(\log[P(x)/Q(x)]<0\)。为什么加权总和一定不小于零？下一节会证明 Gibbs 不等式。

在证明之前，可以先保留编码直觉：知道真实分布后设计的最优平均码，不应被一个系统性错误的分布打败。这是形式证明要刻画的事实。
