\section{Gibbs 不等式与 KL 的方向性}

上一节把 KL 散度解释成使用错误模型的额外平均码长。这个解释强烈暗示

\[
D(P\|Q)\ge 0,
\]

但直觉还不是证明，而且 KL 求和中的每一项并不都非负。本节的关键任务，就是说明为什么正负项相加后不可能得到负数，并追踪等号何时成立。

\subsection{一行不等式背后的证明}

先假设 \(P\ll Q\)，并只在 \(P(x)>0\) 的位置求和。对任意 \(u>0\)，都有

\[
\ln u\le u-1,
\]

且等号仅当 \(u=1\)。令 \(u=Q(x)/P(x)\)，两边乘以 \(P(x)\) 后求和：

\[
\begin{aligned}
D(P\|Q)
&=-\sum_xP(x)\ln\frac{Q(x)}{P(x)}\\
&\ge -\sum_xP(x)\left(\frac{Q(x)}{P(x)}-1\right)\\
&=\sum_xP(x)-\sum_{x:P(x)>0}Q(x)\\
&\ge 0.
\end{aligned}
\]

若 \(P\) 与 \(Q\) 支持相同，最后一行直接等于零；若 \(Q\) 还在 \(P\) 支持之外分配了质量，第二个和小于等于一，结论仍成立。要处处取得等号，必须在所有 \(P(x)>0\) 的位置有 \(Q(x)=P(x)\)，同时 \(Q\) 不能把剩余质量放到别处。因此

\[
D(P\|Q)=0\quad\Longleftrightarrow\quad P=Q
\]

在离散情形逐点成立，在一般情形则是几乎处处成立。

若存在 \(P(x)>0,Q(x)=0\)，KL 已经是 \(+\infty\)（上一节讨论的支持条件），结论当然仍成立。这就是 Gibbs 不等式。

\subsubsection{为什么凸性自然会出现}

函数 \(-\ln u\) 是凸函数。由于

\[
D(P\|Q)=\mathbb E_P\left[-\ln\frac{Q(X)}{P(X)}\right],
\]

Jensen 不等式给出

\[
D(P\|Q)
\ge -\ln\mathbb E_P\left[\frac{Q(X)}{P(X)}\right].
\]

共同支持时，期望等于 \(\sum_xQ(x)=1\)，所以右边为零。这个证明更短，但前一个证明更容易看清支持外质量和等号条件。证明不是越短越好；读者需要知道每个条件在哪一步发挥作用。

\subsection{一个结论，支撑许多熟悉事实}

Gibbs 不等式的重要性不只在于 KL 非负。把不同分布代入它，会同时得到信息论中的一组基本结论。

\subsubsection{真实模型使交叉熵最小}

由

\[
H(P,Q)=H(P)+D(P\|Q)
\]

立即得到

\[
H(P,Q)\ge H(P),
\]

等号仅当 \(Q=P\)。这说明对数损失是一种严格恰当评分规则：若预测者希望最小化长期期望损失，诚实报告自己的真实概率判断是最优策略。

\subsubsection{均匀分布使有限字母表熵最大}

若字母表大小为 \(m\)，令 \(U(x)=1/m\)。那么

\[
\begin{aligned}
D(P\|U)
&=\sum_xP(x)\log\frac{P(x)}{1/m}\\
&=\log m-H(P)\ge0.
\end{aligned}
\]

所以 \(H(P)\le\log m\)，且只有均匀分布达到上界。这里``均匀最不确定''不再只是图像直觉，而是 KL 非负的一个直接推论。

\subsubsection{互信息非负}

联合分布与边缘乘积之比衡量了依赖：

\[
I(X;Y)=D(P_{XY}\|P_XP_Y)\ge0.
\]

等号恰好对应 \(P_{XY}=P_XP_Y\)，也就是独立。于是上一单元关于互信息的关键性质，也能统一到 Gibbs 不等式之下。

\subsection{方向性究竟表达了什么}

设真实分布 \(P\) 有两个相距很远的高概率区域，而近似族只能选一个较窄的单峰分布。

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  最小化 \(D(P\|Q)\) 时，期望在 \(P\) 下取。\(P\) 常出现而 \(Q\) 漏掉的区域会受到重罚，因此 \(Q\) 倾向于覆盖所有重要模式；
\item
  最小化 \(D(Q\|P)\) 时，期望在 \(Q\) 下取。\(Q\) 可以避开 \(P\) 的低密度区域，往往宁可集中在一个模式，也不愿横跨中间的低概率地带。
\end{itemize}

这常被概括为前向 KL 倾向``覆盖模式''，反向 KL 倾向``寻找模式''。但它只是帮助理解的典型现象，不是无条件定理；具体结果还取决于可选分布族、参数化和优化过程。

\subsubsection{一个可以算完的离散例子}

取

\[
P=(0.9,0.1),\qquad Q=(0.5,0.5).
\]

以 2 为底，

\[
D(P\|Q)=0.9\log_2 1.8+0.1\log_2 0.2\approx0.531,
\]

而

\[
D(Q\|P)=0.5\log_2\frac{0.5}{0.9}+0.5\log_2\frac{0.5}{0.1}\approx0.737.
\]

两者都比较同一对分布，但回答的是两种不同的失配问题。写``\(P\) 与 \(Q\) 的 KL 是多少''而不写方向，信息是不完整的。

\subsection{数据处理：后处理不能放大可区分性}

让 \(P,Q\) 都通过同一个随机通道 \(K\)，所得输出分布记为 \(PK,QK\)。KL 满足

\[
D(PK\|QK)\le D(P\|Q).
\]

直觉上，若原始样本来自 \(P\) 还是 \(Q\)，对样本再做压缩、加噪或聚合，不会凭空增加辨别来源的证据。形式上，这可由 log-sum 不等式 \(\sum_i a_i\log\frac{a_i}{b_i}\ge\bigl(\sum_i a_i\bigr)\log\frac{\sum_i a_i}{\sum_i b_i}\)（\(a_i,b_i\ge0\)）证明；它与互信息的数据处理不等式是同一原则的不同表达。

例如，把六面骰子的结果只保留为``奇数/偶数''，许多原本可见的分布差异会被合并。若两个骰子原本的 KL 是 \(d\)，观察奇偶后的 KL 不可能超过 \(d\)。

\subsection{非负不等于距离}

Gibbs 不等式只保证非负与同一性，不能推出对称性或三角不等式。因此以下推理是错误的：

\begin{quote}
KL 非负，且相同分布时为零，所以它就是距离。
\end{quote}

数学上的度量还必须满足对称性和三角不等式。KL 两项都不满足。方向性对编码、变分推断和假设检验很有意义；但在聚类、可视化或需要无方向相似度时，它可能与任务不匹配。

这就引出下一节的问题：我们能否保留信息论解释，同时得到对称、有界、面对不相交支持仍有限的比较量？
