\section{\texorpdfstring{\(L^p\) 范数把积分变成距离}{Lp 范数把积分变成距离}}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/07-Lp-Spaces-and-Function-Geometry/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}\(L^p\) 范数把函数在整个定义域上的差异汇总成一个数。不同 \(p\) 对尖峰和分散误差的敏感度不同，相差于零测集的函数在这里被视为同一个元素。
\end{quote}

对向量，范数把``长度''公理化；对函数，最自然的想法是把绝对值的某种平均开方。设 \((\Omega,\mathcal F,\mu)\) 是测度空间，\(1\le p<\infty\)，定义

\[
\norm{f}_p=\left(\int|f|^p\,d\mu\right)^{1/p},
\]

并要求它有限。所有这样的（可测）函数组成 \(L^p(\mu)\)。当 \(p=\infty\)，改用本质上确界

\[
\norm{f}_\infty=\inf\{M:|f|\le M\ \text{几乎处处}\},
\]

即``忽略零测集后的最坏值''。

\subsection{先感受困难：不同 \(p\) 强调误差的不同侧面}

考虑一个具体问题：比较两个函数 \(f\) 与 \(g\) 的``距离''。最直接的想法是用 \(L^1\) 范数 \(\int|f-g|\)，但它只控制平均误差，不控制最坏点。

回到\hyperref[sec:12-Real-Analysis-Support/04-Limits-and-Integration/01]{``点态极限为何不能直接穿过积分号''}中反复使用的尖峰列

\[
f_n(x)=n\mathbf1_{(0,1/n)}(x),\qquad x\in[0,1].
\]

直接计算三种范数：

\[
\norm{f_n}_1=1,\qquad
\norm{f_n}_2=\sqrt{n},\qquad
\norm{f_n}_\infty=n.
\]

同一个函数，\(L^1\) 只看到它的总质量，\(L^2\) 部分感受到峰值，\(L^\infty\) 完全被峰值支配。反过来，一个到处都为小常数 \(c\) 的函数，三种范数都约为 \(c\)（在 \([0,1]\) 上）。规律是：\(p\) 越大，范数越在意``最高的地方有多高''；\(p\) 越小，越在意``总体有多少''。

这正是\hyperref[sec:12-Real-Analysis-Support/03-Topology-Basics/01]{``距离怎样产生开集与闭集''}中洗澡水温例子的定量版：在意整体舒适度，用 \(L^1\) 或 \(L^2\)；在意瞬间烫伤，用 \(L^\infty\)。选择范数不是技术细节，而是在声明评价标准。

\subsection{H\"older 与 Minkowski：两条最常用的不等式}

要成为范数，\(\norm{\cdot}_p\) 必须满足三角不等式，这称为 Minkowski 不等式：

\[
\norm{f+g}_p\le\norm{f}_p+\norm{g}_p,
\qquad 1\le p\le\infty.
\]

它说明 \(L^p\) 是线性空间中的赋范空间，\((f,g)\mapsto\norm{f-g}_p\) 是合法的度量。

另一条是 H\"older 不等式：若 \(1/p+1/q=1\)（\(p,q>1\)，或 \((p,q)=(1,\infty)\)），

\[
\int|fg|\,d\mu\le\norm{f}_p\,\norm{g}_q.
\]

\(p=q=2\) 时退化为 Cauchy--Schwarz 不等式

\[
\left|\int fg\,d\mu\right|
\le\norm{f}_2\norm{g}_2.
\]

它在概率论中的化身早已见过：对零均值随机变量，\(\E[XY]\le\sqrt{\E X^2\,\E Y^2}\)，即相关系数绝对值不超过 1——``概率论''部分证明相关有界时用的正是这一条。

H\"older 不等式还解释 \(L^p\) 空间在有限测度上的包含关系：若 \(\mu(\Omega)<\infty\) 且 \(p<r\)，则

\[
\norm{f}_p\le\mu(\Omega)^{1/p-1/r}\norm{f}_r,
\]

所以 \(L^r\subseteq L^p\)。在概率空间（总测度为 1）上，高阶矩有限自动推出低阶矩有限；在无限测度空间上，这个包含关系不成立，大 \(p\) 控制峰值、小 \(p\) 控制尾部，两头都不互相包含。

\subsection{\texorpdfstring{几乎处处相等才算同一个点}{几乎处处相等才算同一个点}}

若只在零测集上改变 \(f\)，积分不变，\(\norm{f}_p\) 也不变。为了让``范数为零 \(\Rightarrow\) 函数为零''成立，\(L^p\) 中的元素正式地说是\emph{等价类}：两个几乎处处相等的函数视为同一个点。

这不是学究气。它有一个直接后果：\(L^p\) 中的``函数在 \(x\) 点的值''没有意义——修改一个点不改变元素。这与下一节的 RKHS 形成鲜明对照：在再生核空间中，求值不仅合法，还是连续操作。``\(L^2\) 收敛的函数列可以在每个点上都震荡不收敛''，原因也在这里——\(L^p\) 收敛控制的是积分平均，不控制任何指定点。

\subsection{\texorpdfstring{范数收敛与点态收敛分道扬镳}{范数收敛与点态收敛分道扬镳}}

三种收敛在函数空间上各有地盘：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\norm{f_n-f}_p\to0\)：\(L^p\) 收敛，控制平均误差；
\item
  \(f_n(x)\to f(x)\) 几乎处处：控制绝大多数点，不控制平均；
\item
  \(\norm{f_n-f}_\infty\to0\)：一致收敛，同时控制平均与每个点。
\end{itemize}

尖峰列 \(f_n=n\mathbf1_{(0,1/n)}\) 几乎处处趋于 0，但 \(\norm{f_n}_1=1\) 不降——点态好、范数坏。反之，让一个高为 1、宽为 \(1/n\) 的方波在 \([0,1]\) 上不断来回移动，它按 \(L^1\) 范数趋于 0，却在每个点上都无限次等于 1——范数好、点态坏。

两条收敛之间也并非毫无桥梁：\(L^p\) 收敛推出依测度收敛，进而必有几乎处处收敛的子列。下一节证明完备性时，这个子列正是关键工具。

范数和度量就位之后，下一个问题是所有度量空间都绕不开的：Cauchy 列的极限还在不在这个空间里？
