\section{\texorpdfstring{完备性让 $L^p$ 成为 Banach 空间}{完备性让 Lp 成为 Banach 空间}}

``完备性让逼近留在空间内''已经给出一般框架：Cauchy 列描述``想要收敛''，完备性保证``想去的点在空间里''。多项式在 sup 范数下不完备——多项式列可以一致收敛到非多项式函数；有理数不完备——逼近 \(\sqrt2\) 的有理 Cauchy 列无处可归。\(L^p\) 没有这个毛病。

\subsection{Riesz--Fischer 定理}

对 \(1\le p\le\infty\)，\(L^p(\mu)\) 在范数 \(\norm{\cdot}_p\) 下是 Banach 空间：每个按范数 Cauchy 的函数列都按范数收敛到某个 \(L^p\) 函数。

证明骨架值得了解，因为它把前面几乎所有工具串成一条链。设 \((f_n)\) 在 \(L^p\) 中 Cauchy，抽取子列使

\[
\norm{f_{n_{k+1}}-f_{n_k}}_p<2^{-k}.
\]

于是级数

\[
g=|f_{n_1}|+\sum_{k\ge1}|f_{n_{k+1}}-f_{n_k}|
\]

的部分和的 \(L^p\) 范数被几何级数控制（Minkowski 不等式），由单调收敛定理，\(g\in L^p\)，特别地 \(g<\infty\) 几乎处处。因此子列在几乎处处意义下绝对收敛，定义极限函数 \(f\)。再由 Fatou 引理控制

\[
\norm{f-f_{n_k}}_p^p
=\int\liminf_{j\to\infty}|f_{n_j}-f_{n_k}|^p
\le\liminf_{j\to\infty}\norm{f_{n_j}-f_{n_k}}_p^p,
\]

右端随 \(k\to\infty\) 趋于零；Cauchy 性再把子列的收敛传回全列。完备性的三个老熟人——单调收敛、Fatou、几何级数——各管一步。

\subsection{完备性支撑哪些构造}

\textbf{逼近方案的极限落地。}用简单函数、连续函数、光滑函数逼近 \(L^p\) 函数时，逼近列是 Cauchy 的；完备性保证极限仍在 \(L^p\) 中。具体地，在有限测度的区间上，连续函数在 \(L^p\)（\(p<\infty\)）中稠密：先对有界可测函数用简单函数逼近，再对简单函数用连续函数逼近。光滑紧支撑函数同样可以稠密——这是偏微分方程与变分法中``先对好函数验证、再取极限''这一标准策略的合法性来源。

\textbf{迭代算法的收敛。}压缩映射原理要求 Banach 空间（``完备性让逼近留在空间内''）。在 \(L^p\) 上工作的迭代——不动点迭代、投影迭代、某些数值格式——因此自带收敛的舞台。

\textbf{正交级数的和存在。}下一节会看到，\(L^2\) 中 Fourier 级数的部分和是 Cauchy 列；完备性保证级数确实收敛到某个 \(L^2\) 函数，而不是只在形式上收敛。

\subsection{\texorpdfstring{\(L^p\) 完备不代表逐点世界也整齐}{Lp 完备不代表逐点世界也整齐}}

\(L^p\) 中的极限函数只是一个等价类。两个几乎处处不同的函数在 \(L^p\) 中相同，所以``极限在 \(x\) 点的值''仍然没有定义。需要逐点控制时，要么加强条件（一致收敛、连续函数的稠密性、Sobolev 类的嵌入定理），要么换空间（连续函数空间、RKHS）。完备性解决的是``极限留在空间里''，不负责``极限在每个点上良好''。

端点也有差别。\(L^\infty\) 的完备性最直接（一致 Cauchy 给出一致极限）；\(p<\infty\) 时用上面的子列论证。而 \(p=\infty\) 与 \(p<\infty\) 的另一个差别是：连续函数在 \(L^\infty\) 中不稠密——跳跃函数不能被连续函数一致逼近，这与``一致极限保持连续性''一致。

\subsection{弱收敛：比范数收敛弱，比什么都不说强}

范数收敛有时拿不到。在 Hilbert 空间（下一节的 \(L^2\)）中，还有一层较弱的收敛：\(f_n\) 弱收敛到 \(f\)，若对每个 \(g\)，

\[
\langle f_n,g\rangle\to\langle f,g\rangle.
\]

范数收敛推出弱收敛（Cauchy--Schwarz），反之不然。标准反例是

\[
f_n(x)=\sin(nx),\qquad x\in[0,2\pi].
\]

Riemann--Lebesgue 引理给出 \(\int f_n g\to0\) 对一切 \(g\in L^2\) 成立，即 \(f_n\) 弱收敛到 0；但 \(\norm{f_n}_2^2=\pi\) 不趋于零。越来越快的振荡``平均掉了''，却没在范数意义下消失——这与``点态与一致收敛只差一个量词顺序''中 \(\sin(nx)/n\) 一致趋零而导数不收敛，是同一族现象的两端。

弱收敛的价值在于：有界序列在 Hilbert 空间中必有弱收敛子列（Banach--Alaoglu 的特殊情形）。许多变分与优化论证正是靠``先取弱极限，再单独验证它满足约束或达到下界''推进。本书只需这个概念；用到时再展开。

下一节集中处理 \(p=2\)：那是唯一自带内积的 \(L^p\)，几何全部打开。
