\section{\texorpdfstring{$L^2$ 的几何让投影与正交可用}{L2 的几何让投影与正交可用}}

在所有 \(L^p\) 中，只有 \(p=2\) 自带内积：

\[
\langle f,g\rangle=\int fg\,d\mu,
\qquad
\norm{f}_2^2=\langle f,f\rangle.
\]

内积带来正交、角度和投影，这是其他 \(L^p\) 没有的几何结构。事实上，\(L^p\) 的范数能由内积诱导，当且仅当 \(p=2\)（平行四边形法则只对 \(p=2\) 成立），所以 Hilbert 空间——完备的内积空间——是 \(L^p\) 家族中 \(L^2\) 独享的位置。Cauchy--Schwarz 不等式保证内积有限且连续。

\subsection{正交投影定理：离子空间最近的点唯一}

设 \(M\subseteq L^2\) 是闭线性子空间。对任意 \(f\)，在 \(M\) 中存在唯一一点 \(Pf\) 使

\[
\norm{f-Pf}_2=\min_{m\in M}\norm{f-m}_2,
\]

并且误差与整个子空间正交：

\[
\langle f-Pf,m\rangle=0
\qquad\text{对所有 }m\in M.
\]

这与有限维``残差垂直于列空间''的最小二乘完全相同，证明也同构：若误差在 \(M\) 中还有非零投影，沿该方向微调就能继续缩短距离。闭性不可省略——逼近序列的极限必须仍在 \(M\) 中，有限维子空间自动闭，无穷维子空间要单独验证。

Pythagoras 定理随之而来：

\[
\norm{f}_2^2=\norm{Pf}_2^2+\norm{f-Pf}_2^2.
\]

``总能量 = 子空间内的部分 + 正交的残差''，这就是一切 \(L^2\) 投影分解的骨架。

\subsection{Riesz 表示：连续线性泛函都是内积}

设 \(\ell\) 是 Hilbert 空间上的连续线性泛函。则存在唯一的 \(u\)，使

\[
\ell(f)=\langle f,u\rangle
\qquad\text{对所有 }f.
\]

有限维情形在``导数是最佳线性映射''中见过：线性泛函由它在基上的取值决定，把这些取值排成向量即可。Hilbert 空间的证明同样以正交分解为工具：若 \(\ell\ne0\)，其核的真子空间余下一维，取该方向上的一个向量缩放即得 \(u\)。连续性不可或缺：它保证核是闭的，投影定理才能用。

这个定理立刻解释了 RKHS 为什么特殊。``再生核希尔伯特空间把函数当成点''中，求值泛函 \(f\mapsto f(x)\) 满足

\[
|f(x)|\le\sqrt{k(x,x)}\,\norm{f}_{\mathcal H_k},
\]

是连续线性泛函；Riesz 表示给出代表元，正是 \(k(x,\cdot)\)。``与 \(k(x,\cdot)\) 做内积等于在 \(x\) 处求值''这一再生性质，不是核的巧合，而是连续求值泛函在 Hilbert 空间中的必然形态。\(L^2\) 中求值泛函不连续（甚至无定义），所以 \(L^2\) 没有这样的代表元——RKHS 与 \(L^2\) 的全部差别浓缩在这一句里。

\subsection{Fourier 级数是 \(L^2\) 正交展开}

在 \(L^2([-\pi,\pi])\) 上，函数系

\[
e_k(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{ikx},
\qquad k\in\mathbb Z
\]

标准正交：\(\langle e_k,e_\ell\rangle=\delta_{k\ell}\)。把 \(f\) 向前 \(2N+1\) 个基函数张成的（有限维、闭）子空间投影，系数为

\[
\widehat f(k)=\langle f,e_k\rangle,
\]

部分和为

\[
S_Nf=\sum_{|k|\le N}\widehat f(k)e_k,
\]

并且由投影定理，这是用前 \(2N+1\) 个频率对 \(f\) 的最佳 \(L^2\) 逼近。``从 Fourier 级数到连续变换''中曾以形式推导引入这些系数，现在它们的身份清楚了：Fourier 系数是坐标，Fourier 部分和是正交投影。

Bessel 不等式是 Pythagoras 的直接推论：

\[
\sum_{|k|\le N}|\widehat f(k)|^2\le\norm{f}_2^2.
\]

而三角函数系在 \(L^2([-\pi,\pi])\) 中完备（张成的子空间稠密），于是部分和在 \(L^2\) 中收敛到 \(f\)，并有 Parseval 恒等式

\[
\sum_{k\in\mathbb Z}|\widehat f(k)|^2=\norm{f}_2^2.
\]

``时域能量等于频域能量''因此不是额外物理定律，而是正交展开在完备基下的 Pythagoras 定理。同一个框架直接搬到任意完备标准正交系（Legendre 多项式、Haar 系、小波基），只是换了一组坐标轴。

\subsection{为什么这套几何只在 \texorpdfstring{\(L^2\)}{L2} 中免费}

其他 \(L^p\) 中没有内积，``正交''本身失去定义。最佳逼近仍然存在（\(L^p\) 一致凸保证唯一性），但没有投影定理的线性结构：逼近算子一般非线性，误差没有``垂直于子空间''的干净刻画，级数展开也没有 Bessel 与 Parseval 这样的等式。这就是 Fourier 分析、量子力学、最小二乘和条件期望（下一节）都天然住在 \(L^2\) 里的原因。

\subsection{落点}

\(L^2\) 的三件几何工具——投影定理、Riesz 表示、正交展开——全部由``内积 + 完备''两个条件驱动。下一节把它们用到概率论最核心的一个对象上：条件期望。它早已在``条件期望是对信息 \(\sigma\)-代数的投影''中由局部积分匹配定义；在 \(L^2\) 中，它有一个更锐利、更好记的身份。
