\section{流形假设与非线性降维}
\label{sec:13-Machine-Learning/04-Dimensionality-Reduction/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}非线性降维假设高维数据实际靠近低维流形，并尝试保留局部邻域或测地结构。漂亮的二维图不等于真实结构，邻居参数和采样密度都可能改变结果。
\end{quote}

前三篇把赌注押在同一种结构上：数据的自由度集中在一个线性对象里——PCA 找方差最大的子空间，SVD 找最佳低秩近似，矩阵补全假设缺失条目背后是一张低秩表格。这个赌注经常赢，但有一种常见情形它必输：低维结构真实存在，却是弯曲的。

\subsection{一个线性方法看不见的例子}

把一张二维长方形薄片在三维空间里卷起来，得到所谓的``瑞士卷''：

\[
\bigl(t\cos t,\ h,\ t\sin t\bigr),
\qquad
t\in\left[\tfrac{3\pi}{2},\tfrac{9\pi}{2}\right],
\quad h\in[0,H].
\]

生成它的自由度只有两个：沿卷的角度 \(t\) 与沿轴向的高度 \(h\)，但观测坐标是三个。更麻烦的是，没有任何二维平面能把这张薄片``铺开''：三个坐标方向都承载可观方差，PCA 无论选哪张平面，都会有原本分离的点被压到一起——斜向投影把不同层折叠，正对螺旋平面的投影则把高度方向整体压扁。降到一维更彻底，前后相隔整圈的点被挤到同一位置。双螺旋、S 形曲面等例子性质相同：点明明贴着一张低维曲面，任何线性投影都看不见它。

关键在于近邻关系被破坏。参数相差 \(2\pi\) 的两个点位于相邻两层，若高度相同，欧氏距离恰好是 \(2\pi\)，在三维空间里算得上近邻；但沿薄片表面走过去要绕行接近一整圈，弧长约 \(2\pi t\)，随半径线性增长。欧氏几何说它们相邻，生成结构说它们相距很远。任何以欧氏距离或线性投影为基石的方法，都会在这里把假邻居当成真邻居。

还要区分两种失败。PCA 忠实执行``最佳线性逼近''的承诺（第一篇），但平方重构误差最小不推出近邻关系保持——误差是逐点量的，邻居是点对之间的关系。当低维结构弯曲时，线性方法受表示能力限制而无法看见，却可能仍然正确完成自己的线性目标。

\subsection{流形假设：自由度少，且局部是平的}

瑞士卷是玩具，但它背后的假设在真实数据中反复出现：高维观测往往集中在某个低维流形附近。称之为流形假设，理由有两条。

第一条是生成机制。观测坐标很多不等于自由度很多，这是本单元开篇的第一性事实；现在更进一步——生成数据的旋钮到观测坐标之间的映射，没有理由恰好是线性的。一张人脸照片有上百万像素，但姿态、光照、表情只允许少数自由变化，而姿态角变化时像素值沿非线性曲线走动，数据自然躺在弯曲的薄片上。几十个传感器读数背后只有三五个物理状态，情形相同。

第二条理由解释了为什么弯曲结构仍可处理：光滑流形在每一点附近都近似其切空间。这正是\hyperref[sec:02-Calculus/06-Multivariable-Calculus/04]{``Jacobian 与多元链式法则''}中``可微就是局部线性''的几何含义——生成映射 \(F\) 满足

\[
F(\mathbf a+\mathbf h)
\approx F(\mathbf a)+J_F(\mathbf a)\,\mathbf h,
\]

尺度足够小时弯曲消失，局部邻域近似一个低维线性块。流形方法的全部工作原则由此而来：信任小尺度上的线性，拒绝相信大尺度上的线性。

\subsection{保距路线：Isomap 换掉距离}

如果问题出在欧氏距离，最直接的修复是换掉它：两点之间的``真实''距离应当沿流形表面量取，即测地距离。瑞士卷上相邻两层的点，测地距离约 \(2\pi t\) 而非 \(2\pi\)。Isomap 分三步把这个想法变成算法：

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  建邻接图：每个点只与 \(k\) 个最近邻（或半径 \(\varepsilon\) 内的点）连边，边权取欧氏距离。局部上切空间近似流形，所以短边的欧氏长度可信。
\item
  估测地距离：任意两点的测地距离用图上的最短路径近似（Dijkstra 或 Floyd 算法）。
\item
  嵌入：把距离矩阵交给经典 MDS，求保持这些距离的低维坐标。
\end{enumerate}

第三步值得展开一句。给定平方距离矩阵 \(D=(d_{ij}^2)\)，双重居中

\[
B=-\frac12 JDJ,
\qquad
J=I-\frac1n\mathbf 1\mathbf 1^{\trans}
\]

把距离还原为内积矩阵，再对 \(B\) 做特征分解并取前几个特征对，即得嵌入坐标。若输入距离本来就是欧氏的，经典 MDS 给出的正是 PCA 坐标（至多差一个正交变换）。所以 Isomap 可以理解为``先把距离修对，再走第一篇的老路''——真正的新信息只在第二步进入：流形通过邻接图的拓扑参与计算。

\subsection{保局部路线：只承诺小尺度}

另一条路线更彻底：既然只有局部可信，那就只保局部，全局形状让它自己长出来。

LLE（局部线性嵌入）分两步。第一步，对每个点用其近邻做线性重构

\[
\min_{w}\sum_i
\left\|x_i-\sum_{j\in N(i)}w_{ij}x_j\right\|^2,
\qquad
\sum_{j\in N(i)}w_{ij}=1,
\]

权重 \(w_{ij}\) 刻画点 \(x_i\) 周围的局部几何，且对旋转、平移和整体缩放不变。第二步，寻找低维坐标 \(y_i\)，让它们用同一组权重互相重构：

\[
\min_{Y}\sum_i
\left\|y_i-\sum_{j\in N(i)}w_{ij}y_j\right\|^2.
\]

``权重不动、坐标重找''把局部结构原样搬进低维空间，弯曲的全局形状在逐块粘贴的过程中被展开。t-SNE 是同一路线上的另一代表：把高维的近邻关系表示成概率 \(p_{ij}\)，在低维用重尾分布给出 \(q_{ij}\)，最小化 \(\KL(P\|Q)\) 让``邻居仍是邻居''——它只匹配邻居概率，不承诺任何全局几何。

\subsection{边界：图、噪声与不存在的映射}

这些方法的能力与脆弱来自同一个源头：邻接图。

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  近邻数 \(k\) 敏感。取得太小，图断成互不连通的碎片，测地距离无从谈起；取得太大，边直接跨过瑞士卷层间的缝隙，最短路径被``短路''，测地距离退化回欧氏距离，Isomap 退化成普通 MDS。
\item
  噪声会制造短路。层间欧氏间隙只有约 \(2\pi\)，噪声稍大就有样本被推到另一层附近，搭出本不该存在的边。
\item
  没有显式映射。Isomap、LLE、t-SNE 输出的是这批训练点的坐标，而不是一个可作用于新样本的函数。新数据要么重跑整个算法，要么借助额外的 out-of-sample 扩展。PCA 给出的 \(x\mapsto V_k^{\trans}(x-\bar x)\) 随时可用——显式映射是线性方法一个常被低估的优点。
\item
  t-SNE 的图不能按字面解读。它的目标只保局部邻居，簇的相对大小与簇之间的距离都在优化中被牺牲：两个簇离得远不表示差异更大，一个簇显得大不表示样本更多。
\end{itemize}

\subsection{落点：全局线性与局部线性的分工}

到这里，本单元的两条线索合流。前三篇假设结构全局线性——子空间、低秩、可线性重构——换来显式映射、谱隙诊断与精确的误差证书（Eckart--Young--Mirsky）。本篇假设结构只是局部线性、全局弯曲，换来展开弯曲结构的能力，代价是超参数敏感、噪声下脆弱、没有显式映射，也没有全局保证。

选择工具之前先问数据：有没有理由认为观测由远少于维数的自由度、经非线性映射生成？生成机制的知识、不同尺度下邻域关系的稳定性，都是证据。若全局线性已经足够，不必为用不上的展开能力支付邻接图的脆弱性；若结构确实弯曲，也不要指望任何一张平面能把它铺开。
