\section{随机实验、样本空间与事件}

一个过程之所以被称为随机，不是因为它``没有原因''，而是因为在我们掌握的信息和建模尺度下，结果在发生前不能被唯一确定。抛硬币可能服从确定的力学规律，但如果初始姿态、角速度和空气扰动都未知，把结果当作随机对象建模，比求解完整动力系统更有用。

概率论的第一步不是给结果贴上数字，而是先回答：

\begin{quote}
一次观察究竟可能得到哪些完整结果？
\end{quote}

\subsection{样本点必须是一次完整结果}

随机实验是一个可以重复描述、但单次结果不预先确定的过程。所有可能的完整结果组成样本空间，记为

\[
\Omega.
\]
其中一个具体结果 $\omega\in\Omega$ 称为样本点。

例如连续掷两次硬币，可取

\[
\Omega=\{HH,HT,TH,TT\},
\]
这里 $HT$ 表示第一次正面、第二次反面。样本点必须包含我们关心的全部顺序信息。``恰有一个正面''不是样本点，因为它同时包含 $HT$ 和 $TH$ 两种完整结果。

相反，若实验只记录正面总数，也可以选

\[
\Omega'=\{0,1,2\}.
\]
这并非一定错误，但此时三个样本点通常不等可能。样本空间的选择会决定后面的概率怎样分配，因此不能为了元素少就随意压缩信息。

\subsection{事件是一组结果}

我们通常不问``结果恰好是 $\omega$ 的概率''，而问某种性质是否发生。例如：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  $A={\text{恰有一个正面}}=\{HT,TH\}$；
\item
  $B={\text{第一次为正面}}=\{HH,HT\}$；
\item
  $C={\text{至少一个正面}}=\{HH,HT,TH\}$。
\end{itemize}

事件就是样本空间的子集。实验结束后，若实际样本点 $\omega\in A$，便说事件 $A$ 发生。

一旦把事件看成集合，逻辑关系就变成集合运算：

\[
A\cap B
\]
表示 $A$ 与 $B$ 同时发生；

\[
A\cup B
\]
表示至少一个发生；

\[
A^c=\Omega\setminus A
\]
表示 $A$ 不发生。

互斥意味着

\[
A\cap B=\varnothing,
\]
即二者不可能同时发生。互斥只描述事件能否共同出现，与独立性完全不同；在``条件概率、Bayes 与独立性''一章会看到，两个概率非零的互斥事件一定不独立。

\subsection{同一个现实过程可以有不同样本空间}

掷一枚骰子直到第一次出现 $6$。若只关心等待次数，可取

\[
\Omega=\{1,2,3,\ldots\}.
\]
若还要记录此前出现的具体点数，样本点就应是

\[
\{(6),\ (1,6),\ (2,6),\ldots,\ (1,3,2,6),\ldots\}
\]
这样的有限序列。两种模型都合法，选择取决于问题需要保留什么信息。

这揭示概率建模的一个基本原则：

\begin{quote}
样本空间不是现实本身，而是现实经过问题目标筛选后的表示。
\end{quote}

表示过细会增加计算，表示过粗则可能让所问事件无法区分。比如只记录两次掷硬币的正面数后，便无法再表示``第一次是正面''这一事件。

\subsection{离散与连续样本空间}

有限或可数样本空间的点可以列举，例如骰子点数、等待次数。连续样本空间则包含不可数多个结果，例如灯泡寿命

\[
\Omega=[0,\infty)
\]
或平面上随机落点

\[
\Omega\subseteq\R^2.
\]
连续情形会带来一种初学者常见的认知冲突：每一个精确点的概率都可以是零，但整个区间的概率却是 $1$。这并不矛盾，因为概率公理只要求对可数个互斥事件可加，不能把不可数多个零概率点直接相加。这三条公理将在下一节正式给出，届时还会回到这一现象。

\subsection{先描述，再计算}

考虑``一个家庭有两个孩子，已知至少一个是女孩，两个都是女孩的概率是多少''。若假设出生性别独立且等可能，并区分长幼，则

\[
\Omega=\{BB,BG,GB,GG\}.
\]
已知事件为

\[
A=\{BG,GB,GG\},
\]
目标事件为 $\{GG\}$。把观察范围限制到 $A$ 之后，三个样本点仍等可能，其中只有 $GG$ 全是女孩，因此这个模型下答案是 $1/3$。这种``限制到已知事件再重新计数''的做法，正是后面条件概率要形式化的操作。

但若信息来自``随机遇到其中一个孩子，发现她是女孩''，观察机制已经不同，样本空间必须包含``遇到哪个孩子''。答案可能改变。题目中的一句自然语言并不会自动确定概率模型；观察怎样产生，也是实验的一部分。

下一节会给事件分配概率，并说明这种分配至少必须满足哪些一致性规则。

\subsubsection{自己补完}

从一副标准扑克牌中依次抽两张，不放回。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  若关心两张牌的具体身份，写出样本点的一般形式；
\item
  表示``至少一张是 A''、``两张同花色''、``第二张是红桃''三个事件；
\item
  若只把样本空间写成``同花色、不同花色''，哪一个问题会因此无法表示？
\end{enumerate}
