\section{概率公理与概率空间}

有了样本空间和事件，还需要给事件分配一个数，表示它在模型中的可能性。我们当然希望这个数介于 $0$ 与 $1$ 之间，也希望互不相容的情况合并时概率相加。但如果只列出一长串直觉规则，很难确保它们彼此一致。

Kolmogorov 的做法是只规定三条公理，其余常用公式都从中推出。

\subsection{概率空间的三个组成部分}

一个概率空间写作

\[
(\Omega,\mathcal F,P).
\]
\begin{itemize}
\tightlist
\item
  $\Omega$ 是样本空间；
\item
  $\mathcal F$ 是允许讨论的事件集合；
\item
  $P:\mathcal F\to[0,1]$ 给每个事件分配概率。
\end{itemize}

在有限样本空间中，通常可令 $\mathcal F=2^\Omega$，也就是把每个子集都当作事件。连续空间里不能无条件给所有子集定义与长度、面积相容的概率，因此只选择一个对补集和可数并封闭的集合族，称为 $\sigma$-代数。

初学时不必立刻掌握所有测度论细节，但要理解 $\mathcal F$ 的角色：它规定哪些问题在模型中具有可定义的概率。

\subsection{三条公理}

概率测度 $P$ 满足：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{非负性}

  \[
  P(A)\ge0.
  \]
\item
  \textbf{规范化}

  \[
  P(\Omega)=1.
  \]
\item
  \textbf{可数可加性}：若 $A_1,A_2,\ldots$ 两两互斥，则

  \[
  P\left(\bigcup_{i=1}^{\infty}A_i\right)
  =\sum_{i=1}^{\infty}P(A_i).
  \]
\end{enumerate}

第三条不只是有限加法写得更长。它让概率能稳定处理``等待时间最终为某个正整数''这类由无限多个互斥事件组成的问题——第一节``掷骰直到第一次出现 $6$''的等待次数正是这样的对象。

\subsection{常用规则怎样从公理出来}

先证明空事件概率为零。公理直接给出的只有可数可加性，所以把 $\Omega$ 写成无穷多个互斥事件的并：

\[
\Omega=\Omega\cup\varnothing\cup\varnothing\cup\cdots.
\]
由可数可加性，

\[
P(\Omega)=P(\Omega)+P(\varnothing)+P(\varnothing)+\cdots.
\]
左端等于 $1$，是有限数，因此右端级数收敛；每项都相同的非负级数要收敛，只能有

\[
P(\varnothing)=0.
\]
这也顺手补出有限可加性：把有限个互斥事件后面接上无穷多个空事件，就化为可数可加性。下面的几次分解用到的正是这一点。

接着，把 $\Omega$ 分成 $A$ 与 $A^c$：

\[
1=P(\Omega)=P(A)+P(A^c),
\]
故

\[
P(A^c)=1-P(A).
\]
若 $A\subseteq B$，可把 $B$ 拆成互斥并

\[
B=A\cup(B\setminus A),
\]
于是

\[
P(B)=P(A)+P(B\setminus A)\ge P(A).
\]
这给出单调性，也顺便说明 $P(A)\le 1$。

对不一定互斥的两个事件，若直接相加 $P(A)+P(B)$，交集会被数两遍，减回一次即可——这是直觉概括。严格地，用两次互斥分解：$A\cup B=A\cup(B\setminus A)$ 给出

\[
P(A\cup B)=P(A)+P(B\setminus A),
\]
而 $B=(A\cap B)\cup(B\setminus A)$ 给出 $P(B\setminus A)=P(B)-P(A\cap B)$。代入得到

\[
P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B).
\]
这就是容斥原理在概率中的最简单形式。

\subsection{为什么``至少一个''常从补事件算}

掷四次公平骰子，至少出现一次 $6$ 的概率是多少？

直接把``恰好一次、两次、三次、四次''相加当然可以，但补事件更自然：一次 $6$ 都没有。每次不出现 $6$ 的概率为 $5/6$，在独立假设下

\[
P(\text{无 }6)=\left(\frac56\right)^4.
\]
因此

\[
P(\text{至少一个 }6)
=1-\left(\frac56\right)^4.
\]
这里使用独立性计算乘积，独立性的精确定义将在下一章给出。现在先注意方法本身：``至少一个''通常对应一个很简单的补事件。

\subsection{概率为零不等于逻辑上不可能}

第一节已预告过这一现象：在 $[0,1]$ 上均匀选一个实数，任意单点 $x$ 的概率为零，因为长度为零；但实验一定会产生某个具体实数。空事件是绝不发生，单点只是概率为零，这两者在连续模型中不能混为一谈。

类似地，``概率为一''也不一定意味着没有例外。随机取 $X\in[0,1]$，取到无理数的概率为一：有理数只有可数个，每个单点概率为零，由可数可加性它们的总概率仍为零；但取到 $1/2$ 并非逻辑不可能。

概率论中``几乎必然''专门描述概率为一的事件，这会在本书后面``随机变量的多种收敛''一章中再次出现。

\subsection{连续性是可数可加性的后果}

若事件递增

\[
A_1\subseteq A_2\subseteq\cdots,
\]
则

\[
P\left(\bigcup_{n=1}^\infty A_n\right)
=\lim_{n\to\infty}P(A_n).
\]
直觉上，越来越大的事件逐步逼近它们的并集，概率也应随之逼近。严格证明把增量

\[
A_1,\ A_2\setminus A_1,\ A_3\setminus A_2,\ldots
\]
拆成互斥事件，再应用可数可加性：这些增量的并恰是 $\bigcup_n A_n$，而前 $n$ 个增量的概率之和逐项相消后等于 $P(A_n)$，令 $n\to\infty$ 即得上式。

这条连续性让我们能用有限近似处理无限事件，也是后续极限定理的基础。

\subsubsection{自己补完}

只使用三条公理和集合分解，证明：

\[
P(A\cup B\cup C)
=P(A)+P(B)+P(C)
-P(A\cap B)-P(A\cap C)-P(B\cap C)
+P(A\cap B\cap C).
\]
先画出三个集合的重叠区域，逐项检查每个区域最终被计数几次。
