\section{经典线性回归把系数估计接到抽样分布}
\label{sec:11-Mathematical-Statistics/08-Regression-and-ANOVA/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}最小二乘给出系数估计，误差模型才让我们讨论标准误、区间和检验。线性指参数进入条件均值的方式，不保证因果，也不自动保证同方差与独立误差。
\end{quote}

\subsection{拟合一条线之后，问题才刚开始}

设一个家庭记录每天空调运行时长 \(x_i\) 与用电量 \(y_i\)。最小二乘可以拟合

\[
y_i=\beta_0+\beta_1x_i+\varepsilon_i,
\]

但同一条拟合线至少引出三个不同问题：这批天数中哪条线残差最小；若重新观察相同条件的日子，斜率会波动多少；多开一小时空调是否真的造成斜率所表示的电量变化。第一问是几何和优化，第二问需要概率模型，第三问还需要排除气温、居住人数等混杂。回归公式本身不会把三者自动合并。

一般写成

\[
y=X\beta+\varepsilon,
\qquad X\in\R^{n\times p}.
\]

若 \(X\) 满列秩，最小二乘估计为

\[
\widehat\beta=(X^\trans X)^{-1}X^\trans y,
\qquad
\widehat y=X\widehat\beta,
\qquad
e=y-\widehat y.
\]

线性代数已经说明 \(e\perp\operatorname{Col}(X)\)。统计推断还要给 \(\varepsilon\) 一套重复抽样规律。

\subsection{Gaussian 误差把投影变成抽样分布}

在给定设计矩阵 \(X\) 的条件下，先采用经典模型

\[
\varepsilon\sim\mathcal N(0,\sigma^2I_n).
\]

于是

\[
\widehat\beta
=\beta+(X^\trans X)^{-1}X^\trans\varepsilon
\sim
\mathcal N\!\left(\beta,\sigma^2(X^\trans X)^{-1}\right).
\]

系数不确定性由两部分共同决定：噪声尺度 \(\sigma\)，以及设计矩阵的几何 \((X^\trans X)^{-1}\)。样本再多，若两列几乎共线，某些系数组合仍会很不稳定。

残差平方和

\[
\operatorname{RSS}=\norm{y-X\widehat\beta}_2^2
\]

损失了 \(p\) 个拟合自由度，因此无偏噪声方差估计为

\[
s^2=\frac{\operatorname{RSS}}{n-p}.
\]

对第 \(j\) 个系数，记 \(v_j=[(X^\trans X)^{-1}]_{jj}\)。检验 \(H_0:\beta_j=\beta_{j,0}\) 时，

\[
T=\frac{\widehat\beta_j-\beta_{j,0}}{s\sqrt{v_j}}
\sim t_{n-p}
\]

只在零假设和上述误差模型成立时具有这个精确分布。相应置信区间是估计值加减 \(t\) 分位数乘标准误。

\subsection{\texorpdfstring{\(R^2\)}{R²} 衡量样本内分解，不衡量真理比例}

模型含截距时，令

\[
\operatorname{TSS}=\sum_i(y_i-\bar y)^2,
\qquad
\operatorname{RSS}=\sum_i(y_i-\widehat y_i)^2.
\]

投影几何给出

\[
\operatorname{TSS}
=\underbrace{\sum_i(\widehat y_i-\bar y)^2}_{\operatorname{ESS}}
+\operatorname{RSS},
\qquad
R^2=1-\frac{\operatorname{RSS}}{\operatorname{TSS}}.
\]

\(R^2\) 是当前样本、当前响应尺度和当前特征下的平方和比例。加入变量不会使训练 \(R^2\) 下降，即使变量只是噪声；高 \(R^2\) 也不保证预测能迁移、残差满足模型或关系具有因果意义。调整 \(R^2\)、交叉验证和独立测试集分别修正不同问题，不能互相冒充。

\subsection{嵌套模型的 \texorpdfstring{\(F\)}{F} 检验比较新增方向}

设约束较多的模型有 \(p_0\) 个参数，完整模型有 \(p_1>p_0\) 个参数，残差平方和分别为 \(\operatorname{RSS}_0,\operatorname{RSS}_1\)。新增列扩大了可投影的子空间，所以 \(\operatorname{RSS}_1\leq\operatorname{RSS}_0\)。零假设认为新增方向的真实系数全为零，此时

\[
F=
\frac{(\operatorname{RSS}_0-\operatorname{RSS}_1)/(p_1-p_0)}
{\operatorname{RSS}_1/(n-p_1)}
\sim F_{p_1-p_0,n-p_1}.
\]

分子是每个新增参数带来的平均平方和下降，分母是完整模型中的噪声尺度。只有下降显著大于背景波动，才拒绝约束模型。单个系数检验是这一比较的特例，此时 \(F=T^2\)。

\subsection{哪些条件可以放松，哪些结论会随之改变}

零条件均值 \(\E[\varepsilon\mid X]=0\) 支撑系数无偏解释；同方差与不相关误差支撑普通标准误；Gaussian 假设给出小样本精确 \(t/F\) 分布。异方差时可使用稳健协方差估计，时间相关时需要相应相关结构或聚类标准误，但这些修正不能消除遗漏变量偏差。

若模型是在看过数据后筛选出来，普通区间和 \(p\) 值没有自动计入选择过程。若预测是目标，应把完整特征选择与调参放入交叉验证；若解释系数是目标，应预先说明模型、报告效应尺度与区间，并检查残差、影响点和合理替代规格。回归推断评价的是一整套建模程序，不只是最后一次矩阵求解。
