\section{ANOVA 用平方和分解比较多组均值}
\label{sec:11-Mathematical-Statistics/08-Regression-and-ANOVA/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}ANOVA 把总变异拆成组间差异与组内波动，再比较两者的相对大小。总体检验显著只说明并非所有组均值都相同，不会自动指出哪些组不同。
\end{quote}

\subsection{比较多组，不能靠反复做两两检验}

设想比较三种洗衣程序的平均耗电量。分别对每一对程序做 \(t\) 检验，会随着比较次数增加而放大``至少误报一次''的概率；而且它没有先回答更整体的问题：这些程序的总体均值是否有任何差别。

单因素 ANOVA 写成

\[
Y_{ij}=\mu+\alpha_i+\varepsilon_{ij},
\qquad i=1,\ldots,g,\quad j=1,\ldots,n_i,
\]

其中 \(\mu+\alpha_i\) 是第 \(i\) 组均值。为消除参数冗余，可以约束 \(\sum_i n_i\alpha_i=0\)，也可以选一组作基准；拟合值与检验结论不依赖这两种记账方式的选择。

零假设为

\[
H_0:\alpha_1=\cdots=\alpha_g=0,
\]

也就是所有组均值相同。

\subsection{总变异恰好拆成组间与组内}

记第 \(i\) 组均值为 \(\bar Y_i\)，总均值为 \(\bar Y\)。对每个观测，

\[
Y_{ij}-\bar Y
=(\bar Y_i-\bar Y)+(Y_{ij}-\bar Y_i).
\]

平方后求和，交叉项因每组残差和为零而消失，得到

\[
\underbrace{\sum_{i,j}(Y_{ij}-\bar Y)^2}_{\operatorname{SST}}
=
\underbrace{\sum_i n_i(\bar Y_i-\bar Y)^2}_{\operatorname{SSB}}
+
\underbrace{\sum_{i,j}(Y_{ij}-\bar Y_i)^2}_{\operatorname{SSW}}.
\]

这条结论来自正交投影的勾股分解：只含截距的模型投影到常数方向，加入组指示变量后投影到更大的列空间；两次残差平方和之差就是组间平方和。它有明确几何依据，无须当成经验口诀。

自由度也相应分解：

\[
n-1=(g-1)+(n-g).
\]

在各组独立、同方差且误差为 Gaussian 的模型下，零假设成立时

\[
F=
\frac{\operatorname{MSB}}{\operatorname{MSW}}
=
\frac{\operatorname{SSB}/(g-1)}{\operatorname{SSW}/(n-g)}
\sim F_{g-1,n-g}.
\]

若各组真实均值相同，组间与组内均方都在估计同一个 \(\sigma^2\)；组间均方异常大才构成反对 \(H_0\) 的证据。

\subsection{显著只说明至少一组不同}

拒绝总体零假设，并没有指出哪几组不同。事后查看全部两两差异又会回到多重比较问题；Tukey、Holm 或预先规定的 contrasts 分别对应不同的比较族与错误控制目标。应先定义真正关心的是所有两两差异、相对基准组，还是某个有科学含义的线性对比。

效应大小也不能由 \(p\) 值代替。可以报告

\[
\eta^2=\frac{\operatorname{SSB}}{\operatorname{SST}},
\]

但它仍依赖研究设计、组别范围和样本组成。样本足够大时，很小的实际差异也可能显著；样本很少时，重要差异又可能因功效不足而未显著。

\subsection{双因素设计把主效应与交互作用分开}

若同时改变洗衣程序与装载量，可写

\[
Y_{ijk}=\mu+\alpha_i+\beta_j+(\alpha\beta)_{ij}+\varepsilon_{ijk}.
\]

交互作用表示一个因素的效应随另一个因素水平而变。例如某程序只在满载时节电，那么只报告``程序平均节电多少''会掩盖结构。平衡设计中平方和分解最整齐；不平衡设计下，不同类型平方和对应不同条件比较，必须先说明比较的是哪个模型，而不能只抄软件表格。

\subsection{模型边界比 ANOVA 表更重要}

独立性通常来自抽样或随机分配设计，不能由残差图证明。同方差严重失效时可考虑 Welch ANOVA；重尾或异常值会让均值与平方和非常敏感；只想检验分布整体相同时，置换方法需要相应可交换性。重复测量、班级或家庭内数据还带有组内相关，不能把所有行当作独立样本。

ANOVA 的主要价值，是迫使分析者写出变异来自哪些层次、每个比较使用哪个误差项，以及结论能推广到哪些实验单位；一个 \(F\) 数字无法承载这些信息。把这些问题写清后，它才真正成为回归模型的一种结构化设计，不会沦为另一张公式表。
