\section{格在语义、约束与 Galois 连接中的角色}
\label{sec:04-Discrete-Mathematics/08-Rings-and-Lattices/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}Galois 连接让复杂具体世界与简单抽象世界之间的往返具有次序保证。固定点则把反复传播规则变成稳定语义。更粗的抽象通常更快却更不精确，保证可靠不等于保证精确。
\end{quote}

上一节把格建成代数对象：meet、join、分配律、补元、完整格与固定点。这一节问它有什么用。格的价值不在分类，而在一种反复出现的结构：两个领域各自带着自己的序，一对方向相反的映射在它们之间往返，往返的复合把每个领域``收缩''到一个稳定的核心。这就是 Galois 连接，它是抽象解释、概念分析与约束合并的共同骨架。

\subsection{Galois 连接：一对互逆方向的单调映射}

设 \((P,\le)\) 与 \((Q,\sqsubseteq)\) 是两个偏序集，映射 \(\alpha:P\to Q\)（抽象化）与 \(\gamma:Q\to P\)（具体化）满足

\[
\alpha(p)\sqsubseteq q
\quad\Longleftrightarrow\quad
p\le\gamma(q),
\]

则称 \((\alpha,\gamma)\) 是 Galois 连接。两个方向都不必可逆，但复合 \(\gamma\circ\alpha\) 一定是闭包算子：单调、幂等、膨胀（\(p\le\gamma(\alpha(p))\)）；\(\alpha\circ\gamma\) 是核对算子：单调、幂等、收缩。

最熟悉的例子在集合与性质之间：对象集合 \(A\subseteq U\) 映射到``\(A\) 中所有对象共有的性质集合''，性质集合 \(B\) 映射到``满足 \(B\) 中全部性质的对象集合''。这是形式概念分析的起点——概念就是闭包算子的不动点对：一组对象与它们恰好共有的那组性质。例如把三角形按``等边、等腰、直角''三条性质分类：等边三角形的集合对应``等边''性质，所有等腰三角形的集合对应``等腰''，而``等腰且直角''对应等腰直角三角形——闭包算子把``等边''推进到``等边且等腰''（等边必等腰），这是概念格中性质间的蕴含。

\subsection{抽象解释：在简化的格上算正确的近似}

程序分析要在执行前预测程序行为，精确状态空间太大或无限。Galois 连接给出系统办法：把具体状态格 \(P\)（所有可能的内存状态）抽象到简单格 \(Q\)（如每个变量的符号：正、负、零），在 \(Q\) 上计算，再解释回 \(P\)。

Galois 连接给出可靠近似的比较标准；若抽象转移函数还可靠地覆盖具体转移，那么在抽象格上算出的结果经具体化后会覆盖真实行为（soundness）。闭包的幂等性说明重复做同一次抽象不会继续改变结果，但整个程序分析仍需迭代转移函数直到固定点。符号格太粗时（``正减正''得``任意''），换区间格、八角格——更精细的抽象格，更贵但更准。这与``约束满足与传播''中的弧一致性是同一思想：每次传播把不可能的值从论域中删掉，删到不动点为止；论域按包含序构成格，传播规则是单调映射。

\subsection{分配性失败的警示：子空间格}

子空间按包含序构成格：meet 是交，join 是线性和。但它不分配：

\[
V\cap(W_1+W_2)\supsetneq(V\cap W_1)+(V\cap W_2)
\]

一般成立严格包含。取 \(\R^2\) 中三条不同的直线 \(V,W_1,W_2\)：左端是 \(V\)（非零），右端是零。

这不是技术细节。量子逻辑用子空间格代替布尔代数描述命题——``粒子穿过左缝或右缝''为真，不蕴含``穿过左缝''或``穿过右缝''有一个为真，正是分配律失败的直接后果。经典逻辑的布尔结构、量子命题的子空间结构、约束系统的幂集结构，是三种不同的格；把其中一个的推理规则（如排中律、分配律）搬进另一个，就会得到伪证明。格理论在这里的角色是提醒：逻辑规则不是普适的，它们依赖底层格的代数性质。

\subsection{回到固定点：抽象域上的迭代为何终止}

上一节的 Knaster--Tarski 定理在 Galois 连接下有了计算形态：抽象格有限高度（没有无限严格上升链）时，从底部开始、不断应用单调转移并取 join 的上升迭代会在有限步内稳定。常见符号格具有有限高度；区间格高度无限，但可用 widening（主动放大区间）强制终止——终止性证明与精度损失再次成为一对权衡，与数值分析中``步长与精度''、统计中``偏差与方差''同族。

\subsection{落点}

格论在本书中不追求自身完备，它提供三种可迁移的判断：一个合并运算是否真是 join（共同上界的最小者）；一对往返映射是否构成 Galois 连接（闭包与核对）；一套推理是否暗中假设了分配律或补元（子空间格警示）。形式概念分析、抽象解释、约束传播是这三个判断各自长出的一门应用；它们共同的骨架，就是上一节的 meet、join 与固定点。
