\section{把现实选择翻译成优化问题}

一家小工厂生产两种产品。产品 A 每件利润 3，产品 B 每件利润 5。两道工序每天分别只能使用 100 和 90 个工时；生产一件 A 需要 \((2,1)\) 个工时，生产一件 B 需要 \((1,3)\) 个工时。

管理者说：``请安排明天的产量，让利润尽可能高。''

这句话还不是一个数学问题。我们首先需要决定用什么数描述方案。令

\[
x_A=\text{产品 A 的产量},\qquad
x_B=\text{产品 B 的产量}.
\]

这两个量是\textbf{决策变量}。一旦选定它们，利润成为

\[
3x_A+5x_B,
\]

而资源限制成为

\[
2x_A+x_B\le 100,\qquad
x_A+3x_B\le 90.
\]

产量不能为负，所以还要写

\[
x_A\ge0,\qquad x_B\ge0.
\]

现在才得到一个完整模型：

\[
\begin{aligned}
\text{maximize}\quad &3x_A+5x_B\\
\text{subject to}\quad
&2x_A+x_B\le100,\\
&x_A+3x_B\le90,\\
&x_A,x_B\ge0.
\end{aligned}
\]

变量、目标和约束不是三个互不相关的栏目。变量决定我们能表达哪些选择；约束从所有选择中筛出允许的方案；目标只在这些方案之间建立``更好''的顺序。三者必须共同解释一个现实问题。

\subsection{可行域是所有允许方案的集合}

满足全部约束的点组成可行域 \(C\)。在二维例子中，每个线性不等式给出一个半平面，四个半平面的交形成一个多边形。目标函数的等值线

\[
3x_A+5x_B=c
\]

向利润增加的方向平移，最后接触可行域的地方就是最优解。

两个资源约束的边界相交于

\[
2x_A+x_B=100,\qquad x_A+3x_B=90,
\]

解得 \((x_A,x_B)=(42,16)\)，利润为 \(206\)。其余顶点 \((0,0)\)、\((50,0)\) 和 \((0,30)\) 的利润分别为 \(0,150,150\)。线性目标在多边形可行域上的最优点总能取在某个顶点，所以连续模型的最优方案确实是 \((42,16)\)。

这个简单例子也提醒我们：如果产量必须是整数，应显式加入

\[
x_A,x_B\in\Z.
\]

在本例中连续最优点碰巧是整数，但一般不会如此。一个看似细小的现实要求可能把连续的凸问题（凸性的严格定义见下一节）变成整数优化问题；不能因为求解器允许小数，就把半件机器当成可行方案。

\subsection{一般形式只是共同语言}

为了统一讨论，常把优化问题写成

\[
\begin{aligned}
\text{minimize}\quad & f_0(x)\\
\text{subject to}\quad
& f_i(x)\le0,\quad i=1,\ldots,m,\\
& h_j(x)=0,\quad j=1,\ldots,p.
\end{aligned}
\]

最大化效用 \(u(x)\) 可以改写成最小化 \(-u(x)\)，\(\ge\) 型约束可以乘以 \(-1\)。这种标准化方便理论和软件处理，但不能掩盖每个量的实际含义。写模型时仍应说明：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(x\) 的每个分量代表什么，单位是什么；
\item
  哪些量是决策，哪些量是已知数据；
\item
  目标值怎样解释，是否真的反映业务偏好；
\item
  每个约束来自物理限制、规则还是人为选择；
\item
  变量的定义域是否包含非负、整数、概率或矩阵结构。
\end{itemize}

若不同项的尺度相差十几个数量级，模型在数学上可能没有问题，数值求解却会变得困难。选择合适单位和缩放不是求解后的修补，而是建模的一部分。

\subsection{最优值与最优解不是同一件事}

设可行域为 \(C\)。最优值定义为

\[
p^\star=\inf_{x\in C}f_0(x).
\]

若存在 \(x^\star\in C\) 满足 \(f_0(x^\star)=p^\star\)，它才是最优解。使用下确界而不是直接写最小值，是因为最好的数值未必能被某个可行点取得。

例如，在开区间 \(x>0\) 上最小化 \(x\)。目标可以无限接近零，因此 \(p^\star=0\)；但 \(x=0\) 不可行，所以没有最优解。相比之下，在闭区间 \(x\ge0\) 上，同一个目标在 \(x^\star=0\) 处取得最小值。

一个基本的存在性保障来自极值定理：若 \(C\) 非空且紧（在 \(\R^n\) 中即闭且有界），\(f_0\) 在 \(C\) 上连续，那么最优值一定在某点取得。紧性不是必要条件，但它清楚说明了闭性、有限逃逸方向和连续性为何重要。

\subsection{求解前先分清四种状态}

优化问题不一定有一个等待我们发现的最优点。

\textbf{不可行}意味着没有任何点同时满足全部约束。例如 \(x\ge1\) 与 \(x\le0\) 同时出现。现实中这常表示需求互相冲突，而不是``算法不够好''。

\textbf{下方无界}意味着目标可以不断降低，没有有限最优值。例如在整个实线上最小化 \(-x\)。无界有时来自漏掉容量约束，有时确实反映模型允许无限获利。

\textbf{最优值有限但不取得}发生在前面的开集例子中。它与无界不同：答案有有限下界，只是可行域不包含极限点。

\textbf{存在最优解}才允许讨论怎样找到它以及是否唯一。求解器还可能报告数值精度不足、迭代上限或``不可行/无界无法区分''；这些状态都不应被重命名为``已经求得最优''。

\subsection{等价变形必须保存问题，而不只是公式}

把最大化 \(u\) 改成最小化 \(-u\) 会保存可行解和解的排序，因此是等价变形。但下面一些看似自然的操作未必等价：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  把硬约束移入目标并乘一个有限惩罚系数，可能允许轻微违规来换取更好目标；
\item
  对目标取非单调变换，可能改变方案排序；
\item
  对等式两边平方，可能引入符号不同的额外解；
\item
  删除``看起来不会激活''的约束，可能改变极端情形；
\item
  用经验平均代替最坏情形，会改变风险含义。
\end{itemize}

好的建模不是把现实压缩得越短越好，而是保留对决策真正重要的结构，并清楚说明做了哪些近似。

\subsection{建模后的第一轮核对}

在调用算法前，先做一轮不依赖求解器的核对通常最划算：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  为变量和每个约束写出单位，确认相加的量维度一致。
\item
  人工构造至少一个明显可行点，或解释为何可行性本身未知。
\item
  想象变量走向极端时，目标是否可能无界。
\item
  检查连续、整数、概率、正定等定义域是否被完整表达。
\item
  对低维简化版画出可行域和等值线。
\item
  求解后把候选解代回原始业务约束，而不只读取软件的状态标签。
\end{enumerate}

这些动作看似朴素，却能发现比更换优化算法更常见、更昂贵的错误。

\subsubsection{留给读者}

把``在有限预算下选择食物，使成本最低并满足热量、蛋白质下限''写成优化问题。完成公式后，再回答三个问题：若营养下限互相矛盾，求解器应报告什么？若允许购买任意小数份食物，这个假设现实吗？若某种食物价格误写成每克而其余价格是每份，数值结果可能表现出什么异常？
