\section{局部更好为何还不够}

设我们在一条起伏的山路上寻找最低点。站在某个小山谷底部时，向附近任何方向走都会升高；但翻过旁边的山脊，也许还有更深的谷地。只依靠邻域信息，我们最多知道自己处在局部低点，无法保证它是整片地形的最低处。

这就是一般优化的核心困难。对可行域 \(C\) 上的目标 \(f\)，若存在半径 \(r>0\)，使

\[
f(x^\star)\le f(x)
\quad
\text{对所有 }x\in C\cap B(x^\star,r)
\]

成立，那么 \(x^\star\) 是局部最优；这里 \(B(x^\star,r)\) 表示以 \(x^\star\) 为中心、\(r\) 为半径的开球。若同一不等式对所有 \(x\in C\) 成立，它才是全局最优。

算法通常只能获取局部信息：当前函数值、梯度、曲率或附近采样。非凸问题中，这些信息可能无法区分``整个世界的最低点''和``附近恰好不能下降的点''。

\subsection{梯度为零为什么远远不够}

对可微的一元函数，内部局部极小点必满足 \(f'(x)=0\)。但这是必要条件，不是一般的充分条件：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(f(x)=x^3\) 在 \(x=0\) 处导数为零，却既不是极小也不是极大；
\item
  \(f(x)=-x^2\) 在零点导数为零，但那里是最大值；
\item
  \(f(x)=(x^2-1)^2+0.2x\) 有多个山谷，其中一个局部极小点高于另一个。
\end{itemize}

高维中还会出现鞍点：某些方向向上、另一些方向向下。于是``算法的梯度已经很小''只说明找到一个近似驻点；若没有额外结构，它不自动提供全局最优证明。

约束又增加了一层细节。最优点可能位于边界，此时梯度无需为零。例如在 \(x\ge1\) 上最小化 \(x^2\)，最优点是 \(x=1\)，导数为 \(2\)。真正的条件是：在所有可行方向上都不能一阶下降。后面的 KKT 条件会把这种边界几何写成可检验的代数关系。

\subsection{凸性改变了信息的力量}

凸优化的价值在于它消除了隐藏在远处的更深谷地；``函数看起来像碗''只是二维直观。

先假设可行域 \(C\) 是凸的，即任意两个可行点之间的整条线段仍然可行；再假设目标 \(f\) 在 \(C\) 上凸：

\[
f((1-t)x+ty)
\le
(1-t)f(x)+tf(y),
\qquad 0\le t\le1.
\]

若一个局部最优点 \(x^\star\) 不是全局最优，就存在可行点 \(y\) 使 \(f(y)<f(x^\star)\)。沿两点之间取一个非常靠近 \(x^\star\) 的点

\[
x_t=(1-t)x^\star+ty.
\]

凸集保证 \(x_t\) 可行，凸函数保证

\[
f(x_t)
\le(1-t)f(x^\star)+tf(y)
<f(x^\star).
\]

当 \(t\) 足够小时，\(x_t\) 又落在局部邻域内，这与 \(x^\star\) 的局部最优性矛盾。因此：

\begin{quote}
凸函数在凸可行域上的每个局部最优点都是全局最优点。
\end{quote}

这个短证明是凸优化整门课的发动机。凸性让沿线段得到的局部比较能够控制远处的所有候选点，这比图形整齐的外观更根本。

\subsection{凸并不等于答案自动存在或唯一}

凸性给出强有力的全局结构，但不能替代其他条件。

函数 \(f(x)=e^x\) 在整个实线上严格凸，却没有最小点；它的下确界为零，只在 \(x\to-\infty\) 时接近。这与上一节在开区间 \(x>0\) 上最小化 \(x\) 的例子同属``最优值有限但不取得''，只是逃逸方向从区间端点换成了无穷远。存在性仍要依赖可行域闭性、紧性、强制性（\(\norm{x}\to\infty\) 时 \(f(x)\to\infty\)）或其他条件。

凸函数也可能有整片最优解。例如在区间 \([-1,1]\) 上令 \(f(x)=0\)，每一点都是最优。严格凸能保证``若最优解存在，则至多一个''：两个不同最优点的中点仍然可行，而严格凸使中点的目标值严格低于二者的共同值，与最优性矛盾。但严格凸本身仍不保证存在。

强凸将在后文进一步给出定量曲率：离开最优点一定要付出至少二次增长的目标代价。它不仅带来唯一性，也会影响算法收敛速度和解对扰动的稳定程度。

\subsection{``找到答案''与``认证答案''是两件事}

对非凸问题，多次从不同初值运行并得到同一个点，会增加经验信心，却不是全局证明。对凸问题，我们可以使用一阶最优性、KKT 条件和原始---对偶间隙建立证书：一个候选点不仅看起来好，还能由数学下界证明没有其他可行点明显更好。

这也解释了为什么凸优化在工程中格外重要。它未必描述所有现实，但一旦模型保持凸性，就通常同时获得：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  可理解的全局最优性条件；
\item
  对偶下界与灵敏度解释；
\item
  对初值较不敏感的成熟算法；
\item
  可以报告的可行性残差和最优性证书。
\end{itemize}

这些性质比``求解很快''更根本。一个快速返回但无法解释所到之处的算法，与一个能够说明误差和最优性间隙的算法，提供的是不同等级的知识。

\subsection{下一步真正需要定义什么}

上面的证明依赖两种凸性：可行域的凸性和目标函数的凸性。下一单元先研究集合，回答哪些约束在混合两个可行方案后仍保持可行；再研究函数，回答为什么弦、切平面和曲率能够给出全局不等式。

第一次阅读时不必立即掌握所有凸性判别法。先保留这个核心图景即可：如果远处真有一个更优点，那么朝它走一小步也应当立刻改善；凸问题不允许``必须先爬坡，才能到达更深谷底''的情形。

