\section{自由能把配分函数变成热力学量}
\label{sec:13-Machine-Learning/13-Statistical-Physics-and-Free-Energy/01}

能量模型的配分函数 \(Z=\sum_x e^{-E(x)}\) 难以计算，但统计物理发现：\(Z\) 的对数（自由能）比 \(Z\) 本身更有用。它编码系统的平衡态、相变位置，以及所有热力学量的生成函数。

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}配分函数把所有微观状态压进一个全局归一化常数，自由能则把这个指数规模的求和变成可比较、可求导、可做变分近似的量。变分上界的误差恰是 \(\KL(q\|p)\)，但近似自由能准确并不保证所有导数和动力学都同样准确。
\end{quote}

\subsection{自由能的定义与变分原理}

设系统的微观状态为 \(x\)，能量为 \(E(x)\)，逆温为 \(\beta=1/(k_BT)\)。一般温度下，配分函数、物理 Helmholtz 自由能与无量纲自由能分别为

\[
Z(\beta)=\sum_x e^{-\beta E(x)},
\qquad
F_{\mathrm H}=-\frac1\beta\log Z,
\qquad
\mathcal F=\beta F_{\mathrm H}=-\log Z.
\]

以下变分推导采用 \(\beta=1\) 的无量纲约定，并把 \(\mathcal F\) 简写为 \(F\)。恢复一般 \(\beta\) 时，只需把能量项换成 \(\beta E\)。

自由能的核心性质是变分原理：对任意分布 \(q(x)\)，定义泛函

\[
F[q]=\E_q[E]-H(q)=\sum_x q(x)E(x)+\sum_x q(x)\log q(x),
\]

其中 \(H(q)=-\sum_x q\log q\) 是熵。则真实平衡分布 \(p(x)=e^{-E(x)}/Z\) 是 \(F[q]\) 的唯一极小点，且

\[
F[p]=F=-\log Z.
\]

证明只有一行：把 \(F[q]\) 改写为

\[
F[q]=\sum_x q(x)\log\frac{q(x)}{p(x)}-\log Z
=\KL(q\|p)-\log Z,
\]

由 KL 非负，\(F[q]\ge-\log Z\)，等号当且仅当 \(q=p\)。自由能因此是``能量减熵''的最小值——平衡态在能量低与熵高之间取得平衡。

这个变分原理是统计物理与信息论的交汇点：它把平衡态表述为优化问题，而 KL 散度恰好衡量近似分布与平衡分布的距离。移除能量项、只保留给定支持与约束时，极小化自由能退化为最大化熵；变分推断则把同一结构用于贝叶斯后验。

\subsection{自由能的导数给出热力学量}

自由能不只是标量，还是热力学量的生成函数。恢复一般温度，并设能量写成 \(E_h=E_0-hM\)，则

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  内能：\(\langle E\rangle=\partial(\beta F_{\mathrm H})/\partial\beta=-\partial\log Z/\partial\beta\)；
\item
  熵：\(S=-\partial F_{\mathrm H}/\partial T\)；
\item
  磁化：\(\langle M\rangle=-\partial F_{\mathrm H}/\partial h\)；
\item
  比热：\(C=\partial\langle E\rangle/\partial T\)。
\end{itemize}

这些关系把``计算 \(Z\)''转化为``计算 \(F\) 的导数''，而后者常更容易通过解析或近似方法处理。若 \(F\) 在某点解析失败（导数发散或不连续），对应的就是相变——自由能的奇异性标记宏观行为的突变。

统计物理中的许多工作就是近似计算 \(F\)：微扰展开、平均场、重整化群、Monte Carlo。近似 \(F\) 的质量决定热力学量的质量，这与机器学习中近似 \(\log Z\) 或 \(\log p(x)\) 的逻辑完全一致。

\subsection{与机器学习的连接}

能量模型的对数似然为

\[
\log p_\theta(x)=-E_\theta(x)-\log Z(\theta),
\]

其中 \(\log Z(\theta)=-F(\theta)\)。训练时的梯度

\[
\nabla_\theta\log p_\theta(x)
=-\nabla_\theta E_\theta(x)+\E_{p_\theta}[\nabla_\theta E_\theta(X)]
\]

中的第二项是``负相''，需要模型分布下的期望——这正是自由能的导数。统计物理中的平均场、Monte Carlo、对比散度，都是近似这个期望的方法。

变分推断中的 ELBO 与自由能变分原理同构：ELBO 是 \(-F[q]\) 在 \(q\) 上的最大化，其中 \(q\) 是近似后验，\(F[q]\) 是能量（负对数联合似然）减熵。平均场变分推断正是统计物理中平均场近似在贝叶斯后验上的直接翻译。

\subsection{自由能不是万能的}

自由能编码平衡态，但不直接给出动力学（系统怎样趋向平衡）。非平衡统计需要主方程、Fokker--Planck 方程或 Langevin 动力学，超出本单元范围。

自由能的奇异性标记相变，但奇异性本身不说明相变的性质（一级还是连续、临界指数是什么）。这些需要更细致的分析，如关联函数、序参量、标度律。

最后，自由能是平衡态概念。深度学习中的许多现象（如训练动力学、泛化）涉及非平衡过程，统计物理的类比需要谨慎——``神经网络像玻璃''是隐喻，不是定理。

下一节看平均场近似怎样把多体问题简化为单体自洽方程，以及它在什么情况下给出精确答案。
