\section{平均场近似用独立性换可计算性}

多体系统的困难在于变量间的相互作用：每个自旋受所有其他自旋影响，联合分布无法分解。平均场近似把每个变量感受到的``他人影响''替换为一个等效的平均场，从而把多体问题简化为单体自洽问题。

\subsection{Curie--Weiss 模型：可解的平均场例子}

考虑 $N$ 个 Ising 自旋 $s_i\in\{-1,+1\}$，相互作用为全连接（每个自旋与其他所有自旋耦合）：

\[
E(s)=-\frac{J}{2N}\sum_{i,j}s_is_j-h\sum_i s_i.
\]

这是 Curie--Weiss 模型，铁磁体的最简版本。定义磁化 $m=\frac1N\sum_i s_i$，则能量可重写为

\[
E=-\frac{JN}{2}m^2-hNm.
\]

配分函数可以精确计算（通过 Hubbard--Stratonovich 变换或直接求和），在 $N\to\infty$ 时自由能密度为

\[
f(m)=-\frac J2m^2-hm+\frac{1+m}{2}\log\frac{1+m}{2}+\frac{1-m}{2}\log\frac{1-m}{2}.
\]

极小化 $f(m)$ 给出自洽方程

\[
m=\tanh(Jm+h).
\]

这就是平均场方程：每个自旋感受到的``他人影响''被替换为平均磁化 $m$ 产生的等效场 $Jm+h$。

$h=0$ 时，方程 $m=\tanh(Jm)$ 在 $J\le1$ 时只有解 $m=0$（顺磁相），在 $J>1$ 时出现两个对称非零解 $\pm m^*$（铁磁相）。$J=1$ 是临界点，自由能在该点从单峰变为双峰——这是连续相变，磁化连续地从零生长。

\subsection{平均场近似的变分推导}

平均场不是凭空猜测，而是变分原理在特定分布族上的应用。在自由能变分原理中，限制近似分布为独立分布：

\[
q(s)=\prod_i q_i(s_i),
\qquad q_i(s_i)=\frac{1+m_i s_i}{2},
\]

其中 $m_i=\langle s_i\rangle_{q_i}$。把这个形式代入 $F[q]$，对 $m_i$ 极小化，得到的自洽方程正是平均场方程。

这个推导揭示了平均场的本质：它是在独立分布族上的变分最优。若真实平衡分布确实接近独立（弱耦合或高温），平均场精确；若相互作用强或接近临界点，平均场会低估涨落，给出错误的临界行为。

Curie--Weiss 模型在全连接极限下（$N\to\infty$）平均场精确，因为每个自旋与无穷多其他自旋相互作用，相对涨落按 $1/\sqrt N$ 消失。有限维 Ising 模型（如二维方格）中，平均场只在高温定性正确，临界点附近失效。

\subsection{平均场在机器学习中的对应}

变分推断中的平均场近似（mean-field VI）是同一思想：用后验的独立分解

\[
q(z)=\prod_i q_i(z_i)
\]

近似真实后验，极小化 KL 散度（或最大化 ELBO）。得到的坐标上升更新

\[
q_i^*(z_i)\propto\exp\bigl(\E_{q_{-i}}[\log p(x,z)]\bigr)
\]

与统计物理中的自洽方程完全同构：每个变量在给定其他变量的平均场下更新。

受限玻尔兹曼机（RBM）的训练也使用平均场：给定可见层后隐层的后验是独立的（RBM 的二分图结构），但参数学习中的``负相''需要模型分布，平均场可以用来近似它。持续对比散度（PCD）用短 MCMC 链代替，平均场用独立分布代替，两者都是近似负相的方法。

\subsection{平均场何时失效}

平均场在以下情况下给出错误结论：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{临界点附近}：涨落发散，独立假设崩溃。Curie--Weiss 的平均场给出正确的临界温度，但错误的临界指数（平均场给出 $\beta=1/2$，二维 Ising 的真实值是 $1/8$）。
\item
  \textbf{强关联}：若真实后验有强相关或多峰，独立近似会低估不确定性或漏掉模式（``变分推断把后验近似变成优化''中讨论过 mode-seeking）。
\item
  \textbf{阻挫系统}：相互作用冲突（如自旋玻璃）时，平均场的自洽方程可能有多个解，且解的稳定性需要额外分析。
\end{itemize}

这些失效模式在变分推断中同样出现：临界点附近的后验往往复杂多峰，平均场 VI 会低估方差；强相关的潜变量模型中，独立近似会漏掉结构。

平均场的价值在于它是第一个、最简单的非平凡近似，且在某些极限（全连接、高温）下精确。理解它的成功与失效，就是理解变分推断和能量模型近似的边界。

\subsection{落点}

自由能把平衡态写成变分问题，平均场把变分问题限制到独立分布族。Curie--Weiss 模型给出可解的完整例子，展示了相变怎样从微观规则涌现。下一节看相变与涨落怎样让平均场在临界点附近失效，以及这与深度学习中某些现象的类比。
