\section{相变与涨落：平均场在临界点附近失效}
\label{sec:13-Machine-Learning/13-Statistical-Physics-and-Free-Energy/03}

平均场在 Curie--Weiss 这类全连接模型的热力学极限中是精确的，包括其 \(1/2\) 临界指数；问题出在把同一预测搬到低维短程系统。临界点附近，长程关联使局部涨落不再能被独立分布吸收，二维与三维 Ising 的临界指数因此不同于平均场值。

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}平均场失效的关键信号不是“耦合看起来很强”，而是被忽略的相关与涨落跨越越来越大的尺度。临界现象需要关联长度、响应与有限尺寸标度来定义。把机器学习中的峰值或不稳定性称作“相变”，必须另行证明这些结构确实存在。
\end{quote}

\subsection{临界现象：序参量与关联长度}

相变的特征是序参量（order parameter）的行为。Curie--Weiss 的磁化 \(m\) 是序参量：\(J<1\) 时为零，\(J>1\) 时非零。在临界温度 \(J_c=1\) 附近，平均场给出

\[
m\sim(J-J_c)^{1/2},
\qquad J\to J_c^+.
\]

指数 \(1/2\) 称为临界指数 \(\beta\)。平均场预言它是普适的——与模型细节无关，只要相变是连续的。

但精确解（二维 Ising 的 Onsager 解）给出 \(\beta=1/8\)，三维数值结果给出 \(\beta\approx0.326\)。平均场的 \(1/2\) 只在四维以上（上临界维数）才正确。失败的原因是涨落：临界点附近，关联长度 \(\xi\)（涨落相关的典型距离）发散，自旋在越来越大的尺度上协同涨落，不能被``平均场''独立处理。

关联长度发散的另一个后果是临界慢化：弛豫时间随 \(\xi\) 增长，系统趋向平衡的时间在临界点发散。Monte Carlo 模拟在临界点附近需要特别设计的算法（如 cluster 算法），否则收敛极慢。

\subsection{涨落--响应关系}

统计物理中的涨落--响应定理（fluctuation--response theorem）说：磁化率 \(\chi\)（磁化对外场的响应）正比于磁化的涨落：

\[
\chi=\beta N\bigl(\langle m^2\rangle-\langle m\rangle^2\bigr).
\]

临界点附近 \(\chi\) 发散，意味着涨落发散。平均场忽略了这些涨落，把每个自旋视为感受平均场，因此低估了响应和涨落，给出错误的临界指数。

这与机器学习中的某些现象存在启发性类比：在插值阈值或双下降峰附近，模型的方差或敏感度也可能异常增大，忽略参数相关的近似可能表现不佳。但除非能明确建立概率系综、序参量、极限过程与标度律，这仍是类比，不是由涨落--响应定理直接推出的同一个物理相变。

\subsection{阻挫与自旋玻璃：多个平均场解}

Curie--Weiss 的相互作用全是铁磁的（\(J>0\)，促进平行）。若相互作用有正有负（阻挫），系统可能有许多局部最优，平均场自洽方程有多个解。

自旋玻璃是极端例子：随机相互作用下，自由能景观有指数多个局部极小，系统可能被困在任何一个中。平均场在这里给出多个解，但解的稳定性、物理意义需要额外分析（复本对称破缺、Parisi 解）。这与深度学习中的``损失景观有多个极小点''有表面相似，但数学结构不同：自旋玻璃的多个极小是平衡态的，深度学习的多个极小是训练动力学的。

\subsection{与深度学习的类比边界}

统计物理与深度学习的类比流行，但边界必须清楚：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{平衡 vs 非平衡}：统计物理处理平衡态（自由能极小），深度学习处理训练动力学（梯度下降轨迹）。能量模型是平衡态的，神经网络训练通常不是。
\item
  \textbf{热力学极限 vs 有限系统}：相变是 \(N\to\infty\) 的概念，深度学习中的``大网络''仍有限。有限系统的``相变''是平滑的 crossover，不是奇异性。
\item
  \textbf{真实相互作用 vs 人工结构}：自旋玻璃的阻挫来自随机耦合，神经网络的``阻挫''来自数据与架构，机制不同。
\end{itemize}

平均场近似在两类问题中共享同一个数学形式（独立分布的变分最优），但物理意义不同。统计物理中的平均场描述真实粒子，变分推断中的平均场描述计算近似。理解这个区别，才能判断什么时候类比有启发性，什么时候只是术语借用。

\subsection{落点}

相变是自由能的奇异性，涨落是平均场的边界。Curie--Weiss 给出可解的完整图景：平均场在高温和全连接极限下精确，在临界点附近失效，在阻挫系统中多解。这套图景为理解能量模型、变分推断、以及统计物理与深度学习的类比提供了严格基础——知道平均场什么时候是精确答案，什么时候只是第一步近似。
