\section{偏差、方差与均方误差}

估计量 \(\hat\theta\) 在重复抽样中会变化。评价它时至少要区分两个问题：平均而言是否瞄准真值，以及每次抽样会波动多大。

偏差定义为

\[
\operatorname{Bias}_\theta(\hat\theta) = \mathbb E_\theta[\hat\theta]-\theta.
\]
方差为

\[
\operatorname{Var}_\theta(\hat\theta).
\]

在平方误差损失下，均方误差

\[
\operatorname{MSE}_\theta(\hat\theta) = \mathbb E_\theta[(\hat\theta-\theta)^2]
\]
分解为

\[
\operatorname{MSE} = \operatorname{Var}(\hat\theta)
+\operatorname{Bias}(\hat\theta)^2.
\]
证明只需写

\[
\hat\theta-\theta = \bigl(\hat\theta-\mathbb E\hat\theta\bigr)
+\bigl(\mathbb E\hat\theta-\theta\bigr)
\]
并展开平方。交叉项期望为零：给定 \(\theta\) 时 \(\mathbb E\hat\theta-\theta\) 是常数，提出后剩下 \(\mathbb E[\hat\theta-\mathbb E\hat\theta]=0\)。

\subsection{无偏不等于更准确}

无偏估计量满足

\[
\mathbb E_\theta[\hat\theta]=\theta
\]

对所有参数成立。它消除了系统性中心偏移，却没有限制方差。一个无偏估计量可能波动巨大，MSE 反而高于稍有偏差但稳定的估计量。

设

\[
X_1,\ldots,X_n\sim N(\mu,\sigma^2),
\]

\(\sigma^2\) 已知，考虑收缩估计

\[
\hat\mu_a=a\bar X,
\qquad0\le a\le1.
\]

由 \(\mathbb E\bar X=\mu\) 与 \(\operatorname{Var}(\bar X)=\sigma^2/n\)，其偏差为

\[
(a-1)\mu,
\]

方差为

\[
\frac{a^2\sigma^2}{n},
\]

所以

\[
\operatorname{MSE}(\hat\mu_a) = (1-a)^2\mu^2
+\frac{a^2\sigma^2}{n}.
\]
对 \(a\) 求导令零，得最优收缩系数

\[
a^*=\frac{\mu^2}{\mu^2+\sigma^2/n},
\]

\(|\mu|\) 越小，收缩越强。适当 \(a<1\) 可以用一点偏差换取方差下降，尤其当 \(\mu\) 接近零时。但 \(a^*\) 依赖未知 \(\mu\)，只是 oracle 参照而非可用估计量；先验、层次模型、交叉验证或 minimax 原则会给出不同选择方式。

这正是正则化的统计本质之一：有意收缩，减少估计波动。

\subsection{一致性讨论样本量增长后的行为}

估计量序列 \(\hat\theta_n\) 若满足

\[
\hat\theta_n
\overset{P}{\longrightarrow}\theta,
\]

称为一致估计。即对任意 \(\varepsilon>0\)，

\[
\Pr_\theta
\bigl(
|\hat\theta_n-\theta|>\varepsilon
\bigr)
\to0.
\]

Bernoulli 样本均值由大数定律一致。

一致性与无偏性互不等价：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\bar X_n\) 加上 \(1/n\) 是有偏的，但偏差趋零且仍一致；
\item
  只用第一项 \(\hat\mu_n=X_1\) 估计正态均值，对所有 \(n\) 都无偏；但 \(\hat\mu_n-\mu\sim N(0,\sigma^2)\) 不随 \(n\) 收缩，偏离 \(\mu\) 超过任意 \(\varepsilon\) 的概率是固定的正数，因此不一致。
\end{itemize}

有限样本中，一致估计量仍可能很差；渐近结论没有给出``多大 \(n\) 已经足够''。反过来，一个有限样本 MSE 很好的规则也可能在某些增长方式下不一致。

\subsection{风险函数把损失写进评价}

更一般地，给定损失 \(L(\theta,a)\)，估计量 \(\delta(X)\) 的风险为

\[
R(\theta,\delta) = \mathbb E_\theta
\bigl[
L(\theta,\delta(X))
\bigr].
\]
平方损失产生 MSE；绝对误差更关注中位表现；非对称损失可表达低估与高估代价不同；预测任务应评价新样本上的预测损失。

一个估计量可能在某些 \(\theta\) 上更好、另一些上更差。若没有先验、参数范围或 minimax 等额外准则，往往不存在对所有参数、所有损失都最佳的单一规则。

\subsection{标准误是方差的估计，不是总误差}

估计量标准差

\[
\operatorname{SE}_\theta(\hat\theta) = \sqrt{\operatorname{Var}_\theta(\hat\theta)}
\]
通常依赖未知参数，需要从数据估计。它量化抽样波动，不包含偏差平方、模型错设和选择偏差。

报告``估计值 \(\pm\) 标准误''不能自动成为置信区间；还需要抽样分布形状或渐近近似。对偏斜、边界或选择后的估计，正态对称误差条可能严重误导。

\subsubsection{留给读者}

设 \(X_i\sim\operatorname{Bernoulli}(\theta)\)，记 \(S=\sum_iX_i\)，比较

\[
\hat\theta_1=\bar X,
\qquad
\hat\theta_2=\frac{S+1}{n+2}.
\]

分别求偏差、方差和 MSE。第二个估计量有偏，但在哪些 \(\theta\) 与 \(n\) 下可能具有更小 MSE？不要只比较偏差。（\(\hat\theta_2\) 并非凭空而来：MAP 一节将看到，它是均匀先验下的后验均值。）
