\section{联合、边缘与条件分布}

设 $X$ 是一天是否下雨，$Y$ 是道路是否拥堵。只知道

\[
P(X=\text{雨}),\qquad P(Y=\text{堵})
\]
无法判断拥堵是否主要发生在雨天。我们还需要每一对取值共同出现的概率。

\subsection{联合分布保留配对信息}

对离散变量，联合 PMF 为

\[
p_{X,Y}(x,y)=P(X=x,Y=y),
\]
满足

\[
p_{X,Y}(x,y)\ge0,\qquad
\sum_x\sum_y p_{X,Y}(x,y)=1.
\]
一个简单联合表可能是

\[
\begin{array}{c|cc|c}
&Y=0&Y=1&\text{行和}\\
\hline
X=0&0.4&0.1&0.5\\
X=1&0.2&0.3&0.5\\
\hline
\text{列和}&0.6&0.4&1
\end{array}
\]
表中每个格子描述一对取值，行和与列和则是各自单独分布。

连续变量若存在联合密度 $f_{X,Y}$，区域 $A\subseteq\R^2$ 的概率为

\[
P\bigl((X,Y)\in A\bigr)
=\iint_A f_{X,Y}(x,y)\,dx\,dy.
\]
密度必须非负，并在整个平面积分为一。重要的不只是公式，还包括支撑区域：若 $0<y<x<1$，积分边界必须体现三角形，而不能默认矩形。

\subsection{边缘化是把另一个变量忘掉}

离散时，

\[
p_X(x)=\sum_y p_{X,Y}(x,y).
\]
连续时，

\[
f_X(x)=\int_{-\infty}^{\infty}f_{X,Y}(x,y)\,dy.
\]
这叫边缘化。它汇总所有与 $X=x$ 相容的 $y$，相当于把二维概率沿一个方向投影。

在上表中，

\[
P(X=1)=0.2+0.3=0.5.
\]
一旦只保留行和与列和，格子内部怎样分配就无法恢复。许多不同联合分布拥有同样边缘分布。

\subsection{条件分布是归一化的切片}

对离散变量，只要 $p_Y(y)>0$，

\[
p_{X\mid Y}(x\mid y)
=\frac{p_{X,Y}(x,y)}{p_Y(y)}.
\]
在表中，

\[
P(X=1\mid Y=1)=\frac{0.3}{0.4}=0.75.
\]
我们固定 $Y=1$，取出对应一列，再让该列总和重新变为一。

连续时，在 $f_Y(y)>0$ 的位置定义

\[
f_{X\mid Y}(x\mid y)
=\frac{f_{X,Y}(x,y)}{f_Y(y)}.
\]
尽管 $P(Y=y)=0$，条件密度仍通过联合密度与边缘密度之比定义。它可以理解为越来越窄的 $Y$ 邻域条件概率的极限，但严格存在性需要正则条件概率框架。

\subsection{一个三角形支撑的例子}

设联合密度在区域

\[
0<y<x<1
\]
上为常数 $c$，其他地方为零。三角形面积为 $1/2$，所以规范化要求

\[
c\cdot\frac12=1,
\qquad c=2.
\]
对固定 $x\in(0,1)$，允许的 $y$ 范围是 $0<y<x$，因此

\[
f_X(x)=\int_0^x2\,dy=2x.
\]
对固定 $y\in(0,1)$，允许的 $x$ 范围是 $y<x<1$，所以

\[
f_Y(y)=\int_y^1 2\,dx=2(1-y).
\]
条件密度为

\[
f_{Y\mid X}(y\mid x)
=\frac{2}{2x}
=\frac1x,\qquad0<y<x.
\]
给定 $X=x$ 后，$Y$ 在 $(0,x)$ 上均匀。图形先于积分：若不画支撑区域，很容易把积分上下限写反。

\subsection{联合 CDF 的角色}

联合 CDF 定义为

\[
F_{X,Y}(x,y)=P(X\le x,Y\le y).
\]
它对混合或没有普通密度的分布仍然适用，并能唯一确定联合分布。但实际计算中，离散表格或联合密度通常更直观。

下一节会问：什么情况下联合分布恰好等于边缘分布的乘积？那正是随机变量独立的含义。

\subsubsection{自己补完}

联合密度为

\[
f_{X,Y}(x,y)=c(x+y),
\qquad0<x<1,\ 0<y<1,
\]
其余为零。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  求 $c$；
\item
  求 $f_X(x)$ 与 $f_Y(y)$；
\item
  求 $f_{X\mid Y}(x\mid y)$；
\item
  检查固定 $y$ 后条件密度是否积分为一。
\end{enumerate}
