\section{随机变量的独立与依赖}

事件独立要求联合概率等于边缘概率乘积。随机变量独立把这一要求扩展到它们所有可能取值区域：

\[
P(X\in A,Y\in B)
=P(X\in A)P(Y\in B)
\]
对所有合适集合 $A,B$ 都成立。

若存在联合 PMF 或密度，这等价于分解：

\[
p_{X,Y}(x,y)=p_X(x)p_Y(y)
\]
或

\[
f_{X,Y}(x,y)=f_X(x)f_Y(y)
\]
在相应意义下成立。

\subsection{为什么只检查一个事件不够}

若发现

\[
P(X>0,Y>0)=P(X>0)P(Y>0),
\]
只能说明这两个特定事件独立，不能推出随机变量独立。另一些阈值或集合仍可能暴露依赖。

在离散有限表格中，检查每个格子是否等于行和乘列和已经足够，因为任意事件都由格子相加得到。连续情形则通常检查联合密度能否在支撑上分解。

\subsection{支撑区域本身就可能否定独立}

上一节的联合密度支撑为

\[
0<y<x<1.
\]
边缘上 $(X,Y)$ 都可能取 $(0,1)$ 内的值，但某些组合如 $x=0.2,y=0.8$ 永不可能。因此联合支撑不是边缘支撑的笛卡尔乘积，二者不可能独立。

这是一个很快的几何判断：

\begin{quote}
独立变量的联合支撑通常应能写成各自支撑的乘积；若边界把 $(x,y)$ 绑在一起，往往已经存在依赖。
\end{quote}

``通常''之所以保留，是因为密度可能在乘积区域内部额外为零，仍需以概率意义精确判断。

\subsection{独立时条件分布不变}

若 $(X,Y)$ 独立，

\[
f_{X\mid Y}(x\mid y)
=\frac{f_X(x)f_Y(y)}{f_Y(y)}
=f_X(x).
\]
观察 $Y$ 不改变对 $X$ 的分布。这与事件独立的直觉完全一致。

反过来，若对几乎所有 $y$，条件分布 $f_{X\mid Y}(\cdot\mid y)$ 都等于同一个边缘分布 $f_X$，便可推出联合分解（把条件密度的定义两边同乘 $f_Y(y)$ 即得）。

\subsection{独立让函数也独立}

若 $X\perp Y$（记号 $\perp$ 表示相互独立），则对合适函数 $(g,h)$，

\[
g(X)\perp h(Y).
\]
因为 $g(X)$ 的事件只依赖 $X$，$h(Y)$ 的事件只依赖 $Y$。

在矩存在时，这进一步给出乘积期望的分解。以连续情形示范：联合密度分解后，二重积分随之分离，

\[
\begin{aligned}
\E[g(X)h(Y)]
&=\iint g(x)h(y)f_X(x)f_Y(y)\,dx\,dy\\
&=\int g(x)f_X(x)\,dx\cdot\int h(y)f_Y(y)\,dy\\
&=\E[g(X)]\E[h(Y)].
\end{aligned}
\]
协方差为零只是取 $g(X)=X,h(Y)=Y$ 的一个特例。随机变量独立要求对所有可测函数层面的组合都分解，远强于一个二阶矩条件。

\subsection{依赖不只是一条相关系数}

变量可以：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  线性正相关或负相关；
\item
  呈 U 形、周期或阈值型非线性依赖；
\item
  只在尾部一起出现极端值；
\item
  由共同隐藏变量产生混合依赖；
\item
  在总体独立、条件后依赖，或反之。
\end{itemize}

联合分布完整记录这些结构，相关系数只是其中一个投影。信息论中的互信息会提供更一般的依赖度量，但即使互信息也只是把结构压成一个数。

\subsection{从联合分布判断一个具体例子}

设 $X,Y\in\{0,1\}$，联合表为

\[
\begin{array}{c|cc}
&Y=0&Y=1\\
\hline
X=0&0.3&0.2\\
X=1&0.3&0.2
\end{array}
\]
行和都是 $0.5$，列和为 $0.6,0.4$。每个格子都等于对应行和乘列和，例如

\[
0.3=0.5\cdot0.6.
\]
所以 $(X,Y)$ 独立。

若把右下格从 $0.2$ 改为 $0.3$，为了总和仍为一必须同时改动其他格。不能只拿一个格子的变化谈依赖而忽略边缘也随之改变；判断始终要基于完整规范化表。

下一节研究 $S=X+Y$。即使 $(X,Y)$ 独立，求和后的分布也不是把两个密度逐点相乘，而要汇总所有满足 $x+y=s$ 的取值对，这会自然导出卷积。
