\section{随机变量之和与卷积}

两枚骰子的点数和为 $7$，可能来自

\[
(1,6),(2,5),\ldots,(6,1).
\]
因此求和的概率不能只看联合分布在某一个点的值，而要沿着直线 $x+y=s$ 汇总所有可能组合。

\subsection{离散卷积}

若 $S=X+Y$，则

\[
P(S=s)
=\sum_xP(X=x,Y=s-x).
\]
若 $X,Y$ 独立，

\[
p_S(s)
=\sum_x p_X(x)p_Y(s-x).
\]
右侧称为离散卷积，记作

\[
p_S=p_X*p_Y.
\]
独立性只用于把联合概率分解为边缘乘积；若变量依赖，第一条联合公式仍成立，第二条不能使用。

例如两个独立 Bernoulli($p$) 变量之和 $S$ 有

\[
\begin{aligned}
P(S=0)&=(1-p)^2,\\
P(S=1)&=2p(1-p),\\
P(S=2)&=p^2.
\end{aligned}
\]
中间的系数 $2$ 来自两条路径 $(1,0)$ 与 $(0,1)$。

\subsection{连续卷积}

若 $X,Y$ 独立且有密度，

\[
f_S(s)
=\int_{-\infty}^{\infty}
f_X(x)f_Y(s-x)\,dx.
\]
几何上，固定 $s$ 后沿直线 $y=s-x$ 穿过联合密度，汇总这条线上各可能分解。这个公式先作为离散情形的对应物接受下来；在``多维变量变换与 Jacobian''一节，它会作为变量变换加边缘化的结果被重新推出。

设 $(X,Y)$ 独立且都在 $(0,1)$ 上均匀。对 $0<s<1$，可行 $x$ 满足

\[
0<x<1,\qquad0<s-x<1,
\]
即 $0<x<s$，所以

\[
f_S(s)=\int_0^s1\,dx=s.
\]
对 $1\le s<2$，可行范围为 $s-1<x<1$，所以

\[
f_S(s)=\int_{s-1}^1 1\,dx=2-s.
\]
结果是三角形密度：

\[
f_S(s)=
\begin{cases}
s,&0<s<1,\\
2-s,&1\le s<2,\\
0,&\text{其他}.
\end{cases}
\]
积分上下限来自两个支撑区间的交集，而不是固定照抄 $-\infty,\infty$ 后就停止思考。

\subsection{差、线性组合与平均}

差 $D=X-Y$ 可以看成 $X+(-Y)$。若 $(X,Y)$ 独立，

\[
f_D(d)
=\int f_X(x)f_Y(x-d)\,dx.
\]
一般线性组合 $aX+bY$ 可用变量变换、特征函数或直接积分求分布。均值和方差则通常无需完整卷积：

\[
\E[X+Y]=\E[X]+\E[Y],
\]
\[
\operatorname{Var}(X+Y)
=\operatorname{Var}(X)+\operatorname{Var}(Y)
+2\operatorname{Cov}(X,Y).
\]
若问题只问前两阶矩，先卷积完整分布往往是多余工作。

\subsection{卷积为什么反复出现}

许多量都是独立贡献之和：总需求、总噪声、等待时间、计数、测量误差。卷积因此是概率分布的``加法规则''。

例如一次网络请求的总延迟可以拆成域名解析、网络传输、排队和数据库查询等阶段之和。若各阶段近似独立，它们的延迟分布可以逐次卷积；得到完整分布后，才能回答总延迟超过服务期限的概率，而各阶段平均耗时之和只能给出总平均。高负载时，各阶段往往同时受到拥塞影响，独立性便会失效：继续卷积边缘分布可能低估共同变慢造成的尾部风险，此时需要联合分布，或先给定系统负载再建模。

一些分布族在卷积下封闭：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  独立 Poisson 变量之和仍为 Poisson，参数相加；
\item
  同尺度的独立 Gamma 变量之和仍为 Gamma，形状参数相加；
\item
  独立 Gaussian 变量之和仍为 Gaussian，均值和方差按相应规则合并。
\end{itemize}

后面的生成函数、矩母函数与特征函数会把卷积变成普通乘法，从而更容易处理很多项之和。
