\section{随机向量与协方差矩阵}
\label{sec:05-Probability/05-Joint-Distributions/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}协方差矩阵告诉我们，数据云沿哪个方向伸得长、沿哪个方向挤得窄。但它只记录线性和二阶波动。两个变量即使协方差为零，也可能有很强的非线性关系。
\end{quote}

单个变量的方差只说清它自己波动多大；要知道两项资产会不会一起跌、数据沿哪个方向变化最强，得把变量放在一起看。把多个随机变量收集成列向量

\[
X=
\begin{bmatrix}
X_1\\
\vdots\\
X_d
\end{bmatrix}
\]
就得到随机向量。均值也变成向量

\[
\mu=\E[X],
\]
而各方向的共同波动由协方差矩阵描述：

以下讨论假设各分量具有有限二阶矩；否则某些均值、方差或协方差可能不存在，因而不能组成普通的有限协方差矩阵。

\[
\Sigma
=\Cov(X)
=\E[(X-\mu)(X-\mu)^{\trans}].
\]
\subsection{矩阵中的每个元素是什么}

第 \((i,j)\) 个元素为

\[
\Sigma_{ij}
=\Cov(X_i,X_j).
\]
对角线是各分量方差，非对角线是成对协方差。因此

\[
\Sigma=
\begin{bmatrix}
\Var(X_1)&\Cov(X_1,X_2)&\cdots\\
\Cov(X_2,X_1)&\Var(X_2)&\cdots\\
\vdots&\vdots&\ddots
\end{bmatrix}.
\]
协方差对称，所以 \(\Sigma^{\trans}=\Sigma\)。

但不是任意对称矩阵都能作为协方差矩阵。对任意向量 \(a\)，线性组合 \(a^{\trans}X\) 的方差为

\[
\Var(a^{\trans}X)
=\E\bigl[(a^{\trans}(X-\mu))^2\bigr]
=\E\bigl[a^{\trans}(X-\mu)(X-\mu)^{\trans}a\bigr]
=a^{\trans}\Sigma a\ge0,
\]
这里用到常数因子 \(a\) 可以提出期望；方差恒非负，因此协方差矩阵必须半正定。

\subsection{任意方向上的波动}

向量 \(a\) 选择了一个投影方向。标量

\[
a^{\trans}X
\]
是随机向量在该方向的线性组合，其方差

\[
a^{\trans}\Sigma a
\]
告诉我们分布沿该方向有多宽。

\(\Sigma\) 是实对称矩阵，必可作正交特征分解

\[
\Sigma=Q\Lambda Q^{\trans},
\]
特征向量给出互相正交的主方向，特征值给出这些方向上的方差。二维 Gaussian 的等密度椭圆、PCA 的主成分以及误差椭球都来自这套几何。

若某个特征值为零，说明存在非零方向 \(a\) 使

\[
a^{\trans}X
\]
几乎必然为常数，分布被限制在低维仿射子空间中。

\subsection{线性变换怎样改变均值与协方差}

令

\[
Y=AX+b.
\]
则

\[
\E[Y]=A\mu+b,
\]
\[
\Cov(Y)=A\Sigma A^{\trans}.
\]
第二条从

\[
Y-\E[Y]=A(X-\mu)
\]
直接推出。右侧必须是 \(A\Sigma A^{\trans}\)，不能只在一边乘 \(A\)，否则维度和对称性都不对。

例如两个资产收益组成 \(X\)，投资权重为 \(w\)，组合收益为

\[
R=w^{\trans}X.
\]
组合方差是

\[
\Var(R)=w^{\trans}\Sigma w.
\]
分散化能否降低风险取决于非对角协方差，而不只是每项资产自己的波动。

\subsection{白化与标准化的区别}

逐分量标准化只把每个变量方差变为一：

\[
Z_i=\frac{X_i-\mu_i}{\sigma_i}.
\]
变量之间仍可能相关。白化则寻找线性变换 \(W\)，使

\[
\Cov(W(X-\mu))=I.
\]
若 \(\Sigma\) 正定，可取

\[
W=\Sigma^{-1/2}.
\]
白化消除二阶线性相关，却一般不制造独立；若原向量联合 Gaussian，线性变换后的向量仍联合 Gaussian，此时单位协方差才进一步推出各分量独立。这与\hyperref[sec:05-Probability/05-Joint-Distributions/02]{``随机变量的独立与依赖''}一节的结论一致：协方差层面的条件远弱于独立。

\subsection{协方差矩阵仍只是二阶摘要}

两个多维分布可以拥有同样 \(\mu,\Sigma\)，形状却完全不同：一个椭圆单峰，另一个可能是多峰或环形。协方差矩阵适合描述线性尺度和方向，但不能替代联合分布。

下一节会研究一般非线性坐标变换。线性变换只需更新矩与协方差；要得到完整密度，则必须用 Jacobian 补偿局部体积变化。
