\section{多维变量变换与 Jacobian}

一维变量变换中，导数补偿区间长度的伸缩。多维中，坐标变换会拉伸面积或体积，Jacobian 行列式正是局部体积缩放因子。

设随机向量 $X\in\R^d$，定义

\[
Y=g(X).
\]
若 $g$ 在考虑区域上一一可逆且足够光滑，逆变换记为

\[
x=h(y)=g^{-1}(y),
\]
则密度变换公式为

\[
f_Y(y)
=f_X(h(y))
\left|\det\frac{\partial h}{\partial y}\right|.
\]
\subsection{为什么出现行列式}

在 $y$ 附近取一个很小体积元 $dy$。逆变换把它映回 $x$ 空间，体积近似为

\[
dx\approx
\left|\det\frac{\partial h}{\partial y}\right| dy.
\]
概率守恒要求

\[
f_Y(y)\,dy\approx f_X(x)\,dx,
\]
代入就得到公式。这一段是直觉论证：体积缩放关系来自光滑映射的一阶近似，严格结论即重积分的变量替换定理。

绝对值保证密度非负；行列式为零意味着变换在该处压扁维度，普通可逆公式失效。

\subsection{和与差的变换}

令

\[
U=X+Y,\qquad V=X.
\]
逆变换为

\[
X=V,\qquad Y=U-V.
\]
Jacobian 矩阵（逆变换各偏导组成的矩阵）

\[
\frac{\partial(x,y)}{\partial(u,v)} = \begin{bmatrix}
0&1\\
1&-1
\end{bmatrix}
\]
的行列式绝对值为一，因此

\[
f_{U,V}(u,v)
=f_{X,Y}(v,u-v).
\]
对 $v$ 边缘化：

\[
f_U(u)=\int f_{X,Y}(v,u-v)\,dv.
\]
若 $X,Y$ 独立，便得到卷积

\[
f_U(u)=\int f_X(v)f_Y(u-v)\,dv.
\]
所以卷积来自``先把坐标换成和与一个原变量，再边缘化''，有明确的变量变换来源。这正是``随机变量之和与卷积''一节中沿直线 $x+y=s$ 汇总得到的同一公式。

\subsection{笛卡尔坐标到极坐标}

令

\[
X=R\cos\Theta,\qquad
Y=R\sin\Theta,
\]
其中 $R\ge0$。从 $(r,\theta)$ 到 $(x,y)$ 的 Jacobian 行列式为

\[
\left|
\det
\begin{bmatrix}
\cos\theta&-r\sin\theta\\
\sin\theta&r\cos\theta
\end{bmatrix}
\right|
=r.
\]
因此

\[
f_{R,\Theta}(r,\theta)
=f_{X,Y}(r\cos\theta,r\sin\theta)\cdot r.
\]
额外的 $r$ 有明确几何意义：半径越大，同样的角度宽度扫过的弧长越长，环带面积也越大。忘记这个因子，会把靠近原点和远离原点的区域错误地当成相同面积。

若 $X,Y$ 为独立标准 Gaussian，

\[
f_{X,Y}(x,y)
=\frac1{2\pi}e^{-(x^2+y^2)/2},
\]
则

\[
f_{R,\Theta}(r,\theta)
=\frac1{2\pi}e^{-r^2/2}r.
\]
它分解为角度均匀与半径密度，说明 $R,\Theta$ 独立，且

\[
f_R(r)=re^{-r^2/2},\qquad r\ge0.
\]

把 $X,Y$ 解释为标准化后的东西向、南北向定位误差，$R$ 就是平面定位距离。对上式积分可得 $P(R\le r)=1-e^{-r^2/2}$，所以落在半径一个坐标标准差之内的概率只有 $1-e^{-1/2}\approx0.393$，不能把一维 Gaussian 的``一个标准差''覆盖率直接搬到二维圆内。若两个方向方差不同或彼此相关，等密度线会变成倾斜椭圆，角度也不再均匀；此时仍可做坐标变换，但上述半径分布不再适用。

\subsection{多对一变换仍要汇总分支}

极坐标若允许所有实数 $r$ 或多个完整角周期，就不是一一映射。同一个点会被重复表示。使用公式前必须限定唯一表示区域，例如

\[
r\ge0,\qquad0\le\theta<2\pi.
\]
一般多对一变换要像一维平方变换一样，对所有逆像分支的密度贡献求和。Jacobian 公式不能替代对映射范围和支撑的分析。

\subsection{一个可靠的计算顺序}

处理多维变换时，按下面顺序通常最稳：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  写出正变换 $y=g(x)$；
\item
  解出逆变换 $x=h(y)$；
\item
  确定新变量的支撑区域；
\item
  计算逆 Jacobian 行列式绝对值；
\item
  代入联合密度；
\item
  用积分检查总概率是否为一；
\item
  如只需某个分量，再做边缘化。
\end{enumerate}

最常见的错误是遗漏支撑限制或使用非一一参数化，求导反而通常不是难点。

\subsubsection{自己补完}

设 $(X,Y)$ 独立且都服从 $\mathrm{Unif}(0,1)$，令

\[
U=X+Y,\qquad V=X-Y.
\]
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  求逆变换；
\item
  计算 Jacobian 行列式；
\item
  把原正方形 $0< x<1,0< y<1$ 转成 $(u,v)$ 平面中的区域；
\item
  写出联合密度 $f_{U,V}$；
\item
  对 $v$ 积分，重新得到 $U$ 的三角形密度，与``随机变量之和与卷积''一节的例子互相印证。
\end{enumerate}
