\section{再生核希尔伯特空间：把函数当成点}
\label{sec:13-Machine-Learning/09-Kernel-Methods-and-Gaussian-Processes/03}

上一节把核技巧当作替换规则使用：内积换成 \(k\)，算法照跑。但替换留下的理论问题并没有消失。\(k\) 背后的特征空间是什么？``在这个空间里做正则化''，惩罚的范数到底是什么范数？不回答这些，正则化只是口号，Cover 定理的容量警告也无从量化。本节把核的``家''——再生核希尔伯特空间（RKHS）——严格造出来，然后证明表示定理：在这个家里做``经验损失加范数惩罚''的优化，无穷维问题必然塌缩成 \(n\) 维问题。

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}RKHS 把函数值变成内积、把函数复杂度变成范数。表示定理再说明，训练损失看不见训练点张成空间之外的分量，正则项却会为它收费，所以最优解只需由训练点上的核函数展开。
\end{quote}

\subsection{用核函数本身张成一个空间}

给定输入集合 \(\mathcal{X}\) 与正定核 \(k\)（即任意有限点集的 Gram 矩阵半正定，见上一节的判据）。不假设任何外来的特征映射，直接用 \(k\) 自己造空间：对每个 \(x\in\mathcal{X}\)，把

\[
k(x,\cdot):\ t\mapsto k(x,t)
\]

看作一个函数，收集它们的所有有限线性组合

\[
\mathcal{H}_0
=\Bigl\{\,f(\cdot)=\sum_{i=1}^{m}\alpha_i\,k(x_i,\cdot):
\ m\in\N,\ \alpha_i\in\R,\ x_i\in\mathcal{X}\,\Bigr\}.
\]

\(\mathcal{H}_0\) 对加法与数乘封闭，是一个向量空间。它的元素是``以某些点为锚的核的叠加''——比如 RBF 核下，元素就是一堆以 \(x_i\) 为中心、高度与符号由 \(\alpha_i\) 决定的钟形曲线之和。下一步是给它内积。

\subsection{一个让核``再生''的内积}

对 \(f=\sum_{i=1}^{m}\alpha_i k(x_i,\cdot)\) 与 \(g=\sum_{j=1}^{m'}\beta_j k(z_j,\cdot)\)，定义

\[
\ip{f}{g}_{\mathcal{H}_0}
=\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{m'}\alpha_i\beta_j\,k(x_i,z_j).
\]

这个定义有一个直接后果。取 \(g=k(x,\cdot)\)（即 \(m'=1\)，\(\beta_1=1\)，\(z_1=x\)）：

\[
\ip{f}{k(x,\cdot)}_{\mathcal{H}_0}
=\sum_{i=1}^{m}\alpha_i\,k(x_i,x)
=f(x).
\]

这就是再生性质：与 \(k(x,\cdot)\) 做内积，等于在 \(x\) 处求值。函数 \(k(x,\cdot)\) 因此被称为 \(x\) 处的求值代表——它把``求值''这个操作变成了空间里的一个向量。

定义是否合法需要检查两点。第一，\(\ip{f}{g}\) 会不会依赖 \(f,g\) 的具体表示？同一个函数可能有多种锚点取法。把定义改写为

\[
\ip{f}{g}_{\mathcal{H}_0}
=\sum_{i=1}^{m}\alpha_i\,g(x_i)
=\sum_{j=1}^{m'}\beta_j\,f(z_j),
\]

第一个等号说明内积的值只依赖 \(g\) 这个函数本身（而非它的表示），第二个等号说明只依赖 \(f\) 本身，因此内积良定义。第二，它是否真是内积？双线性与对称由定义直接成立；半正定来自核的正定性：对 \(f=\sum_i\alpha_i k(x_i,\cdot)\)，

\[
\norm{f}_{\mathcal{H}_0}^{2}
=\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{m}\alpha_i\alpha_j\,k(x_i,x_j)
=\alpha^{\trans}K\alpha\ge0,
\]

其中 \(K\) 是点集 \(\{x_i\}\) 的 Gram 矩阵。还需排除``范数为零的非零函数''：由（半）内积的 Cauchy--Schwarz 不等式与再生性质，

\[
\abs{f(x)}
=\abs{\ip{f}{k(x,\cdot)}}
\le\norm{f}_{\mathcal{H}_0}\,\sqrt{k(x,x)},
\]

故 \(\norm{f}=0\) 蕴含 \(f\) 处处为零。内积的全部要求满足。

\subsection{完备化：把洞补上，得到 RKHS}

\(\mathcal{H}_0\) 一般不完备：内积下的 Cauchy 列可能收敛不到任何有限线性组合。标准做法是完备化——把所有 Cauchy 列的极限添进来，得到的 Hilbert 空间记为 \(\mathcal{H}_k\)，即 \(k\) 的再生核希尔伯特空间。完备化保持内积与再生性质：对任意 \(f\in\mathcal{H}_k\)，仍有

\[
f(x)=\ip{f}{k(x,\cdot)}_{\mathcal{H}_k}.
\]

严格地说，\(\mathcal{H}_k\) 中的元素最初是``Cauchy 列的等价类''，但再生性质保证每个等价类对应一个确定的逐点函数：若 \(\norm{f_m-f}\to0\)，则由上面的 Cauchy--Schwarz 估计，\(f_m(x)\to f(x)\) 对每个 \(x\) 成立；在 \(k(x,x)\) 有界的集合上，收敛还是一致的。RKHS 里的范数收敛因此蕴涵逐点收敛——这不是所有函数空间都有的性质。

对比最能说明问题。在 \(L^2\) 中，``函数在一点处的值''根本没有意义：改变一个点上的值不改变 \(L^2\) 中的元素，求值泛函 \(f\mapsto f(x)\) 无定义，更谈不上连续；一个 \(L^2\) 收敛的函数列可以在每个点上都震荡不收敛。RKHS 中，求值泛函不仅良定义，还是有界的：

\[
\abs{f(x)}\le\sqrt{k(x,x)}\,\norm{f}_{\mathcal{H}_k},
\]

其算子范数恰为 \(\sqrt{k(x,x)}\)。``把每个函数当成点、把求值当成内积''的全部含义就在这里：几何（内积、范数、正交）与分析（求值、逐点收敛）被焊在了一起。求值泛函连续，正是 RKHS 区别于一般 \(L^2\) 空间的关键。

\subsection{范数惩罚的是什么}

对有限张成的 \(f=\sum_i\alpha_i k(x_i,\cdot)\)，范数已由 Gram 矩阵给出：\(\norm{f}^{2}=\alpha^{\trans}K\alpha\)。但不能只看某组系数的大小来判断函数复杂度：当 Gram 矩阵奇异时，同一个函数甚至可能有多组系数表示。更稳妥的理解来自核积分算子的谱分解：在核的特征函数方向上，低特征值方向要实现同样幅度，通常需要付出更大的 RKHS 范数。核范数因此是``以 \(k\) 的几何为度量的复杂度''；对 RBF 这类平滑核，它确实强烈抑制快速起伏，但不同核的范数不能一概等同于普通导数惩罚。

一天只在早、中、晚看三次温度计，再补出整天的温度曲线时，``曲线应该多平滑''已经是一项假设。相关长度取得很大，会把相隔数小时的读数也视为强相关，开窗后短暂降温或做饭时的短暂升温可能被抹平；相关长度很小，又可能把温度计的一次抖动画成真实起伏。核范数惩罚所选核认为不自然的变化尺度，并不存在脱离核选择的唯一正确粗糙度。

空间污染浓度插值把同一选择推向更高风险。RBF 的相关长度较大（即 \(\gamma\) 较小）时，公路旁很窄的污染峰会具有很大的 RKHS 代价，容易被平滑掉；相关长度很小时，模型又可能把传感器噪声解释成真实起伏。\(\lambda\) 只是在\emph{已经选定的核几何内}限制范数，不能替代尺度选择。若决策关心是否越过局部安全阈值，仅用全区域平均预测误差选择核与 \(\lambda\) 也可能掩盖最需要保留的窄峰。

\subsection{表示定理：无穷维塌缩成 n 维}

现在可以证明全部核方法的理论支点。设训练数据 \((x_1,y_1),\dots,(x_n,y_n)\)，\(\lambda>0\)，经验损失 \(L\) 任意（只要求问题有极小值），考虑

\[
\min_{f\in\mathcal{H}_k}\ 
L\bigl(f(x_1),\dots,f(x_n)\bigr)
+\lambda\,\norm{f}_{\mathcal{H}_k}^{2}.
\]

这是一个无穷维优化问题：变量是整个函数。表示定理断言：任何极小解都可以写成

\[
f^{*}(\cdot)=\sum_{i=1}^{n}\alpha_i\,k(x_i,\cdot),
\]

即只由 \(n\) 个训练点的锚张成，自由度只有 \(n\) 个系数。

证明只需要正交分解。记 \(S=\operatorname{span}\{k(x_1,\cdot),\dots,k(x_n,\cdot)\}\)，它是有限维子空间，因此任何 \(f\in\mathcal{H}_k\) 可唯一分解为 \(f=f_{\parallel}+f_{\perp}\)，其中 \(f_{\parallel}\in S\)，\(f_{\perp}\perp S\)。对每个训练点，由再生性质与正交性，

\[
f(x_i)
=\ip{f}{k(x_i,\cdot)}
=\ip{f_{\parallel}}{k(x_i,\cdot)}+\ip{f_{\perp}}{k(x_i,\cdot)}
=f_{\parallel}(x_i)+0,
\]

因为 \(k(x_i,\cdot)\in S\) 而 \(f_{\perp}\) 与 \(S\) 正交。于是经验损失只看见 \(f_{\parallel}\)：

\[
L\bigl(f(x_1),\dots,f(x_n)\bigr)
=L\bigl(f_{\parallel}(x_1),\dots,f_{\parallel}(x_n)\bigr).
\]

而范数部分满足

\[
\norm{f}^{2}
=\norm{f_{\parallel}}^{2}+\norm{f_{\perp}}^{2}
\ge\norm{f_{\parallel}}^{2},
\]

且 \(f_{\perp}\ne0\) 时严格大于。也就是说：对任何候选 \(f\)，把它的垂直分量扔掉，损失不变、惩罚严格变小。极小解不可能携带任何垂直分量，必落在 \(S\) 中，即具有所述形式。

这个结论值得拆开咀嚼。第一，它只用到了 Hilbert 空间的正交投影结构与再生性质，与损失的形状无关——平方损失、hinge 损失、logistic 损失全部适用。这解释了为什么 SVM、核岭回归、核 logistic 回归共享同一个``由 \(n\) 个样本展开''的形态。第二，这是精确降维：无穷维问题的解恰好等于某个 \(n\) 维问题的解，并非近似。剩下的工作只是把目标函数用 Gram 矩阵写出来、解一个 \(n\) 变量的问题。第三，它与上一节 Ridge 回归 Gram 形式中``\(w=X^{\trans}\alpha\)''的观察是同一个现象：那里的张成空间由训练样本自身给出，这里由 \(k(x_i,\cdot)\) 给出，普通 Ridge 就是线性核的特例。

\subsection{家已经建好}

现在可以回答本节开头的问题：\(k\) 背后的空间是 \(\mathcal{H}_k\)，其中的函数是核的叠加及其极限；正则项 \(\lambda\norm{f}^{2}\) 惩罚的是这个空间几何意义下的不光滑程度；``在特征空间做线性模型''等价于``在 \(\mathcal{H}_k\) 中选函数''，而表示定理保证答案永远由 \(n\) 个锚点给出。下一节把这个定理用于平方损失，推出核岭回归的闭式解，并清点核方法的计算代价。
