\section{数学归纳法为何成立}

\subsection{无穷多个命题，为什么两步就够}

设 \(P(n)\) 是关于整数 \(n\ge n_0\) 的命题。数学归纳法的套路是两步：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  基例：证明 \(P(n_0)\) 成立；
\item
  归纳步：对任意 \(k\ge n_0\)，假设 \(P(k)\) 成立，然后推出 \(P(k+1)\) 也成立。
\end{enumerate}

有了基例 \(P(n_0)\)，再加上归纳步，就能推出 \(P(n_0+1)\)，接着是 \(P(n_0+2)\)，这样一路推下去就能覆盖所有后继。多米诺骨牌的比喻很形象，但得同时满足两点才准确：第一块真的倒了，而且每一块都真的能推倒下一块。光有骨牌间距合适却不去推第一块，什么也不会发生。

注意归纳假设不是在假设``对所有 n 都成立''。它只是暂时假设某个任意但固定的 k 成立，用它来证明从 k 到 k+1 的传递性。最终的全称结论，是基例加上这条对所有 k 都有效的传递规则共同给出来的。

\subsection{\texorpdfstring{一个完整例子：前 \(n\) 个奇数之和}{一个完整例子：前 n 个奇数之和}}

来猜一个公式：

\[
1+3+5+\cdots+(2n-1)=n^2,\qquad n\ge1.
\]

基例 \(n=1\)：左边是 1，右边也是 1，成立。

归纳步：假设对某个 \(k\ge1\)，有

\[
1+3+\cdots+(2k-1)=k^2.
\]

那加上下一项 \(2(k+1)-1=2k+1\) 之后：

\[
1+3+\cdots+(2k-1)+(2k+1)
=k^2+2k+1=(k+1)^2.
\]

正好就是 \(P(k+1)\) 的形式。所以命题对所有 \(n\ge1\) 都成立。

这道题的关键不是最后那个平方公式，而是把 \(k+1\) 的情形拆成了``已知的前 k 项''再加``新增加的一项''。归纳证明一般都得先找到相邻规模之间的结构关系。

\subsection{起点与步长必须匹配}

如果命题从 \(n=5\) 才开始成立，那基例就得查 \(P(5)\)；只证了 \(P(1)\) 是跨不过中间那段断层的。如果归纳步只能从 \(P(k)\) 推出 \(P(k+2)\)，那一个基例只能覆盖同奇偶的一条链，通常得补两个相邻的基例才行。

比如想证对所有 \(n\ge0\) 的性质，但递推步是 \(P(k)\to P(k+2)\)，那就得分别启动偶数链和奇数链。归纳法到底能覆盖哪些对象，是由起点和传递边共同决定的。

\subsection{一个会暴露错误的``所有马同色''证明}

有个经典的错误论证：任意 n 匹马颜色都相同。n=1 显然成立。假设任意 k 匹马都同色，那 k+1 匹马呢？去掉最后一匹，前 k 匹同色；去掉第一匹，后 k 匹同色；两组有重叠，所以所有马都同色。

问题出在 k=1 到 k=2 这一步：前一组和后一组各只有一匹马，根本没有重叠的马来传递颜色。也就是说归纳步并不是对所有 \(k\ge1\) 都成立的。这个例子提醒我们，别想当然写一句``显然有重叠''就完事了，最小规模的时候需要的结构到底存不存在，得检查一下。

\subsection{归纳能证明什么，不能发现什么}

归纳法很擅长验证一个已经写清楚的命题，但它一般不会告诉你这个命题是怎么来的。前 n 个奇数之和为什么猜是 \(n^2\)？可能是几何拼图拼出来的，可能是数值实验试出来的，也可能是解递推解出来的。发现和证明是两个阶段——例子帮你猜，归纳负责把猜想推广到全体自然数。

\subsection{参考来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT Mathematics for Computer Science 的 Induction 章节。
\end{itemize}
