\section{强归纳与良序原理}
\label{sec:01-Mathematical-Language/04-Induction-and-Recursion/02}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}强归纳允许证明第 \(n\) 项时使用所有更小情形，特别适合对象会拆成不同规模子对象的问题。它与普通归纳证明能力相同，只是组织假设的方式不同。
\end{quote}

\subsection{有时下一步不只依赖前一步}

普通归纳证 \(P(k+1)\) 的时候只用 \(P(k)\)。但有些整数的结构依赖的是远小于它的因子，递推关系也可能同时回看好几个历史状态。这时候就轮到强归纳出场了——证 \(P(k+1)\) 的时候，可以假设

\[
P(n_0),P(n_0+1),\ldots,P(k)
\]

全都成立。

看着好像``假设得更多''，但其实强归纳在逻辑上并不比普通归纳更强。两者能证明的自然数命题是完全一样的：把``从 \(P(n_0)\) 到 \(P(k)\) 都成立''打包成一个命题 \(Q(k)\)，对 \(Q\) 做普通归纳就能复现强归纳的每一步，能证的范围并没有因此扩大。强归纳只是把可用的历史信息都显式保留下来，写起来更贴合某些对象的生成方式而已。

\subsection{每个大于 1 的整数都可分解为素数乘积}

对 \(n\ge2\) 用强归纳来证。

基例 \(n=2\)：2 本身就是素数，当然成立。

假设从 2 到 k 的每个整数都能写成素数的乘积，来看 k+1：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  如果 k+1 是素数，那它自己就是素数乘积了；
\item
  如果 k+1 是合数，那就能写成 \(k+1=ab\)，其中 \(2\le a,b\le k\)。按强归纳假设，a 和 b 各自都能分解成素数乘积，把两个分解乘起来就行。
\end{itemize}

这里我们根本不知道因子 a、b 具体是多少，也不一定刚好等于 k，所以只假设 \(P(k)\) 就不太够用，得把所有更小的整数都假设上才行。

另外注意，这段证明只证了素因数分解的存在性，没说唯一性。唯一分解还得额外论证，不能从``能分解''直接升级成``唯一分解''。

\subsection{良序原理：若有反例，就有最小反例}

自然数的良序原理说的是：任何非空的自然数子集，都有最小元素。它提供了另一种证明思路。

还是拿素数分解举例。假设存在大于 1 的整数不能分解成素数乘积，令 n 是其中最小的那个。n 不能是素数（素数本身就是素数乘积），所以 \(n=ab\)，其中 \(2\le a,b<n\)。既然 n 是最小的反例，那比它小的 a、b 肯定都能分解，乘起来 n 也就能分解了——矛盾。

``最小反例''这种论证方式，其实跟强归纳是同一个机制的正反面：强归纳说所有更小的情形都对，所以当前情形也对；最小反例说，如果当前是最早出问题的，那它的组成部分都没问题，因此当前也不该出问题。

\subsection{为什么良序不是实数的普遍性质}

正实数集合就没有最小元素——随便给一个 \(x>0\)，x/2 比它还小而且还是正的。良序原理是针对自然数这种离散结构的，不能想当然就搬到实数上。

同理，说``取最小反例''之前，得确认反例集合非空，而且所在的顺序是良基的（不存在无限严格下降的链）。对整数的绝对值、有限对象的大小这类度量，有时候可以先把问题转化成自然数，再用良序原理。

\subsection{递推问题中的强归纳}

如果一个序列是这么定义的：

\[
a_n=a_{n-1}+a_{n-2}
\]

那证 \(a_n\) 的性质的时候，通常得用到前两项；更一般的递归算法可能会调用任意更小的输入。强归纳的假设正好就对应了``所有递归调用都返回正确结果''这件事。下一节会把这个思路推广到树、表达式这类不是整数的结构上。
