\section{递归定义与结构归纳}

\subsection{用已经造出的对象继续造新对象}

递归定义不会一次性把所有对象都列出来，它只规定两件事：最简单的对象长什么样，以及怎样从更小的对象构造出更大的对象。

比如阶乘可以这么定义：

\[
0!=1,\qquad(n+1)!=(n+1)n!.
\]

第一条给了停止点，第二条把新值归约到更小的下标。如果只写 \(n!=n(n-1)!\) 却不给基例，计算会没完没了地往后退；如果递归调用不往更小、更简单的对象上靠，那也保证不了定义最终会终止。

一个靠谱的递归定义得回答两个问题：每个合法对象是不是都能靠规则生成出来？生成过程给出的结果是不是一致且唯一的？对自然数的递归来说，``下标严格减小''加上基例，共同保证了良基性。

\subsection{递归程序与递归数学对象}

Fibonacci 数列是这么定义的：

\[
F_0=0,\quad F_1=1,\quad F_n=F_{n-1}+F_{n-2} (n\ge2)
\]

这就是上一节末尾提到的那种递推形态——证 \(F_n\) 的性质通常得同时用到前两项，只假设前一项的普通归纳步不够用。

不过要注意，这个定义说的是数列是什么，并不代表直接照抄成递归程序就高效——朴素写法会重复计算巨多子问题。数学定义、正确算法、高效算法，这是三个不同层面的问题。

递归不光能定义数列，也能定义一整类对象。比如二叉树可以这么规定：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  单个叶子是一棵树；
\item
  如果 \(T_1,T_2\) 是树，把它们接到一个新根下面，得到的还是一棵树；
\item
  除了上面两条规则生成的东西，没有别的树。
\end{enumerate}

第三条封闭性经常被人省略，但其实它决定了定义的边界在哪里。

这种生成方式并不只活在教材里的树上。一份产品物料清单也常是递归的：叶子是可直接采购的零件，组合件由若干子部件装配而成。总成本可以沿结构递归计算——叶子的成本直接给出，组合件的成本等于各子部件成本之和再加装配成本；要证明计算覆盖每一份合法清单，证明步骤就应当跟随这两条生成规则。若同一个部件会被多处共享，对象便更像有向无环图而不是树，重复计费与环形依赖也要另行处理。现实对象的结构变了，递归定义和证明边界也得一起变。

\subsection{结构归纳跟随生成规则证明}

对递归生成的对象，证明方法就得跟着它的构造方式走：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  先证所有基础对象都满足性质；
\item
  再假设各个组成部分都满足性质，然后证用每条构造规则拼出来的新对象也满足。
\end{enumerate}

这就是结构归纳。它不是把树硬编码成自然数再去归纳，而是直接沿着对象本身的语法结构往前走。

举个例子：证明每棵有限满二叉树（每个内部节点恰好两个孩子）的叶子数 L 和内部节点数 I 满足

\[
L=I+1.
\]

基础树只有一个叶子：\(L=1, I=0\)，公式成立。

构造步：把两棵满足公式的树 \(T_1, T_2\) 接到一个新根上。新树的

\[
L=L_1+L_2,\qquad I=I_1+I_2+1.
\]

按归纳假设 \(L_j=I_j+1\)，所以

\[
L=(I_1+1)+(I_2+1)=I_1+I_2+2=I+1.
\]

每棵有限满二叉树都是这两条规则生成的，所以结论对全部对象都成立。

\subsection{递归定义中的歧义}

如果同一个对象能通过不同的构造路径得到，那递归定义出来的函数就得证明结果跟路径无关。比如用分数 p/q 表示有理数的时候，同一个数有好多种写法，不能直接按表示去定义运算却不检查良定义性。

对表达式语法，通常保留括号或者解析树，让构造路径唯一；对商集，则得证明选不同的代表元不会影响结果。总之，``公式写出来了''不等于函数就已经良好定义了。
