\section{不变量与算法正确性}

\subsection{状态在变，什么始终不变}

循环也好，游戏也罢，中间会经过很多状态。把所有状态挨个预测一遍通常不现实，但总有那么一个量或者一种关系，自始至终都保持成立——这样的性质就叫不变量。

证明循环不变量的结构，其实跟归纳法是一模一样的：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  初始化：循环开始之前，不变量就成立；
\item
  保持：如果一次迭代开始前成立，那跑完循环体之后还成立；
\item
  终止：循环结束的条件加上不变量，能推出我们想要的结论。
\end{enumerate}

前两步只说明了``它一直保持着''，最终对不对还得靠第三步把不变量跟输出挂上钩。另外程序本身也得能终止——部分正确性加上终止性，合起来才是完整的正确性。

\subsection{\texorpdfstring{求前 \(n\) 项和的循环}{求前 n 项和的循环}}

来看一段程序的思路：初始化 \(s=0, k=0\)；当 \(k<n\) 时，先让 \(k\leftarrow k+1\)，再让 \(s\leftarrow s+k\)。合适的不变量是：

\[
s=1+2+\cdots+k=\frac{k(k+1)}2,\qquad 0\le k\le n.
\]

初始化的时候 \(k=0, s=0\)，空和等于零，不变量成立。

假设迭代开始前对 k 成立。更新的时候 k 先变成 k+1，所以 s 加上的就是这个新值：

\[
s_{\text{new}}
=\frac{k(k+1)}2+(k+1)
=\frac{(k+1)(k+2)}2,
\]

正好对应新下标 k+1，所以不变量保持住了。

循环终止时 k=n，代入不变量就得到 \(s=n(n+1)/2\)。这其实就是之前用归纳法证过的那个求和公式——归纳验证的是命题对所有 n 都成立，不变量刻画的则是它在程序每一个中间时刻的样子。注意这个不变量不是看着结果倒填的标签，它准确描述了执行到任意中间时刻时，变量 s 和 k 之间的关系。

\subsection{怎样发现不变量}

不变量经常来自这么一个思路：``已经处理的部分 + 还没处理的部分 = 原问题''。二分查找里，目标如果存在就一定还在当前区间里；排序算法里，某一段已经有序了而且元素集合没变；Euclid 算法里，

\[
\gcd(a,b)=\gcd(b,a\bmod b).
\]

找不变量也可以从终止目标往回弱化：如果结束时想让 s 等于全部输入之和，那中间时刻 s 大概就应该等于已处理前缀的和。不变量太弱了推不出结论，太强了又可能保持不住，得找那个刚好的平衡点。

\subsection{不变量也能证明``不可能''}

经典问题：从国际象棋棋盘上去掉两个同色的对角格，剩下 62 格，能不能用 31 块 \(1\times2\) 的多米诺骨牌刚好铺满？

棋盘是黑白相间的，每块多米诺骨牌不管横放竖放，都恰好盖住一个黑格一个白格，所以``已覆盖的黑白格数量之差''永远是零。原棋盘黑白各 32 格；去掉两个同色格之后，一种颜色剩 30 个，另一种剩 32 个。但 31 块骨牌盖下来，黑白格数量一定相等，所以不可能匹配。

这里的不变量不是某个随时间变化的数值变量，而是每一步合法操作都保持的颜色平衡。它把庞大的摆放搜索问题，直接压缩成了一个跨不过去的结构障碍。

\subsection{变量名没变，不等于数学量不变}

不变量可以是变量之间的关系，不一定非得是某个变量的数值恒定。刚才那个例子里 s 和 k 都在变，但 \(s=k(k+1)/2\) 这个关系保持住了。反过来，一个程序变量如果没被赋值，只说明存储的值没变，但未必就是能帮你证明目标的那个有意义的不变量。

\subsection{参考来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT Mathematics for Computer Science 的 Induction、State Machines 与 Invariants 章节。
\item
  UC Berkeley CS 70 的 Induction 讲义。
\end{itemize}
