\section{状态、行动、损失与风险构成一个决策问题}

统计推断常被描述为“从数据了解未知参数”，但了解不是一个可直接评价的输出。决策理论把问题写成五个对象：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  未知状态 $\theta\in\Theta$；
\item
  数据 $X\sim P_\theta$；
\item
  行动集合 $\mathcal A$；
\item
  决策规则 $\delta:\mathcal X\to\mathcal A$；
\item
  损失 $L(\theta,a)$。
\end{itemize}

数据随机，所以行动 $\delta(X)$ 也随机。固定真实状态 $\theta$ 后，规则的频率学派风险为

\[
R(\theta,\delta)
=
\E_\theta\!\left[
L\bigl(\theta,\delta(X)\bigr)
\right].
\]

风险是一整条关于 $\theta$ 的曲线，不是一次数据上的损失，也不是把所有状态平均后的一个数。样本量、噪声和规则怎样共同影响长期表现，都被压进这条曲线。

\subsection{估计、检验与预测只是行动集合不同}

点估计中，$\mathcal A=\Theta$，平方损失

\[
L(\theta,a)=(a-\theta)^2
\]

给出 MSE 风险。若高估与低估代价不同，可以换成非对称 absolute loss；估计量的“最佳”会随损失改变。

简单假设检验中，行动是接受哪一个模型，例如 $\mathcal A=\{0,1\}$。损失矩阵可以把误拒真原假设与漏掉真实效应赋予不同代价。显著性水平固定第一类错误上界，相当于先限制风险曲线的一部分，再在该约束下提高功效。

预测中，状态可以是未来结果 $Y$ 或完整条件分布，行动可以是点预测、概率、集合或现实处置。平方损失选择条件均值，absolute loss 选择条件中位数，分类错误选择最大条件概率类别。不同输出不是同一答案的不同格式，而是不同决策问题的最优行动。

\subsection{一条规则支配另一条规则是什么意思}

若对所有 $\theta$ 都有

\[
R(\theta,\delta_1)
\le
R(\theta,\delta_2),
\]

且至少一个状态严格小于，则称 $\delta_1$ 支配 $\delta_2$。此时在既定模型和损失下，$\delta_2$ 没有保留理由。

更常见的是风险曲线交叉：规则一在小参数附近更好，规则二在大参数附近更好。只说“平均误差更小”会隐藏平均是按什么状态分布或测试集组成计算的。要从交叉曲线中选一个规则，还需先验、参数范围、最坏情况或现实状态频率等额外准则。

\subsection{模型、损失和规则是三种不同承诺}

模型 $P_\theta$ 说明数据怎样随机，损失 $L$ 说明错误怎样计价，规则 $\delta$ 才说明看到数据后怎样行动。模型拟合良好不等于损失定义正确；规则在给定模型下最优，也不保证模型覆盖了现实中的关键失败。

例如医院模型准确估计患病概率，却使用了忽略漏诊代价的分类阈值，问题出在决策层；若标签本身系统漏记，问题出在数据模型；若部署人群改变，历史风险曲线也不再是当前风险。把三层分开，才能知道一次失败应修改概率模型、损失，还是行动规则。

\subsection{决策理论不替价值判断伪装成数学结论}

损失函数可以清楚表达价值取舍，却不能从数据中自动发现什么后果更重要。金钱、健康、公平和不可逆伤害未必能无争议地压成一个标量。即使必须做出行动，也应报告损失来自谁的视角、代价是否可补偿，以及未被写入目标的约束。

数学能保证的是：一旦状态、模型、行动和损失被明确给定，规则可以被一致比较。它不能证明这套问题定义本身就是唯一正确的现实选择。
