\section{拒绝预测与容量约束把概率变成行动}

模型不必对每个输入都强迫输出同样确定的行动。现实系统可以请求更多检查、转交人工、延迟判断，或只处理有限数量对象。拒绝不是自动失败；它是行动集合中的一个选项，是否合理取决于拒绝本身的代价。

\subsection{Abstention 由三项条件风险共同决定}

设二分类真实概率为 $p=\Prob(Y=1\mid X=x)$，错误分类损失为 $1$，正确分类损失为 $0$，拒绝行动损失为常数 $c$，其中 $0<c<1/2$。三个行动的条件风险为

\[
\rho(1\mid x)=1-p,
\qquad
\rho(0\mid x)=p,
\qquad
\rho(\mathrm{reject}\mid x)=c.
\]

因此

\[
\begin{cases}
\text{预测 }0, & p\le c,\\
\text{拒绝}, & c<p<1-c,\\
\text{预测 }1, & p\ge1-c.
\end{cases}
\]

拒绝区间来自代价，不是看到概率接近 $1/2$ 就凭经验画一条带。若人工复核很昂贵，$c$ 上升，拒绝区间缩小；若错误具有严重后果，拒绝会更频繁。非对称错误时两侧阈值还会分别移动。

\subsection{Selective risk 必须与 coverage 一起报告}

选择性预测只在一部分样本上自动作答。令 $g(x)\in\{0,1\}$ 表示是否接受自动预测，则自动覆盖率为

\[
\phi=\Prob(g(X)=1),
\]

接受样本上的 selective risk 为

\[
R_{\mathrm{sel}}
=
\E\!\left[L(Y,\widehat Y)\mid g(X)=1\right].
\]

降低 coverage 通常能降低 selective risk，因为系统只保留容易样本。只报告接受部分的高准确率会掩盖大量拒绝；只报告总体 coverage 又会隐藏被拒绝人群是否集中于某些群体。Risk--coverage curve 比单一阈值更完整。

模型置信度不是必然可靠的拒绝分数。Softmax 最大概率可能在分布外输入上仍很高，ensemble disagreement 也只反映所选模型族和训练扰动。拒绝机制本身需要独立验证，并检查分布变化后的错误集中方式。

\subsection{容量约束把逐点阈值变成群体排序}

设急诊留观区同时有 $n$ 位患者，却只有 $B$ 张加强监护床位。令 $p_i$ 为第 $i$ 位患者在普通观察下发生严重恶化的概率，$a_i\in\{0,1\}$ 表示是否分配床位。暂时假设监护不改变恶化事件本身，只改变能否及时发现和处置；漏掉一位会恶化的患者产生损失 $c_{\mathrm m}$，占用一张后来证明不需要的床位产生损失 $c_{\mathrm o}$。当前批次的条件期望损失为

\[
\sum_{i=1}^{n}
\left[
c_{\mathrm m}p_i(1-a_i)
+c_{\mathrm o}(1-p_i)a_i
\right],
\qquad
\sum_{i=1}^{n}a_i\le B.
\]

把患者 $i$ 从普通观察改为加强监护，期望损失下降

\[
\Delta_i
=c_{\mathrm m}p_i-c_{\mathrm o}(1-p_i).
\]

所以在这组假设下，应从 $\Delta_i>0$ 的患者中选取最大的至多 $B$ 位。若两种损失对所有患者相同，这与按 $p_i$ 排序一致；若转运风险、床位占用时间或可避免损失因人而异，单纯风险排序便不再最优。

一般地，若每天只能复核 $B$ 个对象，即使每个对象都有同样的单点阈值，容量也可能不允许处理所有超阈值者。若每次复核成本相同、收益只由患病概率决定，最优静态规则是在当前批次中选择期望收益最大的前 $B$ 个。

这时行动依赖其他同时到达的对象，固定阈值会随基准率和容量变化。若不同对象的处理成本、可避免损失或因果收益不同，应排序相应的 expected net benefit，而不是只排序预测概率。

Top-$B$ 规则提高总期望收益，不自动保证群体公平、最低服务率或最坏个体风险。若这些也是要求，必须写成约束或多目标，而不是期待概率排序自行满足。

\subsection{预测结果与干预效果不能互换}

高风险对象不一定是最能从行动中受益的对象。若行动 $a$ 会改变结果，需要比较

\[
\E[Y(1)-Y(0)\mid X=x]
\]

或更完整的干预后效用，而不是只看未经干预的 $\Prob(Y=1\mid X=x)$。风险最高者可能无论是否处理都很差，另一些中等风险者反而具有更大可改变空间。

这正是``因果推断：预测世界不等于改变世界''与本单元的接口：统计决策说明给定状态不确定性和损失怎样选行动，因果推断说明行动会怎样改变状态分布。缺少后一层时，所谓最优政策可能只是在高风险人群上重复已有资源分配。

\subsection{序贯决策还要计入行动创造的数据}

本节的规则只优化一次行动。若当前行动改变未来状态、可观察信息和后续机会，单步 posterior risk 不再等于长期价值。控制与强化学习用状态、转移与累计回报处理这层反馈；online learning 和 bandit 还会把探索获得的信息价值计入 regret。

从概率到行动的完整审查顺序是：概率是否对应目标总体，评分与校准是否可信，覆盖或拒绝保证针对什么随机机制，损失与容量代表谁的代价，行动是否改变结果，以及今天的行动是否改变明天的数据。模型输出只是这条链的中间量，不是决策本身。
