\section{Markov 性质、转移矩阵与多步演化}

设 $X_n$ 表示系统在离散时刻 $n$ 的状态。Markov 性要求，在当前状态已知后，更早历史不再提供额外预测信息：

\[
P(X_{n+1}=j\mid X_n=i,X_{n-1},\ldots,X_0)
=P(X_{n+1}=j\mid X_n=i).
\]
若右侧还不依赖 $n$，称为时间齐次 Markov 链。

\subsection{Markov 性取决于状态表示}

一辆车的位置序列通常不是 Markov 的：知道当前位置后，过去位置还能透露速度方向，从而影响下一步。若把状态扩展为

\[
(\text{位置},\text{速度}),
\]
则模型可能成为 Markov。

同样，排队系统若服务时间不无记忆，仅记录顾客数通常不够；还需记录当前服务已持续多久。所谓``无后效性''不是世界真的没有历史，而是状态已经把相关历史压缩进来了。

\subsection{转移矩阵记录一步规则}

有限状态空间 $S=\{1,\ldots,m\}$ 上定义

\[
P_{ij}=P(X_{n+1}=j\mid X_n=i).
\]
矩阵 $P$ 每个元素非负，每一行和为一，称为行随机矩阵。

本节采用行分布向量。若初始分布为

\[
\mu_0=(P(X_0=1),\ldots,P(X_0=m)),
\]
则一步后

\[
\mu_1=\mu_0P.
\]
有些教材采用列向量并写 $P^\mathsf T\mu$。两种约定都可以，混用才会出错。检查``分布向量乘完后维度和总和是否正确''是最可靠的防线。

\subsection{多步转移为何是矩阵幂}

从状态 $i$ 两步到状态 $j$，要汇总中间状态 $k$：

\[
P(X_{n+2}=j\mid X_n=i)
=\sum_k P_{ik}P_{kj}.
\]
这一步先按第 $n+1$ 步到达的状态用全概率公式展开，再用 Markov 性把 $P(X_{n+2}=j\mid X_{n+1}=k,X_n=i)$ 化简为 $P_{kj}$；时间齐次保证结果不依赖 $n$。
右侧正是

\[
(P^2)_{ij}.
\]
一般

\[
P^{(n)}_{ij}
=P(X_n=j\mid X_0=i)
=(P^n)_{ij}.
\]
于是

\[
\mu_n=\mu_0P^n.
\]
矩阵乘法不是记号巧合，而是在每一步对所有可能中间状态应用全概率公式。

\subsection{Chapman--Kolmogorov 方程}

把 $m+n$ 步路径在第 $m$ 步切开：

\[
P^{(m+n)}_{ij}
=\sum_kP^{(m)}_{ik}P^{(n)}_{kj}.
\]
矩阵形式为

\[
P^{m+n}=P^mP^n.
\]
它表达 Markov 演化的半群性质：先运行 $m$ 步再运行 $n$ 步，等同于一次运行 $m+n$ 步。

\subsection{路径概率如何分解}

给定初始分布 $\mu_0$，一条有限路径

\[
x_0,x_1,\ldots,x_n
\]
的概率为

\[
P(X_0=x_0,\ldots,X_n=x_n)
=\mu_0(x_0)
\prod_{k=0}^{n-1}P_{x_kx_{k+1}}.
\]
这说明初始分布与转移矩阵共同决定全部有限维分布。只给 $P$ 而不说明初值，尚未完全指定过程。

\subsection{一个两状态天气链}

状态为晴 $S$ 与雨 $R$，转移矩阵

\[
P=
\begin{bmatrix}
0.8&0.2\\
0.4&0.6
\end{bmatrix}.
\]
若今天晴，两天后下雨概率是

\[
(P^2)_{SR}
=0.8\cdot0.2+0.2\cdot0.6
=0.28.
\]
两条路径分别是晴---晴---雨和晴---雨---雨。这条链在``平稳分布、可逆性与遍历收敛''一节还会用来求平稳分布并验证细致平衡。

这个模型并非声称天气只由今天决定，而是做了状态压缩近似。若季节、气压或连续多日趋势仍显著影响明天，就应扩充状态或接受模型误差。

\subsection{矩阵幂还没有回答长期问题}

原则上 $P^n$ 给出所有多步概率，但直接幂运算不解释：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  哪些状态永远到不了；
\item
  链是否分裂成多个封闭区域；
\item
  $P^n$ 是否收敛；
\item
  是否存在平稳分布；
\item
  某状态会不会反复回来。
\end{itemize}

这些问题首先由转移图的结构决定。下一节会在算矩阵极限前，先看可达性、通信类与周期。

\subsubsection{自己补完}

给定

\[
P=
\begin{bmatrix}
1/2&1/2&0\\
0&1/2&1/2\\
1&0&0
\end{bmatrix}.
\]
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  画出转移图；
\item
  计算 $P^2$；
\item
  从状态 $1$ 出发，两步到状态 $3$ 的概率；
\item
  写出路径 $1\to2\to3$ 的条件概率；
\item
  若初始分布为 $(1,0,0)$，求两步后的分布。
\end{enumerate}
