\section{可达、通信类与周期性}

在研究长期分布前，应先问一个更基本的问题：链能走到哪里？

若存在某个 $n\ge0$ 使

\[
(P^n)_{ij}>0,
\]
称状态 $j$ 从 $i$ 可达，记作

\[
i\to j.
\]
若 $i\to j$ 且 $j\to i$，称二者通信，记作 $i\leftrightarrow j$。

\subsection{通信把状态分成等价类}

通信关系具有自反、对称和传递性（传递性即拼接两段正概率路径），因此把状态空间划分为互不重叠的通信类。

一个类若进入后不可能离开，称为闭类。单个吸收状态 $i$ 满足

\[
P_{ii}=1,
\]
是最简单的闭类。

若整个状态空间只有一个通信类，链称为不可约。这里要求任意状态之间存在某个有限步数的可达路径，并未要求一步之内就能互相到达。

有限链的转移图可以快速识别这些结构：强连通分量（极大的互相可达子图）就是通信类，没有指向外部边的分量是闭类。

\subsection{为什么先分类再求平稳分布}

若链有多个闭类，长期最终进入哪个类取决于初始状态与随机路径。每个闭类可能有自己的平稳分布，整个链的平稳分布也可能不唯一。

例如两个吸收状态 $A,B$ 各自都给出平稳分布

\[
\delta_A,\qquad\delta_B,
\]
任意凸组合也平稳。若不先看结构，只解 $\pi=\pi P$，会得到一族答案，却不明白其来源。

\subsection{周期描述可返回步数的节拍}

状态 $i$ 的周期定义为

\[
d(i)
=\gcd\{n\ge1:(P^n)_{ii}>0\}.
\]
若 $d(i)=1$，称状态非周期；若 $d(i)>1$，返回只能发生在某种整数节拍上。

在同一通信类中，所有状态周期相同，所以可以谈一个不可约链的周期。

最简单例子是两状态确定交替：

\[
P=
\begin{bmatrix}
0&1\\
1&0
\end{bmatrix}.
\]
从任一状态只能在偶数步返回，周期为 $2$。它有平稳分布

\[
\pi=(1/2,1/2),
\]
但若从状态一出发，分布会在 $(1,0)$ 与 $(0,1)$ 间永远振荡，不收敛到 $\pi$。

这说明存在平稳分布不等于从任意初值趋向它；这一区分在``平稳分布、可逆性与遍历收敛''一节展开。

\subsection{自环是打破周期的简单方法}

若某不可约链存在状态 $i$ 满足

\[
P_{ii}>0,
\]
则该状态可以一步返回，周期为一；整个链因此非周期。

在 MCMC 中常把链``懒化''：

\[
P_{\text{lazy}}=\frac12(I+P).
\]
每步以一半概率原地不动，从而消除周期，同时保持原平稳分布：若 $\pi P=\pi$，则 $\pi P_{\text{lazy}}=\frac12(\pi+\pi P)=\pi$。

但没有自环也可能非周期。若一个状态既能两步返回又能三步返回，

\[
\gcd(2,3)=1,
\]
仍为非周期。

\subsection{可约链中不能只报一个周期}

不同通信类可以有不同周期，暂留状态甚至可能根本不返回。周期应针对状态或不可约类定义，不能对任意可约链笼统说``周期为二''而不说明哪一部分。

下一节继续问返回问题：可达只说明有一条正概率路径，常返性则问最终返回的总概率是否为一。

\subsubsection{自己补完}

考虑状态 $1,2,3,4$，正概率转移边为

\[
1\to2,\quad
2\to1,\quad
2\to3,\quad
3\to4,\quad
4\to3.
\]
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  找出通信类；
\item
  哪个类是闭类？
\item
  链是否不可约？
\item
  若所有列出的边概率都为正，判断两个通信类内状态可能的周期；
\item
  若给状态 $3$ 增加自环，哪个结论改变？
\end{enumerate}
