\section{平稳分布、可逆性与遍历收敛}

分布 $\pi$ 若经过一步转移仍保持不变：

\[
\pi P=\pi,
\qquad
\sum_i\pi_i=1,\quad\pi_i\ge0,
\]
就称为平稳分布。若 $X_0\sim\pi$，则每个 $X_n\sim\pi$。

``每个时刻边缘分布相同''不表示路径不动。链仍在状态间不断转移，只是总体概率流入与流出平衡。

\subsection{平稳分布不是自动的长期极限}

``可达、通信类与周期性''一节的两状态确定交替链有平稳分布 $(1/2,1/2)$，但从状态一出发，时刻分布永远振荡。因此要区分：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{平稳分布}：固定点方程 $\pi P=\pi$ 的解；
\item
  \textbf{极限分布}：$\mu_0P^n$ 是否随 $n\to\infty$ 收敛；
\item
  \textbf{时间占比}：一条路径访问各状态的长期频率。
\end{enumerate}

它们在适当遍历条件下相遇，但定义上不是同一件事。

\subsection{有限不可约非周期链的基本结论}

对有限状态链：

\begin{itemize}
\item
  不可约 $\Rightarrow$ 存在唯一平稳分布，且每个 $\pi_i>0$；
\item
  再加非周期 $\Rightarrow$

  \[
  P^n_{ij}\to\pi_j
  \]

  对所有 $(i,j)$；
\item
  因而任意初始分布 $\mu_0$ 都满足

  \[
  \mu_0P^n\to\pi.
  \]
\end{itemize}

不可约保证没有多个互不通信的长期区域；正常返保证平稳概率可规范化；非周期消除节拍振荡。

无限状态链还需正常返等条件，不能照搬有限链结论。

\subsection{遍历定理关心时间平均}

对不可约正常返链，在适当条件下，对可积函数 $f$，

\[
\frac1n\sum_{k=0}^{n-1}f(X_k)
\xrightarrow{\text{a.s.}}
\sum_j\pi_jf(j).
\]
取 $f(j)=\mathbf1_{\{j=r\}}$，得到状态 $r$ 的长期访问比例：

\[
\frac1n\sum_{k=0}^{n-1}\mathbf1_{\{X_k=r\}}
\to\pi_r.
\]
时间平均结论通常不需要非周期性；周期链虽然时刻分布振荡，长期访问频率仍可稳定。非周期主要用于保证逐时刻分布的收敛，即 $(P^n)_{ij}\to\pi_j$。

这一区分是 MCMC 的基础：我们常用一条长链的时间平均估计 $\pi$ 下期望，而不只是等待某个单独时刻分布接近。

\subsection{细致平衡是更强的局部条件}

若

\[
\pi_iP_{ij}
=\pi_jP_{ji}
\]
对所有 $(i,j)$ 成立，就称链相对于 $\pi$ 可逆，以上等式称为细致平衡。

对 $i$ 求和：

\[
\sum_i\pi_iP_{ij}
=\sum_i\pi_jP_{ji}
=\pi_j,
\]
所以细致平衡推出平稳。

它把``流入等于流出''的全局平衡加强为每一对状态间概率流逐对抵消。平稳链可以存在环流而不可逆，因此细致平衡是充分条件，不是必要条件。

Metropolis--Hastings 和 Gibbs sampling 常通过设计细致平衡来保证目标分布平稳，因为逐对验证比直接求全部全局流更方便。

\subsection{一个两状态例子}

继续用``Markov 性质、转移矩阵与多步演化''一节的天气链

\[
P=
\begin{bmatrix}
0.8&0.2\\
0.4&0.6
\end{bmatrix}
\]
令 $\pi=(s,r)$。平稳方程给

\[
0.2s=0.4r,
\qquad s+r=1,
\]
所以

\[
\pi=\left(\frac23,\frac13\right).
\]
这个等式也正是细致平衡：长期从晴转雨的流量

\[
\frac23\cdot0.2
\]
等于从雨转晴的流量

\[
\frac13\cdot0.4.
\]
链不可约，且存在自环所以非周期。因此无论初始天气如何，长期时刻分布趋向 $\pi$，一条长路径中约三分之一天数为雨。

\subsection{收敛速度与谱}

对有限可逆链，转移算子的特征值可按

\[
1=\lambda_1>\lambda_2\ge\cdots\ge\lambda_m\ge-1
\]
理解。除去一之外最大绝对特征值控制偏离平稳的衰减，谱隙越大通常混合越快。

周期链常出现特征值 (-1)，导致符号振荡；懒化把特征值映射为

\[
\frac{1+\lambda_i}{2},
\]
消除 (-1) 并保持平稳分布。

精确混合时间还取决于初始状态、状态空间和度量，不能只凭``有唯一平稳分布''判断模拟已经收敛。

\subsubsection{自己补完}

设

\[
P=
\begin{bmatrix}
0.7&0.3\\
0.2&0.8
\end{bmatrix}.
\]
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  求平稳分布；
\item
  检查细致平衡；
\item
  说明链为何不可约、非周期；
\item
  求状态一的平均返回时间；
\item
  若从状态一出发，长期访问状态二的比例是多少？
\end{enumerate}
