\section{生成函数、矩母函数与特征函数}

若 $S=X_1+\cdots+X_n$，直接求分布需要反复卷积。变换的共同策略是：把分布映射成一个函数，使随机变量相加对应函数相乘。先在函数世界完成代数运算，再识别或反演回分布。

三种常见变换彼此相似，却有不同适用边界。

\subsection{概率母函数：非负整数计数}

若 $X\in\{0,1,2,\ldots\}$，概率母函数（PGF）定义为

\[
G_X(z)=\E[z^X{]}
=\sum_{k=0}^{\infty}P(X=k)z^k.
\]
它把 PMF 作为幂级数系数储存起来：

\[
P(X=k)=[z^k]G_X(z).
\]
在可求导条件下，

\[
G_X'(1)=\E[X{]},
\]
\[
G_X''(1)=\E[X(X-1){]}.
\]
因此

\[
\operatorname{Var}(X)
=G_X''(1)+G_X'(1)-\bigl(G_X'(1)\bigr)^2.
\]
对 Bernoulli($p$)，

\[
G_X(z)=1-p+pz.
\]
若 $X_1,\ldots,X_n$ 独立，

\[
G_{\sum_iX_i}(z)
=\prod_iG_{X_i}(z).
\]
于是 $n$ 个 Bernoulli 和的 PGF 为

\[
(1-p+pz)^n,
\]
二项式展开的 $z^k$ 系数正是 Binomial PMF。

PGF 也特别适合随机计数、分枝过程和递推分布，但它主要针对非负整数变量。

\subsection{矩母函数：指数加权}

矩母函数（MGF）定义为

\[
M_X(t)=\E[e^{tX}{]}.
\]
若它在 $t=0$ 的某个邻域内有限，则可通过求导得到矩：

\[
M_X^{(k)}(0)=\E[X^k{]}.
\]
机制是求导把 $X$ 乘进期望：$M_X'(t)=\E[Xe^{tX}{]}$，代入 $t=0$ 得 $\E[X]$，逐阶求导同理。
对独立变量，

\[
M_{X+Y}(t)
=M_X(t)M_Y(t).
\]
例如

\[
X\sim\mathcal N(\mu,\sigma^2)
\]
的 MGF 为

\[
M_X(t)=
\exp\left(\mu t+\frac12\sigma^2t^2\right).
\]
独立 Gaussian 之和的 MGF 仍有同样形式，只是 $\mu$ 与 $\sigma^2$ 分别相加；由下文所说的唯一性（MGF 确定分布），和仍为 Gaussian。

MGF 若在零附近存在，通常能唯一确定分布。但它不总存在。重尾分布可能对任何 $t>0$ 都有

\[
\E[e^{tX}]=\infty.
\]
经典例子是 Lognormal（对数正态分布，即 $\log X$ 服从 Gaussian）：所有正整数矩都有限，MGF 却在正 $t$ 处发散。直观地看（这是直觉论证）：写 $X=e^{Y}$，$Y$ 为 Gaussian，则 $\E[e^{tX}]=\E[e^{te^{Y}}{]}$，其中 $te^{y}$ 随 $y$ 指数增长，Gaussian 密度的 $e^{-y^{2}/2\sigma^{2}}$ 衰减追不上它，积分发散。不能见到``矩母函数''这个名字就假定它存在。

\subsection{特征函数：总是存在}

特征函数定义为

\[
\varphi_X(t)
=\E[e^{itX}],
\]
其中 $i^2=-1$。因为

\[
|e^{itX}|=1,
\]
期望对所有实数 $t$ 都存在。

它仍然满足独立和变乘积：

\[
\varphi_{X+Y}(t)
=\varphi_X(t)\varphi_Y(t).
\]
特征函数总能唯一确定分布，并具有反演定理。它是 Fourier 变换在概率论中的形式，也是证明中心极限定理和分布收敛的核心工具。

若相应矩存在，可以由零点附近导数恢复矩：

\[
\varphi_X^{(k)}(0)=i^k\E[X^k{]}.
\]
但特征函数处处存在，不代表它处处可导；可导性仍需矩条件。

\subsection{累积量让乘法变加法}

若 MGF 存在，定义累积量生成函数

\[
K_X(t)=\log M_X(t).
\]
独立和满足

\[
K_{X+Y}(t)=K_X(t)+K_Y(t).
\]
前两阶累积量分别是均值和方差：由 $M_X(0)=1$，$K_X'(0)=M_X'(0)=\E[X]$，$K_X''(0)=M_X''(0)-\bigl(M_X'(0)\bigr)^2=\operatorname{Var}(X)$。更高阶累积量描述偏斜、尾形等。Gaussian 的三阶及以上累积量全为零（其 $K_X(t)=\mu t+\frac12\sigma^2t^2$ 只是二次多项式），这是它在线性组合下保持 Gaussian 的另一种代数表达。

\subsection{怎样选择}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  非负整数计数、需要读系数或递推：PGF；
\item
  需要矩、指数尾界，且零附近 MGF 存在：MGF；
\item
  一般分布、Fourier 分析、分布收敛：特征函数。
\end{itemize}

三者不是三套互不相干的公式。对非负整数 $X$，有

\[
M_X(t)=G_X(e^t),
\qquad
\varphi_X(t)=G_X(e^{it}),
\]
只要相应表达有意义。

下一节暂时不求完整分布。我们会问：只知道某些低阶信息，能否控制一个坏事件的概率？

\subsubsection{自己补完}

设 $X\sim\mathrm{Poisson}(\lambda)$。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  从 PMF 求 PGF；
\item
  由 $M_X(t)=G_X(e^t)$ 得到 MGF；
\item
  用 MGF 求均值与方差；
\item
  若 $(X,Y)$ 独立且参数分别为 $\lambda_1,\lambda_2$，用 PGF 证明 $X+Y$ 仍属同一分布族。
\end{enumerate}
