\section{Jensen 不等式与随机凸性}

一般不能把期望穿过非线性函数：

\[
\E[\varphi(X){]}
\ne
\varphi(\E[X{]}).
\]
但若 $\varphi$ 是凸函数，可以确定不等号方向：

\[
\boxed{
\varphi(\E[X{]})
\le
\E[\varphi(X){]}
}.
\]
这就是 Jensen 不等式。它表达了``先平均再做凸变换''不超过``先变换再平均''。

\subsection{凸函数为什么带来这个方向}

凸函数图像位于任意两点连线下方。对有限离散变量，若 $X=x_i$ 的概率为 $p_i$，则

\[
\varphi\left(\sum_i p_ix_i\right)
\le\sum_i p_i\varphi(x_i).
\]
左边先把输入按概率取重心，再计算函数；右边先映射各点，再取输出重心。

更一般地，在 $\varphi$ 可微时，凸性意味着图像位于任意切线之上：

\[
\varphi(x)
\ge
\varphi(m)+\varphi'(m)(x-m).
\]
取 $m=\E[X]$，再对 $x=X$ 取期望，线性项因 $\E[X-m{]}=0$ 而消失，得到 Jensen。

若 $\varphi$ 是凹函数，不等号反向。

\subsection{平方、倒数与对数}

取凸函数 $\varphi(x)=x^2$：

\[
(\E[X])^2\le\E[X^2],
\]
等价于

\[
\operatorname{Var}(X)\ge0.
\]
对正变量，$\varphi(x)=1/x$ 为凸函数，所以

\[
\frac1{\E[X]}
\le
\E\left[\frac1X\right].
\]
平均速率与平均耗时之间的换算因此不能简单取倒数。

骑同一段 \(1\) 公里的路，若速度 \(X\) 以相同概率为 \(10\) 或 \(30\) 公里/小时，平均速度是 \(20\) 公里/小时，但平均耗时为

\[
\E\left[\frac1X\right]
=\frac12\left(\frac1{10}+\frac1{30}\right)
=\frac1{15}\text{ 小时}
=4\text{ 分钟},
\]

而用平均速度直接换算只得到 \(1/\E[X]=1/20\) 小时，也就是 \(3\) 分钟。速度波动本身会提高固定路程的平均耗时；这里能够这样比较，是因为每次路程固定，并且速度是在“每次骑行”这一抽样单位上定义的。

固定大小文件的传输时间也服从同一个倒数关系。若文件大小随速率一起变化，或采样单位改成随机时刻，简单套用这个平均便会回答另一个问题。

$\log x$ 是凹函数，因此

\[
\E[\log X{]}
\le
\log\E[X{]}.
\]
指数函数是凸函数：

\[
e^{\E[X{]}}
\le
\E[e^X{]}.
\]
这两条不等式贯穿信息论、最大似然、变分推断与风险分析。

\subsection{算术---几何平均是一个特例}

令 $X$ 等概率取正数 $x_1,\ldots,x_n$。对凹函数 $\log$，

\[
\frac1n\sum_i\log x_i
\le
\log\left(\frac1n\sum_i x_i\right).
\]
两边取指数：

\[
\left(\prod_i x_i\right)^{1/n}
\le
\frac1n\sum_i x_i.
\]
所以 AM--GM 不等式可以看成 Jensen 的离散特例。

\subsection{严格凸时何时取等}

若 $\varphi$ 严格凸，且期望存在，则 Jensen 取等通常要求 $X$ 几乎必然为常数。因为只要 $X$ 在两个不同位置有正概率，连接弦会严格高于曲线。

若函数只在变量实际支撑区间上是线性的，即使 $X$ 不恒定也可能取等。因此精确说法要同时看函数和分布支撑。

\subsection{条件 Jensen}

条件期望版本为

\[
\varphi(\E[X\mid Y{]})
\le
\E[\varphi(X)\mid Y{]}
\]
几乎必然成立。两边再取期望，由全期望公式 $\E\bigl[\E[X\mid Y{]}\bigr]=\E[X{]}$ 便得到普通 Jensen。

它说明利用信息得到的条件均值在凸损失下有系统结构，也常用于证明条件方差、熵和风险界。

\subsection{不要只凭``函数弯曲''猜方向}

使用前必须检查：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  函数在 $X$ 的整个取值区间上是否凸或凹；
\item
  所需期望是否存在；
\item
  变量是否保持在函数定义域内；
\item
  目标是否真能写成 $\varphi(\E[X])$ 与 $\E[\varphi(X)]$ 的比较。
\end{itemize}

例如 $x^3$ 在整条实轴上既非凸也非凹，不能对任意实值 $X$ 套统一方向。

下一节会把凸指数函数与 Markov 不等式结合。对 $e^{tX}$ 使用 Markov，再优化 $t$，就得到 Chernoff 方法。
