\section{决策树把预测写成递归分区}

线性模型在整个输入空间使用同一组系数。若“年龄小于某值”和“收入高于某值”组合后才改变预测，继续增加多项式和交互项会迅速变得难以解释。决策树采取另一条路线：每次用一个条件把当前区域切成两块，在每块内部使用简单常数预测。

\subsection{叶节点预测由局部风险最小化得到}

设回归树的某个叶节点包含索引集合 \(R\)。若该叶使用常数 \(c\) 预测，平方损失为

\[
\sum_{i\in R}(y_i-c)^2.
\]

对 \(c\) 求导得到

\[
c_R=\frac1{\abs{R}}\sum_{i\in R}y_i.
\]

因此叶节点均值不是经验配方，而是局部平方损失的最优常数。若改用绝对损失，最优常数变成叶内中位数；树的分区不变，叶预测语义已经改变。

分类树在叶内估计类别比例

\[
\widehat p_{Rk}
=\frac1{\abs R}\sum_{i\in R}\ind\{y_i=k\}.
\]

最终类别可以取最大比例，也可以结合不对称错误成本另选决策。叶内比例是训练样本频率，小叶节点上会高度离散，并不自动成为校准概率。

\subsection{不纯度衡量一次切分消除了多少混合}

对类别比例 \(p_1,\ldots,p_K\)，常见不纯度包括 entropy

\[
H(p)=-\sum_{k=1}^{K}p_k\log p_k
\]

和 Gini impurity

\[
G(p)=1-\sum_{k=1}^{K}p_k^2.
\]

二者在节点纯净时为零，在类别较均匀时较大。候选切分把父节点 \(R\) 分成 \(R_L,R_R\)，不纯度下降为

\[
\Delta I
=I(R)
-\frac{\abs{R_L}}{\abs R}I(R_L)
-\frac{\abs{R_R}}{\abs R}I(R_R).
\]

权重来自子节点样本比例，防止通过切出一个极小纯节点虚增收益。回归树把 \(I(R)\) 换成叶内平方误差，也得到相同的加权减少逻辑。

entropy 与信息论中的条件熵确有联系，但训练样本上的信息增益会偏好能制造许多小组的高基数特征。唯一 ID 可以把训练叶变得纯净，却对新样本没有可复用结构。不纯度下降衡量经验分区，不是泛化证书。

\subsection{贪心生长不等于全局最优树}

寻找给定深度下全局最优树是组合问题。常见算法在每个节点枚举特征和阈值，选择当前 \(\Delta I\) 最大者，再递归处理子节点。一次早期切分会限制后续可表达的分区；当前最优并不保证整棵树最优。

这也解释树对数据扰动的敏感性。两个候选切分收益接近时，少量样本变化就可能交换它们的次序，随后整棵子树发生变化。预测函数虽然分段常数，学习算法却不是输入数据的平滑函数。

\subsection{深度控制的是局部样本量}

不断分裂可以让每个训练样本单独成叶，使训练误差接近零。代价是叶内估计只依赖极少样本，方差急剧增加。最大深度、最小叶样本数、最小不纯度下降和剪枝都在限制分区复杂度。

代价复杂度剪枝可写成

\[
\widehat R(T)+\alpha\abs{\mathcal L(T)},
\]

其中 \(T\) 是树，\(\mathcal L(T)\) 是叶集合。第一项奖励拟合，第二项为叶数定价。参数 \(\alpha\) 仍需在不参与拟合的数据上选择；先看测试集挑树深，再报告同一测试分数，会重新引入选择乐观性。

\subsection{轴对齐分区既是优点也是限制}

普通树每次检查 \(x_j\le t\)，所以分区边界与坐标轴对齐。它能自然处理阈值、非线性交互和不同特征尺度，却可能用许多小矩形近似一条简单斜线。旋转坐标后，同一数据可能需要完全不同的树。

因此树并非“无需预处理”。它通常不需要为欧氏距离统一尺度，但类别编码、缺失机制、时间泄漏和高基数特征仍会改变切分；预测外推时，叶节点常保持边界训练值，无法像带趋势的参数模型那样自然延伸。

一棵树的透明来自能逐步读出路径，不代表其分区具有因果含义，也不代表深树整体容易理解。后续集成会降低单树方差，同时牺牲这种逐路径可读性。
