\section{成败试验中的 Bernoulli、二项与等待分布}

许多随机过程都可以暂时抽象为成败试验：零件合格或不合格、用户点击或未点击、数据包到达或丢失。设每次成功概率为 $p$，失败概率为 $1-p$。

同一串试验会产生不同分布，区别不在公式，而在我们何时停止、记录什么。

\subsection{一次试验：Bernoulli}

随机变量

\[
X=
\begin{cases}
1,&\text{成功},\\
0,&\text{失败}
\end{cases}
\]
服从 Bernoulli($p$) 分布：

\[
P(X=1)=p,\qquad P(X=0)=1-p.
\]
由指示变量性质，

\[
\E[X{]}=p,
\]
而 $X^2=X$，所以

\[
\operatorname{Var}(X)
=p-p^2
=p(1-p).
\]
Bernoulli 是许多计数分布的原子：成功总数就是若干 Bernoulli 指示变量之和。

\subsection{固定做 $n$ 次：Binomial}

若 $X_1,\ldots,X_n$ 独立且都服从 Bernoulli($p$)，成功总数

\[
S_n=X_1+\cdots+X_n
\]
服从 Binomial($n,p$) 分布：

\[
P(S_n=k)
=\binom nk p^k(1-p)^{n-k},
\qquad k=0,\ldots,n.
\]
这里三个条件都重要：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  试验次数固定为 $n$；
\item
  每次只有成功/失败；
\item
  各次独立且成功概率相同。
\end{itemize}

组合数选择成功位置，概率幂给任意指定模式的概率。由期望与独立变量方差可加，

\[
\E[S_n{]}=np,\qquad
\operatorname{Var}(S_n)=np(1-p).
\]
若各次成功概率不同但仍独立，总数称为 Poisson-binomial 分布，不再是普通 Binomial。若不放回抽样，各次成功概率也会随历史改变，下一节会得到 Hypergeometric 分布。

\subsection{等到第一次成功：Geometric}

现在让试验持续到第一次成功，不再预先固定试验次数。若 $T$ 记录成功出现的试验编号，则

\[
P(T=k)=(1-p)^{k-1}p,
\qquad k=1,2,\ldots
\]
因为前 $k-1$ 次必须失败，第 $k$ 次成功。

该参数化下

\[
\E[T{]}=\frac1p,\qquad
\operatorname{Var}(T)=\frac{1-p}{p^2}.
\]
另一些资料令 $F=T-1$ 记录成功前失败次数，支撑从 $0$ 开始。两者都叫 Geometric，使用公式前必须先看变量究竟记录``试验次数''还是``失败次数''。

Geometric 分布具有无记忆性：

\[
P(T> s+t\mid T> s)=P(T> t).
\]
可以直接验证：对几何级数求和得 $P(T>k)=(1-p)^k$，于是

\[
P(T>s+t\mid T>s)
=\frac{P(T>s+t)}{P(T>s)}
=\frac{(1-p)^{s+t}}{(1-p)^s}
=(1-p)^t
=P(T>t).
\]
直觉上，已经连续失败 $s$ 次不会改变还需再等多久的分布，因为后续独立试验仍有同样成功概率。现实等待若存在老化、学习或排队状态变化，就不应使用无记忆模型。

\subsection{等到第 $r$ 次成功：Negative Binomial}

令 $T_r$ 为第 $r$ 次成功出现的试验编号。要在第 $k$ 次达到第 $r$ 次成功：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  前 $k-1$ 次恰有 $r-1$ 次成功；
\item
  第 $k$ 次成功。
\end{itemize}

因此

\[
P(T_r=k)
=\binom{k-1}{r-1}p^r(1-p)^{k-r},
\qquad k=r,r+1,\ldots
\]
并有

\[
\E[T_r{]}=\frac r p,\qquad
\operatorname{Var}(T_r)=\frac{r(1-p)}{p^2}.
\]
同样，有些文献令变量记录第 $r$ 次成功前的失败数 $F=T_r-r$，支撑从 $0$ 开始。Negative Binomial 的参数化差异尤其多，写答案时必须说明随机变量和参数含义。

它也可以看成 $r$ 个独立 Geometric 等待时间之和：每次成功后，重新等待下一次成功。由期望线性与独立和的方差可加性，把 Geometric 的均值与方差各乘以 $r$，正给出上面的公式。

\subsection{四个分布如何选择}

面对成败试验时，先看问题的停止规则：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  只看一次结果：Bernoulli；
\item
  固定做 $n$ 次，数成功：Binomial；
\item
  做到第一次成功，数等待：Geometric；
\item
  做到第 $r$ 次成功，数等待：Negative Binomial。
\end{itemize}

它们共享同一个试验机制，却回答不同随机问题。把``有 $n$ 次试验''与``等到 $n$ 次成功''混淆，是套公式时最常见的根本错误。
