\section{Poisson 计数、Exponential 等待与 Gamma 时间}

一个稳定到达过程可以从两种角度观察：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  固定看一小时，来了多少个事件？
\item
  固定等若干个事件，需要多长时间？
\end{itemize}

Poisson、Exponential 与 Gamma 分布分别回答这些问题。把它们放在同一过程里理解，比把三个公式分开背更自然。

\subsection{固定窗口内的事件数：Poisson}

若事件在时间或空间中以平均速率 $\lambda$ 稀疏发生，不相交小区间的事件数近似独立，而且极短区间内发生两个以上事件的概率可以忽略，那么长度 $t$ 窗口中的计数 $N(t)$ 服从

\[
N(t)\sim\mathrm{Poisson}(\lambda t),
\]
即

\[
P(N(t)=k)
=e^{-\lambda t}\frac{(\lambda t)^k}{k!},
\qquad k=0,1,\ldots
\]
均值和方差都为

\[
\E[N(t){]}
=\operatorname{Var}(N(t))
=\lambda t.
\]
事实上，记 $\mu=\lambda t$，按定义把期望展开成级数，提出 $\mu$ 的幂后剩余级数求和为 $e^\mu$，得

\[
\E[N]=e^{-\mu}\sum_{k=1}^{\infty}\frac{\mu^k}{(k-1)!}=\mu,
\qquad
\E[N(N-1)]=e^{-\mu}\sum_{k=2}^{\infty}\frac{\mu^k}{(k-2)!}=\mu^2,
\]
于是 $\operatorname{Var}(N)=\E[N(N-1)]+\E[N]-(\E[N])^2=\mu$。
``均值等于方差''是 Poisson 模型的诊断线索。实际计数若方差显著大于均值，可能存在速率随时间变化、事件聚集或个体异质性；若显著小于，可能存在容量限制或排斥。

\subsection{从稀有 Binomial 到 Poisson}

把时间窗分成 $n$ 个小格，每格事件发生概率约为 $p$，且 $np=\mu$ 固定。当 $n$ 很大、$p$ 很小时，

\[
\binom nkp^k(1-p)^{n-k}
\longrightarrow
e^{-\mu}\frac{\mu^k}{k!}.
\]
把 $p=\mu/n$ 代入并拆开因子即可看出极限来源：

\[
\binom nkp^k(1-p)^{n-k}
=\frac{\mu^k}{k!}\cdot
\frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{n^k}\cdot
\left(1-\frac\mu n\right)^{n}\cdot
\left(1-\frac\mu n\right)^{-k}.
\]
固定 $k$ 令 $n\to\infty$：第二个因子趋于 $1$，第三个趋于 $e^{-\mu}$，第四个趋于 $1$，乘积正是 $e^{-\mu}\mu^k/k!$。
这解释 Poisson 为什么适合``大量机会、单次概率很小、总平均数有限''的稀有事件计数。它不是因为事件``看起来随机''就自动成立，还需要机会近似独立且速率没有剧烈异质性。

独立 Poisson 变量可相加：

\[
X\sim\mathrm{Poisson}(\lambda_1),\quad
Y\sim\mathrm{Poisson}(\lambda_2)
\]
则

\[
X+Y\sim\mathrm{Poisson}(\lambda_1+\lambda_2).
\]
这对应把两个独立事件流叠加。

\subsection{等待第一个事件：Exponential}

设 $T_1$ 为第一个事件的等待时间。事件 $T_1> t$ 等价于前 $t$ 时间内没有事件：

\[
P(T_1> t)
=P(N(t)=0)
=e^{-\lambda t}.
\]
因此 CDF 与密度为

\[
F_{T_1}(t)=1-e^{-\lambda t},
\qquad
f_{T_1}(t)=\lambda e^{-\lambda t},
\qquad t\ge0.
\]
这就是 Exponential($\lambda$) 分布，其中 $\lambda$ 是速率：

\[
\E[T_1{]}=\frac1\lambda,\qquad
\operatorname{Var}(T_1)=\frac1{\lambda^2}.
\]
有些资料用尺度参数 $\theta=1/\lambda$，密度写为

\[
\frac1\theta e^{-t/\theta}.
\]
同一个符号参数若角色不同，均值公式也会不同，必须辨明 rate 还是 scale。

Exponential 具有连续无记忆性：

\[
P(T> s+t\mid T> s)=P(T> t).
\]
它与前面 Geometric 分布的无记忆性同源，验证也同样只有一行：$P(T>s+t\mid T>s)=e^{-\lambda(s+t)}/e^{-\lambda s}=e^{-\lambda t}$。直觉上，已经等待多久不会改变剩余等待分布。设备寿命若会老化、顾客到达有高峰周期，就不应盲目采用 Exponential。

\subsection{等待第 $r$ 个事件：Gamma}

Poisson 过程中相邻到达间隔独立且服从 Exponential($\lambda$)。等待第 $r$ 个事件的总时间

\[
T_r=E_1+\cdots+E_r
\]
服从形状参数 $r$、速率参数 $\lambda$ 的 Gamma 分布：

\[
f_{T_r}(t)
=\frac{\lambda^r}{\Gamma(r)}
t^{r-1}e^{-\lambda t},
\qquad t>0.
\]
当 $r$ 为正整数，

\[
\Gamma(r)=(r-1)!.
\]
均值与方差为

\[
\E[T_r{]}=\frac r\lambda,\qquad
\operatorname{Var}(T_r)=\frac r{\lambda^2}.
\]
$r=1$ 时退化为 Exponential。对非整数形状参数，Gamma 仍然定义良好，可用于正值、右偏、可加的等待或强度模型。

\subsection{计数与等待事件是同一句话}

\[
\{T_r\le t\}
\]
表示第 $r$ 个事件在时间 $t$ 前到达，这等价于

\[
\{N(t)\ge r\}.
\]
因此

\[
P(T_r\le t)=P(N(t)\ge r).
\]
这个等价关系可以在不积分 Gamma 密度时计算概率，也揭示计数分布与等待时间分布为何成对出现。

\subsubsection{自己补完}

呼叫以平均每小时 $6$ 次的稳定 Poisson 过程到达。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  半小时内恰有两次呼叫的概率；
\item
  等待下一次呼叫超过 $20$ 分钟的概率；
\item
  等到第三次呼叫不超过半小时的概率；
\item
  用 Poisson 计数和 Gamma 等待两种方式表达第三问，并说明它们为何相等。
\end{enumerate}
