\section{Uniform、Beta 与 Dirichlet 分布}
\label{sec:05-Probability/06-Common-Distributions/04}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}``均匀''必须相对于坐标和基准测度理解。Beta 与 Dirichlet 则把概率参数限制在区间或单纯形上，并用浓度参数控制形状与不确定性。
\end{quote}

这三个分布都生活在有边界的空间中：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Uniform 把一个区间或区域内的几何位置视为同等密集；
\item
  Beta 在 \([0,1]\) 上提供丰富形状，常表示未知概率；
\item
  Dirichlet 把 Beta 推广到多个非负比例之和为一的单纯形。
\end{itemize}

它们共同研究怎样在受约束空间上分配概率，公式的相似性由这一主题导出。

\subsection{Uniform：相对于什么``均匀''}

若 \(X\sim\mathrm{Unif}(a,b)\)，密度为

\[
f_X(x)=
\begin{cases}
\dfrac1{b-a},&a\le x\le b,\\
0,&\text{其他}.
\end{cases}
\]
因此子区间概率只由长度决定：

\[
P(c\le X\le d)=\frac{d-c}{b-a}.
\]
均值与方差为

\[
\E[X]=\frac{a+b}{2},\qquad
\Var(X)=\frac{(b-a)^2}{12}.
\]
但``均匀''依赖坐标和基准测度。\(X\) 在 \([1,10]\) 上均匀时，\(\log X\) 并不均匀；反过来也一样。说``参数完全未知，所以取均匀先验''时，必须说明在哪个参数化下均匀。

\subsection{Beta：在零与一之间表达不同信念}

\(\operatorname{Beta}(\alpha,\beta)\) 分布密度为

\[
f(p)
=\frac1{B(\alpha,\beta)}
p^{\alpha-1}(1-p)^{\beta-1},
\qquad0<p<1,
\]
其中

\[
B(\alpha,\beta)
=\frac{\Gamma(\alpha)\Gamma(\beta)}
{\Gamma(\alpha+\beta)}.
\]
参数 \(\alpha,\beta>0\) 控制两端权重：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\alpha=\beta=1\)：\(\mathrm{Unif}(0,1)\)；
\item
  \(\alpha,\beta>1\)：质量多在内部；
\item
  \(\alpha<1\) 时靠近 \(0\) 密度可能发散；
\item
  \(\beta<1\) 时靠近 \(1\) 密度可能发散；
\item
  \(\alpha>\beta\) 时通常更偏向较大 \(p\)。
\end{itemize}

均值与方差为

\[
\E[P]=\frac{\alpha}{\alpha+\beta},
\]
\[
\Var(P)
=\frac{\alpha\beta}
{(\alpha+\beta)^2(\alpha+\beta+1)}.
\]
比例 \(\alpha/(\alpha+\beta)\) 决定中心，总浓度 \(\alpha+\beta\) 决定分布围绕中心有多集中。

\subsection{为什么 Beta 与 Bernoulli 自然配对}

设未知成功概率 \(p\) 的先验为 \(\operatorname{Beta}(\alpha,\beta)\)。观察到 \(s\) 次成功、\(f\) 次失败后，Bernoulli/Binomial 似然中与 \(p\) 有关的部分为

\[
p^s(1-p)^f.
\]
乘上先验：

\[
p^{\alpha-1}(1-p)^{\beta-1}
\cdot p^s(1-p)^f
=p^{\alpha+s-1}(1-p)^{\beta+f-1}.
\]
所以后验仍为

\[
\mathrm{Beta}(\alpha+s,\beta+f).
\]
这叫共轭。可以把 \(\alpha,\beta\) 粗略理解为成功与失败的伪计数，但当参数不为整数时，这只是帮助直觉的说法，不是实际观察次数。

后验预测下一次成功概率是

\[
\E[p\mid\text{数据}]
=\frac{\alpha+s}{\alpha+\beta+s+f}.
\]
它在先验均值与样本成功率之间平滑，而不是对小样本直接使用极端频率。

\subsection{Dirichlet：多个类别概率}

若有 \(K\) 个类别概率

\[
p_1,\ldots,p_K\ge0,\qquad
\sum_{i=1}^{K}p_i=1,
\]
向量 \(p\) 位于 \((K-1)\) 维单纯形。Dirichlet(\(\alpha_1,\ldots,\alpha_K\)) 密度与

\[
\prod_{i=1}^{K}p_i^{\alpha_i-1}
\]
成正比。

其均值为

\[
\E[p_i]=\frac{\alpha_i}{\alpha_0},
\qquad
\alpha_0=\sum_j\alpha_j.
\]
\(\alpha_i/\alpha_0\) 决定中心比例，\(\alpha_0\) 决定集中程度。由于分量和固定为一，一个分量增大必迫使其他分量总和减小，所以分量之间不独立；事实上 \(i\ne j\) 时

\[
\Cov(p_i,p_j)
=-\frac{\alpha_i\alpha_j}{\alpha_0^2(\alpha_0+1)}<0,
\]
确为负相关。

对 Multinomial 类别计数 \(n_1,\ldots,n_K\)，Dirichlet 先验更新为

\[
\mathrm{Dirichlet}
(\alpha_1+n_1,\ldots,\alpha_K+n_K).
\]
\(K=2\) 时，令 \(p_2=1-p_1\)，Dirichlet 就退化为 Beta。

\subsection{从独立 Gamma 归一化得到 Dirichlet}

若

\[
G_i\sim\mathrm{Gamma}(\alpha_i,1)
\]
相互独立，并令

\[
P_i=\frac{G_i}{\sum_jG_j},
\]
则 \(P=(P_1,\ldots,P_K)\) 服从 Dirichlet 分布。这个构造既给出模拟方法，也解释了为何 Dirichlet 参数像``正质量''经过归一化后的浓度。
