\section{重尾分布：当均值与方差失效时}

任何有限样本算出的样本均值和样本方差都是有限数——对一列实数做算术，不可能算出无穷。于是人们很容易默认：背后总体的均值与方差也存在，只是还不知道具体数值。

这个默认是错的。样本矩有限是一句恒真的废话，它对总体矩是否存在不提供任何信息。总体矩是积分，积分可以发散；上一节已经看到，自由度 $\nu\le1$ 的 Student $t$ 分布连均值都不存在。本节把这条线索展开：当极端值出现的频率高到无法被平均稀释时，``均值''与``方差''这两个最常用的概括会先后失效，而许多真实数据恰好生活在这种区域里。

\subsection{Cauchy：看起来正常，均值却不收敛}

自由度 $\nu=1$ 的 Student $t$ 分布正是标准 Cauchy 分布，密度为

\[
f(x)=\frac{1}{\pi(1+x^2)},\qquad x\in\R.
\]

它关于 $0$ 对称，钟形，连续，处处光滑——肉眼看上去和 Gaussian 一样``正常''。

但尝试计算均值的绝对可积条件：

\[
\E\abs{X}
=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{\abs{x}}{\pi(1+x^2)}\,dx
=\infty,
\]

因为被积函数在大 $\abs{x}$ 处衰减得像 $1/\abs{x}$。正部和负部各自发散，$\E[X]$ 连``无穷''都算不上，只能说均值不存在。

后果比定义本身更具体。设 $X_1,X_2,\ldots$ 独立同分布于标准 Cauchy，可以证明（用特征函数，此处不展开）样本均值

\[
\bar X_n=\frac1n\sum_{i=1}^{n}X_i
\]

对任意 $n$ 都仍是标准 Cauchy——不是近似，是精确成立。不断采样、不断取平均，均值永远稳定不下来：第 $10$ 个样本的平均和第 $10^6$ 个样本的平均，波动幅度完全一样。大数定律在这里失效。

直觉上，原因是极端值到来得太频繁。尾部与矩由一个标准事实直接联系：

\[
\E\abs{X}<\infty
\iff
\sum_{n=1}^{\infty}\Prob(\abs{X}>n)<\infty,
\]

Cauchy 使右端级数发散；由 Borel--Cantelli 引理，$\abs{X_n}>n$ 会无限次发生：单个新观测一次次大到超过此前所有观测的累计量级，一项就能把平均值重新拽走。平均无法稀释它追不上的东西。

\subsection{轻尾与重尾的分界在哪里}

Cauchy 是观察一大类重尾分布的窗口，远不止一个孤立的病态案例。判断尾部轻重有两条递进的标准：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{矩标准}：$\E[\abs{X}^k]$ 对哪些 $k$ 有限。Gaussian 与 Exponential 的所有阶矩都有限；Cauchy 连 $k=1$ 都过不去。
\item
  \textbf{指数矩标准}：$\E e^{t\abs{X}}$ 是否对某个 $t>0$ 有限。这等价于尾部至少按指数速度衰减，是比``所有幂次矩有限''更强的要求。
\end{itemize}

两条标准都通过的是轻尾。Gaussian 的尾部 $\Prob(X>x)$ 衰减得像 $e^{-x^2/2}/x$，Exponential 像 $e^{-\lambda x}$：极端值的概率被指数压低，平均很快把它们稀释掉。通不过指数矩标准的就是重尾。

最典型的重尾是幂律。Pareto 分布取

\[
\Prob(X>x)=\left(\frac{x_m}{x}\right)^{\alpha},
\qquad x\ge x_m>0,
\]

其中 $\alpha>0$ 称为尾指数。尾部按幂次衰减，比任何指数都慢。按定义积分可得矩的存在条件

\[
\E[X^k]<\infty
\iff
k<\alpha.
\]

尾指数像一架梯子，每升过一格整数，就解锁一批常用的概括工具：

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
尾指数范围 & 新变得可用的概括 \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
$\alpha\le1$ & 均值不存在，只剩中位数与分位数 \\
$1<\alpha\le2$ & 均值 $\E[X]$，大数定律 \\
$2<\alpha\le3$ & 方差 $\Var(X)$，经典中心极限定理 \\
$3<\alpha\le4$ & 三阶矩，偏度 \\
$\alpha>4$ & 四阶矩，峰度 \\
\end{longtable}
}

Cauchy 正坐在 $\alpha=1$ 的边界上：$\Prob(\abs{X}>x)$ 衰减得像 $2/(\pi x)$，落在第一行。

介于两类之间的是对数正态。若 $\log X\sim\mathcal N(\mu,\sigma^2)$，则所有幂次矩

\[
\E[X^k]=\exp\left(k\mu+\frac{k^2\sigma^2}{2}\right)<\infty,
\]

但 $\E e^{tX}=\infty$ 对一切 $t>0$ 成立。按矩标准它``温和''，按指数矩标准它是重尾——它的存在提醒我们，两条标准画的不是同一条线，``重尾''一词使用前应先声明用哪条。

\subsection{重尾在现实数据中很常见}

以下领域的数据反复被证实呈幂律型重尾：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  保险理赔与再保险损失：少数巨灾贡献大部分赔付；
\item
  金融资产收益：日收益绝对值的尾部常用 $\alpha\approx3$ 描述——方差勉强存在，四阶矩已经可疑；
\item
  网络流量与文件大小：突发性与自相似性的来源；
\item
  城市人口、公司规模、词频：Zipf 型幂律，$\alpha$ 接近 $1$。
\end{itemize}

用 Gaussian 给这类数据建模，错不在中心而在尾部，而尾部恰恰是风险所在。做一个数量级对比：把两个分布各自标准化，问``超出自身均值 $5$ 个标准差''的概率。Gaussian 给出

\[
\Prob(X>\mu+5\sigma)\approx3\times10^{-7},
\]

几百万分之一；尾指数 $\alpha=3$ 的 Pareto 在同样的标准化下给出约 $5\times10^{-3}$，千分之五。两者相差上万倍。如果风险模型按 Gaussian 定价，会把以为几百万年一遇的损失每年遇上好几次。问题来自分布族选错造成的系统性低估，并非普通的参数估计误差。

\subsection{极限定理在重尾下还剩什么}

方差有限（对 Pareto 即 $\alpha>2$）时，经典中心极限定理的条件仍然满足，$\sqrt n$ 缩放与 Gaussian 极限成立。但 Berry--Esseen 型的误差界由三阶绝对矩控制（见``中心极限定理与Gaussian近似''）：重尾分布的三阶矩很大甚至不存在，收敛慢。更关键的是，CLT 控制的是分布函数的绝对误差——中心区域近似已经很好时，尾部的相对误差仍可以是数量级的。用 Gaussian 近似回答``中心附近怎样''可以，回答``极端事件多频繁''不行。

方差无穷（对 Pareto 即 $\alpha\le2$）时情况更根本：经典 CLT 的条件整体失败，$\sqrt n$ 缩放不再适用。对 $\alpha<2$，正确的缩放是 $n^{1/\alpha}$，标准化和的极限是稳定分布；Cauchy 正是 $\alpha=1$ 的稳定分布，这解释了它的样本均值为何原地不动。稳定分布的理论超出本单元范围，这里只需记住结论的存在性：均值与方差的语言失效，不等于没有极限规律，只是极限规律换了缩放、换了极限对象。

\subsection{实践：先看尾，再决定用什么概括}

面对一批新数据，顺序应该反过来——先看尾部，再决定能不能用均值和方差。矩不存在在数据里是有样子的：轻尾数据的样本均值和样本方差会随样本量稳定下来，而 $\alpha<2$ 时样本方差会被不断到来的极端值一次次抬高，拒绝收敛——估计量拒绝稳定，本身就是总体矩可能不存在的信号。具体可以按下面的顺序检查：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  画直方图，正数据可取对数后再画：看尾部是否远比 Gaussian 厚；
\item
  画经验尾部图：在对数--对数坐标下画 $\Prob(X>x)$ 的经验版本（样本中超过 $x$ 的比例），幂律会呈现近似直线，斜率约为 $-\alpha$；
\item
  若尾部明显重，改用中位数、分位数、四分位距概括位置与离散度——它们对任意分布都存在，且不被极端值绑架；
\item
  确实需要量化尾部时再估计 $\alpha$。Hill 估计的思想一句话：取样本中最大的若干个值，用它们相对某个高门槛的平均对数超出量估计尾部衰减速度。它对门槛选择极敏感、收敛慢、需要大量数据，几百个样本给出的 $\widehat\alpha$ 常常只是心理安慰。
\end{enumerate}

本节的迁移要点是：``算得出来''不等于``存在''，``存在''不等于``估得准''。样本均值永远有限，不代表它在估计任何总体量；尾指数在理论上决定哪些工具可用，不代表有限数据能告诉你它是多少。重尾世界里，诚实的概括从分位数开始，把均值留给那些配得上它的分布。
