\section{极值分布与尾部风险}

上一节问的是``平均而言会怎样''，以及这个问题何时失效。但有一类问题从一开始就不关心平均：堤坝必须挡住使用期内最高的那一次洪水，平均水位不足以决定安全高度；风险经理关心最大的那一次日亏损；链条是否断裂取决于最弱的一环，平均强度在这里也不够用。

把对象换成``最极端的一次''，极限理论几乎要重建一遍。本节的主线：最大值也有类似中心极限定理的普适极限，其极限分布归入另外三族，不再是 Gaussian；上一节的尾指数恰好决定落入哪一族。寿命、材料强度这类``最小值''问题也不必另起炉灶：取负即化为最大值，共用同一套理论。

\subsection{块最大值：原始形式没有极限}

块对应一个时间尺度：年最大日降雨量、月最大单日亏损，都是块最大值。块要足够大，使最大值摆脱日常琐碎波动；又不能大到跨越不同机制，把来源不同的极端值混进同一块。设 $X_1,\ldots,X_n$ 独立同分布，分布函数为 $F$，记块最大值

\[
M_n=\max\set{X_1,\ldots,X_n}.
\]

它的分布函数有精确表达式：

\[
\Prob(M_n\le x)
=\Prob(X_1\le x,\ldots,X_n\le x)
=F(x)^n.
\]

对任何满足 $F(x)<1$ 的固定 $x$，都有 $F(x)^n\to0$：最大值一路漂向支撑集的上端点——上端无界时发散到无穷，上端有界时退化到端点处的常数。直接看 $M_n$ 没有非平凡极限分布。

中心极限定理处理过形式相同的困境：和 $\sum_iX_i$ 本身也发散，要先中心化、再除以 $\sigma\sqrt n$ 才有 Gaussian 极限（见``中心极限定理与Gaussian近似''）。照搬这个思路，寻找规范化常数 $a_n>0$、$b_n$，问

\[
\Prob\left(\frac{M_n-b_n}{a_n}\le x\right)
=F(a_nx+b_n)^n
\]

能否收敛到一个不退化的分布 $G$。对象从和换成了最大值，要回答的问题形式却相同：什么样的 $G$ 可能出现？

\subsection{Fisher--Tippett--Gnedenko：只有三族极限}

答案由 Fisher--Tippett--Gnedenko 定理给出（证明超出本单元范围）：若存在规范化常数使上式收敛到非退化的 $G$，则 $G$ 必属广义极值分布（GEV）族

\[
G(x)=\exp\left\{-\left[1+\xi\left(\frac{x-\mu}{\sigma}\right)\right]^{-1/\xi}\right\},
\]

定义在 $1+\xi(x-\mu)/\sigma>0$ 的区间上，其中 $\mu$ 是位置参数、$\sigma>0$ 是尺度参数；$\xi=0$ 时按极限理解为 $G(x)=\exp\{-e^{-(x-\mu)/\sigma}\}$。形状参数 $\xi$ 的符号只有三种情形，对应三族：

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}llp{8cm}@{}}
\toprule\noalign{}
极限族 & 形状参数 $\xi$ & 母体尾部类型与代表分布 \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gumbel & $\xi=0$ & 轻尾、指数级衰减、上端无界：Gaussian、Exponential、Gamma、对数正态 \\
Fr\'echet & $\xi>0$ & 幂律重尾，尾指数 $\alpha=1/\xi$：Pareto、Student $t$、Cauchy \\
Weibull & $\xi<0$ & 有有限上端点：Uniform、Beta \\
\end{longtable}
}

三族各对应一种直觉：Gumbel 的极端值被指数级尾部勒住，增长缓慢；Fr\'echet 的极端值按幂次冲出；Weibull 存在物理上限——材料的理论强度、有满分上限的得分——最大值只能逼近它。

需要注意：落入哪一族由母体分布的尾部决定，不是建模者的自由选择。给幂律数据套 Gumbel，和给重尾数据套 Gaussian 是同一种错误，只是换了一层。把三族写进同一个带连续形状参数的 GEV 公式也有实用价值：$\xi$ 估出来为正、近零还是负，本身就是对母体尾部的一份诊断。

\subsection{尾指数决定极限族，也决定最大值长多快}

上一节的尾指数在这里直接兑现：母体尾部 $\Prob(X>x)\sim x^{-\alpha}$ 时，规范化最大值收敛到 Fr\'echet 族，且

\[
\xi=\frac1\alpha.
\]

$\alpha$ 越小、尾越重，$\xi$ 越大，极限分布自身的上尾也越厚。

最大值的典型量级同样由 $\alpha$ 控制。对 Pareto 母体，取 $a_n=x_mn^{1/\alpha}$（位置无需移动，即 $b_n=0$）就有

\[
\Prob\left(\frac{M_n}{x_mn^{1/\alpha}}\le x\right)
=\left(1-\frac{x^{-\alpha}}{n}\right)^n
\to e^{-x^{-\alpha}},
\]

即最大值与 $n^{1/\alpha}$ 同阶增长。作为对照，Gaussian 母体的 $M_n$ 典型量级只有 $\sqrt{2\log n}$。

这个 $\sqrt{2\log n}$ 从何而来？取 $b_n$ 使每块平均恰有一个观测超过它，即 $n\Prob(X>b_n)\approx1$；代入 Gaussian 尾部的 Mill 近似 $\Prob(X>x)\approx e^{-x^2/2}/(x\sqrt{2\pi})$ 解方程，主导项正是 $b_n\approx\sqrt{2\log n}$。轻尾最大值的对数增长直接来自指数级尾部衰减。

代入数字感受两种增长律的差距。$n=10^6$ 时：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Gaussian：最大值约 $5$ 倍标准差——一百万个观测里最大的也不过如此；
\item
  Pareto、$\alpha=2$：最大值在 $10^{6/2}=10^3$ 倍自身尺度参数的量级；
\item
  Pareto、$\alpha=1$（Cauchy 型）：最大值在 $10^6$ 倍自身尺度的量级——单个最大值与 $n$ 本身同阶。
\end{itemize}

尺度参数与标准差不完全可比，精确的倍数不必当真；要点是增长方式：轻尾世界的最大值按对数缓慢爬行，重尾世界按幂次冲出。上一节说``平均无法稀释极端值''，这里看到的是同一事实的另一半：极端值主导的范围随 $n$ 越来越大。

\subsection{阈值视角：超阈值超出量与广义 Pareto}

块最大值有一种明显的浪费：每块只保留一个数，块内第二、第三大的值——同样携带尾部信息——被全部丢弃。若数据按年分块，几十年观测只留下几十个最大值，拟合 GEV 的样本量小得可怜。

实践中更常用阈值视角（POT，peaks over threshold）：固定一个高阈值 $u$，研究所有超过 $u$ 的观测，看超出量 $X-u\given X>u$。Pickands--Balkema--de Haan 定理给出与块最大值平行的结论：对足够高的 $u$，超出量近似服从广义 Pareto 分布

\[
\Prob(X-u\le y\given X>u)
\approx
1-\left(1+\frac{\xi y}{\beta}\right)^{-1/\xi},
\qquad y\ge0,
\]

其中 $\beta>0$ 是依赖于 $u$ 的尺度参数，$\xi=0$ 时按极限理解为 Exponential。形状参数 $\xi$ 与 GEV 中的是同一个——母体尾指数再次登场。块最大值与阈值法是同一极限规律的两种取样方式；数据昂贵时，能用上全部极端观测的阈值法通常更高效，代价是要额外选择阈值 $u$：太低则近似失效，太高则超阈值数据所剩无几。

选 $u$ 有一个常用诊断：若超出量真服从广义 Pareto 且 $\xi<1$，均值超出函数

\[
e(u)=\E[\,X-u\given X>u\,]
\]

是 $u$ 的线性函数。把样本均值超出量对 $u$ 作图，近似成直线的起点就是候选阈值。它和上一节的 Hill 估计一样对选择敏感、需要大量极端数据——这是所有尾部诊断的共同边界。

\subsection{重现期：``百年一遇''到底意味着什么}

极值分析最常见的输出是重现水平：$T$ 年重现水平 $z_T$ 定义为每块（每年）以概率 $1/T$ 被超越的水平，

\[
\Prob(M>z_T)=\frac1T.
\]

给定拟合好的 GEV，$z_T$ 由方程 $G(z_T)=1-1/T$ 解出；块最大值与阈值两套拟合最终都落在这个方程上。

``百年一遇洪水''的精确含义是``每年以 $1\%$ 的概率被超越''，并不保证一百年中只发生一次。由此，一百年内至少遇到一次的概率是

\[
1-\left(1-\frac1{100}\right)^{100}\approx63\%,
\]

超过一半。把重现期读成安全期，是对定义本身的误读。而且 $z_T$ 本身是估计出来的：$T$ 越大、外推越远，其不确定性越宽，报告里的``百年一遇''常常带着数倍的误差带。

更深的边界在外推假设。从五十年数据估计``百年一遇''，已经是在数据范围之外外推；它成立的前提是平稳性——产生极端值的物理过程或制度过程，在观测期与外推期内保持同一个尾部。气候变化正在移动洪水的尾部，金融制度与市场结构的改变会移动亏损的尾部；历史尾部一旦失真，再精细的 GEV 拟合也只是精确地描述了一个不再存在的世界。此外，块最大值理论默认观测（近似）独立；极端事件若成簇到来——暴风雨连续数日、市场恐慌持续数周——独立性失效，需要引入 extremal index 等修正，这超出本单元范围。

极值理论的迁移价值在于它把``最坏会怎样''从修辞变成可计算的分布问题；它的边界同样清晰——所有定量结论都系在尾部平稳与足够的极端数据之上，外推得越远，这条缆绳越细。
