\section{Lagrangian 怎样制造全局下界}

考虑原始问题

\[
\begin{aligned}
\text{minimize}\quad&f_0(x)\\
\text{subject to}\quad&
f_i(x)\le0,\quad i=1,\ldots,m,\\
&h_j(x)=0,\quad j=1,\ldots,p.
\end{aligned}
\]

假设我们还不知道最优解，却想构造一个对所有可行点都成立的目标下界。约束本身提供了材料：对可行点，\(f_i(x)\le0\)。若乘上非负数 \(\lambda_i\) 并加到目标上，只会让数值变小或不变；等式约束乘任意实数 \(\nu_j\) 后仍为零。

于是定义 Lagrangian

\[
L(x,\lambda,\nu) = f_0(x)
+\sum_{i=1}^m\lambda_i f_i(x)
+\sum_{j=1}^p\nu_j h_j(x),
\qquad \lambda\ge0.
\]
对任何可行 \(x\)，

\[
L(x,\lambda,\nu)\le f_0(x).
\]

再对所有 \(x\) 取下确界，

\[
g(\lambda,\nu) = \inf_x L(x,\lambda,\nu),
\]
就得到

\[
g(\lambda,\nu)
\le L(x,\lambda,\nu)
\le f_0(x)
\]

对每个可行 \(x\) 成立。记原问题最优值（即可行目标值的下确界）为 \(p^\star\)；一个不超过每个可行目标值的数，也不会超过它们的下确界，因此

\[
g(\lambda,\nu)\le p^\star.
\]

这就是对偶函数的意义：每组选定的合法乘子都产生一个原问题最优值的下界。

\subsection{\texorpdfstring{为什么要对所有 \(x\) 取下确界}{为什么要对所有 x 取下确界}}

只在某个任意点计算 \(L\)，并不能保证它低于所有可行目标。取

\[
\inf_x L(x,\lambda,\nu)
\]

相当于让最不利的 \(x\) 来检验这组乘子能保证多高的下界。若 Lagrangian 沿某个方向无界下降，对偶函数就是 \(-\infty\)，这组乘子没有提供有用信息。

对偶函数是 \(\lambda,\nu\) 的凹函数，即使原始问题非凸。原因是：对固定 \(x\)，\(L\) 关于乘子是仿射函数，而任意族仿射函数的逐点下确界是凹函数。这一点可以直接验证：对 \(t\in[0,1]\) 与两组乘子 \((\lambda,\nu),(\lambda',\nu')\)，

\[
g\big(t(\lambda,\nu)+(1-t)(\lambda',\nu')\big)
=\inf_x\Big(t\,L(x,\lambda,\nu)+(1-t)\,L(x,\lambda',\nu')\Big)
\ge t\,g(\lambda,\nu)+(1-t)\,g(\lambda',\nu'),
\]

最后一步因为``和的下确界不小于各自下确界之和''。

既然每组乘子都给下界，自然希望寻找最高的一个：

\[
\begin{aligned}
\text{maximize}\quad&g(\lambda,\nu)\\
\text{subject to}\quad&\lambda\ge0.
\end{aligned}
\]

这就是 Lagrange 对偶问题。其最优值记作 \(d^\star\)。

\subsection{一个一维例子看清全部符号}

考虑

\[
\begin{aligned}
\text{minimize}\quad&x^2\\
\text{subject to}\quad&x\ge1.
\end{aligned}
\]

把约束写成

\[
1-x\le0.
\]

Lagrangian 为

\[
L(x,\lambda)=x^2+\lambda(1-x),
\qquad\lambda\ge0.
\]

对 \(x\) 求下确界。配方或令导数为零可得最小点 \(x=\lambda/2\)，所以

\[
g(\lambda) = \lambda-\frac{\lambda^2}{4}.
\]
这是开口向下的抛物线。对 \(\lambda\ge0\) 最大化，最优乘子为 \(\lambda^\star=2\)，得到

\[
d^\star=g(2)=1.
\]

原问题显然在 \(x^\star=1\) 处取得 \(p^\star=1\)。这里最好的下界恰好碰到原最优值。

若误把乘子取成负数，可行点上的 \(\lambda(1-x)\) 变为非负，不再保证 Lagrangian 低于原目标。乘子符号直接保证下界推导成立，因而必须从推导中理解，不能当成记忆细节。

\subsection{弱对偶永远成立}

把所有合法下界取最大，仍不可能超过原最优值：

\[
d^\star\le p^\star.
\]

这称为弱对偶。它不要求原问题凸，也不要求最优解存在；只要 Lagrangian 的符号约定正确，结论就成立。

弱对偶立即提供两个用途：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  若找到原始可行点 \(\hat x\) 和对偶可行乘子 \((\hat\lambda,\hat\nu)\)，则

  \[
  g(\hat\lambda,\hat\nu)
  \le p^\star
  \le f_0(\hat x).
  \]

  上下界之间的距离限制了候选解还能改善多少。
\item
  若某个对偶可行序列的目标趋于 \(+\infty\)，则``原问题有有限可行值''的假设立即矛盾：这是弱对偶给出的原问题不可行证书，而不仅是数值上的旁证。
\end{enumerate}

对偶把``约束对目标下界的贡献''参数化，由原问题自然导出。下一节要问：最高下界是否一定能碰到真实最优值？

\subsubsection{留给读者}

为问题

\[
\min_x (x-2)^2
\quad\text{subject to}\quad x\le1
\]

写出 Lagrangian、对偶函数和对偶问题。先不用 KKT 条件，直接对 \(x\) 求下确界并最大化 \(g(\lambda)\)。最终乘子为什么是正数，它与活跃约束有何联系？
