\section{数值微分为何不能无限缩小步长}

\subsection{极限定义不能原样变成程序}

导数定义为

\[
f'(x)=\lim_{h\to0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}.
\]

很自然的程序思路是取``尽可能小''的 \(h\)。但浮点计算中，\(f(x+h)\) 与 \(f(x)\) 越接近，相减越容易消去有效位；再除以小 \(h\)，函数值中的舍入与噪声都会被放大。极限中的 \(h\to0\) 假设每一步实数运算精确，程序却不拥有这个前提。

\subsection{Taylor 展开产生差分公式}

由

\[
f(x+h)=f(x)+hf'(x)+\frac{h^2}{2}f''(\xi),
\]

得到前向差分

\[
D_h^+f(x)=\frac{f(x+h)-f(x)}{h}
=f'(x)+O(h).
\]

同时展开 \(f(x+h)\) 和 \(f(x-h)\) 并相减，偶次项抵消（设 \(f\in C^3\)，两个余项的中值点可由介值定理合并为一个 \(\xi\)）：

\[
D_h^0f(x)
=\frac{f(x+h)-f(x-h)}{2h}
=f'(x)+\frac{h^2}{6}f'''(\xi).
\]

中心差分使用两次函数值，却把截断误差从一阶降到二阶。这种精度提升来自对称性，而不是``多取一个点''本身。

在区间边界无法访问 \(x-h\) 时，需要单边公式；若使用更多节点，可以通过插值多项式求导构造高阶 stencil（差分模板）。更高阶会减少光滑函数的截断误差，却使用更宽邻域和更大正负权重，可能更敏感于噪声与边界。

\subsection{总误差为何呈 U 形}

以中心差分为例，截断误差量级是

\[
C_th^2.
\]

若每个函数值含绝对误差约 \(C_ru\)（\(u\) 是机器舍入单位，双精度下约 \(1.1\times10^{-16}\)），相减并除以 \(2h\) 后舍入项量级约

\[
\frac{C_ru}{h}.
\]

于是总误差粗略模型为

\[
E(h)\approx C_th^2+\frac{C_ru}{h}.
\]

\(h\) 从大变小时，前半段由截断误差主导，误差按 \(h^2\) 下降；再继续缩小，舍入相消占主导，误差反而按 \(1/h\) 上升。平衡两项，即令 \(C_th^2=C_ru/h\)，解得 \(h^3=C_ru/C_t\)，给出典型尺度（\(\asymp\) 表示量级相同，只保留主导幂次）

\[
h\asymp u^{1/3}
\]

再乘上问题的输入尺度与导数尺度。前向差分对应 \(O(h)+O(u/h)\)，同样令两项相等，典型最优尺度约为 \(u^{1/2}\)。

这些指数不是无条件默认步长。若函数值来自仿真容差或测量噪声 \(\eta\)，应把 \(u\) 换成实际噪声尺度，最优 \(h\) 往往更大。

\subsection{微分为什么本质上放大噪声}

设观测包含快速振荡的小噪声

\[
y(x)=f(x)+\varepsilon\sin(\omega x).
\]

噪声幅度只有 \(\varepsilon\)，导数噪声幅度却是 \(\varepsilon\omega\)。频率越高，微分放大越强。因此对含噪数据直接套高阶差分，可能得到非常光滑公式下的非常糟糕答案。

更合理的方法是把``估计导数''视为带正则化的局部建模问题：先用局部多项式、平滑样条或物理模型提取可辨识趋势，再对模型求导。平滑程度会引入偏差，却抑制不可恢复的高频噪声。

\subsection{complex-step 为什么避开了实数相消}

若 \(f\) 可解析延拓且整个代码路径支持复数，

\[
f(x+ih)=f(x)+ihf'(x)-\frac{h^2}{2}f''(x)+O(h^3).
\]

取虚部得到

\[
f'(x)\approx\frac{\operatorname{Im}f(x+ih)}{h}
\]

且没有两个接近实数相减，可使用很小 \(h\)。但绝对值、条件分支、非解析函数或不支持复数的外部库会破坏它；它不是所有黑盒函数的通用技巧。

自动微分则通过链式法则传播程序的精确局部导数，既不是有限差分，也不等于符号展开。它避免截断误差，但仍受原程序浮点运算、不可微点和模型定义影响。
