\section{从插值多项式到梯形与 Simpson 求积}

\subsection{求积公式是``先插值，再把替代函数积掉''}

要近似

\[
I=\int_a^bf(x)\,dx,
\]

可以先用容易积分的多项式替代 \(f\)。选择节点决定插值多项式，把 Lagrange 基函数 \(\ell_i\) 积掉便得到节点权重 \(w_i=\int_a^b\ell_i(x)\,dx\)。梯形法与 Simpson 法不是两条孤立口诀，而是一次和二次插值的积分结果。

\subsection{梯形法：用弦替代曲线}

在单区间上，用通过 \((a,f(a))\) 与 \((b,f(b))\) 的直线插值，积分得到

\[
T=
\frac{b-a}{2}[f(a)+f(b)].
\]

将 \([a,b]\) 均匀分成 \(n\) 段，\(h=(b-a)/n\)，复合梯形法为

\[
T_n=h\left[
\frac12f(x_0)+\sum_{i=1}^{n-1}f(x_i)+\frac12f(x_n)
\right].
\]

若 \(f\in C^2[a,b]\)，存在 \(\xi\) 使

\[
I-T_n=-\frac{b-a}{12}h^2f''(\xi).
\]

因此全局二阶。对凸函数，每个子区间上弦都位于图像上方，梯形法必然高估；例如 \(x^2\) 在 \([0,1]\) 上单梯形给 \(1/2\)，真值为 \(1/3\)。

非均匀节点不能套统一 \(h\) 权重，应逐区间使用各自宽度。对光滑周期函数且端点导数匹配，复合梯形法可能远快于通常二阶；这来自周期端点误差项反复抵消，不能推广到所有光滑函数。

\subsection{Simpson 法：两个小区间共享一条抛物线}

在 \(a,m,b\) 三个等距点上作二次插值并积分，得到

\[
S=
\frac{b-a}{6}
[f(a)+4f(m)+f(b)].
\]

对均匀网格，复合 Simpson 法要求子区间数 \(n\) 为偶数：

\[
S_n=
\frac h3\left[
f_0+f_n
+4\sum_{i\text{ odd}}f_i
+2\sum_{i\text{ even},\,0<i<n}f_i
\right].
\]

虽然由二次插值推导，规则因对称性也能精确积分三次多项式。若 \(f^{(4)}\) 连续，

\[
I-S_n=-\frac{b-a}{180}h^4f^{(4)}(\xi),
\]

所以网格减半后，渐近误差约缩小 16 倍。

不规则网格上不能照搬 \(1,4,2,\ldots,4,1\) 权重；函数有尖点、跳跃或端点奇性时，四阶结论也会退化。

\subsection{Richardson 外推揭示二者的联系}

若梯形误差展开为

\[
T_h=I+Ch^2+O(h^4),
\]

那么半步长结果为

\[
T_{h/2}=I+C\frac{h^2}{4}+O(h^4).
\]

组合消去主误差：

\[
\frac{4T_{h/2}-T_h}{3}
=I+O(h^4).
\]

在匹配网格上，这恰好就是复合 Simpson 公式：把 \(T_h\) 与 \(T_{h/2}\) 按 \(-\frac13,\frac43\) 加权合并，细网格新中点得权重 \(\frac43\cdot\frac h2=\frac{2h}{3}\)，原粗网格内点得 \(\frac{2h}{3}-\frac h3=\frac h3\)，端点得 \(\frac h3-\frac h6=\frac h6\)——即步长 \(h/2\) 下端点 1、偶点 2、奇点 4 乘以 \(\frac h6\)，与前面的 \(S_n\) 完全一致。外推不是凭空提升精度，而是利用已知误差幂次，用两个分辨率消去主项。

同理，比较 \(n\) 与 \(2n\) 的结果可以估计误差，但前提是已经进入预期的渐近区。若两次近似共同遗漏一个窄峰，它们可能非常接近却同时错误。

\subsection{积分为何通常比微分温和}

局部函数值误差在积分中乘以区间宽度并求和，快速正负振荡还可能相互抵消；微分则相减后除以小 \(h\)。因此积分通常是平滑操作，微分是放大高频的操作——这正是上一节步长 U 形误差与噪声放大分析的另一面。

但``通常温和''不代表任何积分都容易。端点奇性、强振荡、极窄峰、无限区间和高维积分都需要与结构匹配的方法。
