\section{Gaussian 与自适应求积}

\subsection{节点也可以成为待优化变量}

Newton--Cotes 类规则（上一节的梯形法与 Simpson 法都属此类）先固定等距节点，再选择权重。若允许节点和权重一起选择，\(n\) 次函数评估有 \(2n\) 个自由参数，可以让更多多项式矩被精确匹配。

对正权函数 \(w(x)\)，Gaussian 求积写成

\[
\int_a^bw(x)f(x)\,dx
\approx\sum_{i=1}^n\omega_i f(x_i).
\]

节点 \(x_i\) 取为相应 \(n\) 次正交多项式的根，权重为正。\(n\) 点规则对所有次数不超过 \(2n-1\) 的多项式精确，这是任何 \(n\) 点一般求积规则能达到的最高代数精确度。

\subsection{为什么正交多项式的根如此有效}

令 \(\pi_n\) 是关于权重 \(w\) 的 \(n\) 次正交多项式，并记 \(\mathbb P_k\) 为次数不超过 \(k\) 的多项式全体。任意 \(p\in\mathbb P_{2n-1}\) 可除以 \(\pi_n\) 写成

\[
p=q\pi_n+r,
\qquad q,r\in\mathbb P_{n-1}.
\]

积分中 \(q\pi_n\) 因正交性为零；节点处 \(\pi_n(x_i)=0\)，求积和中这部分也为零。只需选择权重使规则对余式 \(r\) 精确，就能对整个 \(p\) 精确。

任何 \(n\) 点规则都不可能对所有 \(2n\) 次多项式精确，因为

\[
g(x)=\prod_{i=1}^n(x-x_i)^2
\]

在所有节点取零，求积和为零，但对正权函数其真实积分为正。

\subsection{两点 Gauss--Legendre}

在 \([-1,1]\) 且 \(w=1\) 时，相应的正交多项式是 Legendre 多项式，二次情形 \(P_2(x)=\frac12(3x^2-1)\) 的根即二点节点

\[
x_{1,2}=\pm\frac1{\sqrt3},
\]

权重均为 1：

\[
\int_{-1}^1f(x)\,dx
\approx
f(-1/\sqrt3)+f(1/\sqrt3).
\]

它用两次评估精确积分所有三次以下多项式。映射到 \([a,b]\) 时，节点要做仿射变换，权重也要乘 \((b-a)/2\)；只改节点不改权重会改变积分尺度。

Gauss--Legendre 对普通有限区间适用；Gauss--Hermite、Laguerre、Jacobi 等规则把无限区间、端点权重或概率密度结构吸收到 \(w(x)\) 中。规则与测度匹配时，少量节点就能很有效。

\subsection{高代数精度不保证所有函数都高精度}

Gaussian 规则对光滑函数通常非常强，但若函数有跳跃、端点奇性、窄峰或强振荡，单纯升高阶数可能效率很差。多项式精确度描述的是一个测试空间，不是对任意函数的统一误差承诺。

对于已知奇点，可以变量代换或拆分区间；对于振荡积分，应利用相位结构；多维张量积 Gaussian 节点数随维度指数增长，需要稀疏网格、Monte Carlo 或其他高维方法。

\subsection{自适应方法把评估放到困难位置}

均匀加密会在平滑区域浪费函数评估。自适应求积在每个区间上计算一个粗近似和一个细近似，用它们的差估计局部误差；若不达标，就只细分该区间。

自适应 Simpson 可比较整个区间的一次 Simpson 结果 \(S\) 与左右半区间之和 \(S_L+S_R\)。在四阶渐近假设下，差值还能估计主误差：把上一节 Richardson 外推中``误差按 \(h^4\) 缩放''倒过来用，两次结果的误差约差 16 倍，解得 \(I-(S_L+S_R)\approx\big((S_L+S_R)-S\big)/15\)。Gauss--Kronrod 则在已有 Gaussian 节点外嵌入更多节点，用两套不同阶规则共享函数值形成误差指标。

算法还必须设置：绝对/相对容差、最大评估次数、递归深度、最小区间宽度，以及对 NaN、无穷和奇点的处理。粗细结果接近不总说明正确：若两套节点都错过极窄峰，误差估计会过度乐观——这与上一节比较 \(n\) 与 \(2n\) 结果时的警告是同一陷阱。

\subsection{如何选择求积方法}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  只有离散表格数据：分段梯形通常最诚实，无法凭空使用未采样曲率；
\item
  光滑一维函数且可任意取样：Gaussian 或 Clenshaw--Curtis 很高效；
\item
  局部复杂度不均：自适应规则；
\item
  周期解析函数：整周期梯形法可能异常优秀（机制见上一节对周期端点误差抵消的说明）；
\item
  有端点奇性或无限区间：先利用结构做变换或选匹配权函数；
\item
  高维期望：避免盲目张量积。
\end{itemize}
