\section{前缀码与 Kraft 不等式}

\subsection{``常见符号用短码''还不够}

假设有三个符号 \(A,B,C\)。为了节省空间，我们尝试

\[
A\mapsto0,\qquad B\mapsto01,\qquad C\mapsto1.
\]

每个符号都有不同码字，看起来已经一一对应。然而收到比特串 \(01\) 时，既可以解释为单个 \(B\)，也可以解释为 \(AC\)。逐个码字可区分，不代表拼接后的消息可区分。

这个失败迫使我们区分三层要求：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  非奇异码：不同符号使用不同码字；
\item
  唯一可译码：任何有限码字串都只有一种符号分解；
\item
  前缀码：没有任何码字是另一个码字的前缀。
\end{itemize}

前缀码是最容易实时解码的一类唯一可译码。译码器沿比特流前进，一到达某个叶节点就能立即输出符号，不必等待后文消除歧义。前缀性比唯一可译码更强，却不会损失最优平均码长：任何唯一可译码的码长组合都能由某个前缀码实现，下文 Kraft--McMillan 不等式将给出这一保证。

\subsection{码字为什么是一棵树}

二元字符串可以放在一棵二叉树上。根表示空串；向左附加 0，向右附加 1。码字 \(010\) 对应深度 3 的节点。

若选择某个节点作为码字，它的所有后代都以该码字为前缀，因此再也不能被选。一个深度为 \(\ell\) 的节点占据整棵无限树中 \(2^{-\ell}\) 的``叶空间''：深度越浅，占用的后代区域越大。

于是码长 \(\ell_1,\ldots,\ell_m\) 要能构成二元前缀码，必须满足

\[
\sum_{i=1}^m2^{-\ell_i}\le1.
\]

这就是二元 Kraft 不等式。对 \(D\) 元码，形式相应变为

\[
\boxed{\sum_{i=1}^mD^{-\ell_i}\le1.}
\]

它既是前缀码的必要条件，也是充分条件：只要一组正整数码长满足不等式，就能按码长从短到长，在 \(D\) 叉树上依次选择尚未被占用的节点，构造出相应前缀码。

\subsubsection{一个能构造，一个不可能构造}

长度 \((1,2,2)\) 的 Kraft 和为

\[
2^{-1}+2^{-2}+2^{-2}=1,
\]

可取 \(0,10,11\)。这组码恰好填满树。

长度 \((1,1,2)\) 的 Kraft 和为

\[
\frac12+\frac12+\frac14=\frac54>1.
\]

两个长度为 1 的码字已经占满根的两个分支，再没有空间放第三个码字。因此不存在具有这些长度的前缀码，甚至不存在具有这些长度的唯一可译码。

后一结论称为 Kraft--McMillan 不等式：任何唯一可译码的 \(D\) 元码也必须满足同一个长度约束。它并不声称每个唯一可译码都是前缀码，而是说在平均长度优化上，我们可以放心把注意力放到前缀码。

\subsection{从理想码长到实际码长}

若符号概率为 \(p_i\)，自信息给出的理想长度是

\[
\ell_i^*=-\log_2p_i.
\]

这组长度``理想''在两点：按概率加权，平均值正是熵，\(\sum_i p_i\ell_i^*=H(X)\)；又因 \(2^{-\ell_i^*}=p_i\)，Kraft 和恰好为 1，不违反码树约束。但实际二元码长必须是整数，\(-\log_2p_i\) 通常不是整数。

一个直接构造是 Shannon 码：

\[
\ell_i=\left\lceil-\log_2p_i\right\rceil.
\]

由于 \(2^{-\ell_i}\le p_i\)，Kraft 和不超过 1，所以确实存在具有这些长度的前缀码。而且

\[
-\log_2p_i\le\ell_i< -\log_2p_i+1.
\]

按 \(p_i\) 加权求和得到

\[
H(X)\le L< H(X)+1,
\]

其中 \(L=\sum_i p_i\ell_i\) 是平均码长。上界说明总能在熵以上不到一 bit 的范围内编码；下界则需要进一步说明为什么任何唯一可译码都不能系统性突破熵。

\subsection{为什么平均码长不能低于熵}

对任意满足 Kraft 不等式的码长，记

\[
K=\sum_i2^{-\ell_i}\le1,
\qquad
q_i=\frac{2^{-\ell_i}}{K}.
\]

\(q_i\) 构成一个概率分布，且

\[
\ell_i=-\log_2q_i-\log_2K.
\]

因此

\[
\begin{aligned}
L
&=\sum_i p_i\ell_i\\
&=\sum_i p_i\bigl(-\log_2q_i\bigr)-\log_2K\\
&=H(P,Q)-\log_2K\\
&=H(P)+D(P\|Q)-\log_2K\\
&\ge H(P).
\end{aligned}
\]

这里 \(P,Q\) 分别表示分布 \((p_i)\) 与 \((q_i)\)；交叉熵分解 \(H(P,Q)=H(P)+D(P\|Q)\) 来自前一单元，最后一步同时用了 KL 非负和 \(K\le1\)。这个推导把前一单元与编码真正接上了：熵下界来自``错误概率模型会付额外代价''，而 Kraft 和不足 1 还意味着码树留有未使用空间。

若所有概率都是 \(2^{-k}\) 形式，理想长度恰为整数，可能达到 \(L=H(X)\)。否则逐符号码通常会有舍入损失。

\subsection{Kraft 不等式能判断什么，不能判断什么}

Kraft 不等式只看长度，不看一组具体字符串如何摆放。因此：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  若长度和超过 1，可以立刻断言不可能唯一可译；
\item
  若长度和不超过 1，可以断言存在某个具有这些长度的前缀码；
\item
  但它不能保证你手上任意一组同长度字符串就是前缀码或唯一可译码。
\end{itemize}

例如长度 \((1,2,2)\) 可构造前缀码 \(0,10,11\)，但具体集合 \(0,01,11\) 仍有前缀冲突。存在性与当前构造是否正确，是两件事。
