\section{率失真：允许失真时的压缩极限}
\label{sec:07-Information-Theory/04-Source-Coding/05}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}有损压缩不是笼统地``少存一些细节''，而是先规定哪些错误可以接受，再问满足这条失真标准至少要保留多少信息。失真标准一变，所谓最优压缩也会跟着变。
\end{quote}

前面四篇处理无损压缩：解码必须完全恢复原序列，平均码长的极限是熵 \(H(X)\)。但图像、音频、视频压缩允许失真——人眼察觉不到的细节可以丢弃，换取更低的码率。允许失真后，压缩极限从熵变成率失真函数 \(R(D)\)：在平均失真不超过 \(D\) 的约束下，最少需要多少 bit。

\subsection{先感受困难：无损极限有时太苛刻}

一张 \(1920\times1080\) 的 8-bit RGB 图像，未压缩像素本身约占 6 MB。无损编码可以利用空间相关性，却必须精确恢复每个像素；最终文件多大取决于图像内容，不能仅凭分辨率给出固定压缩比。

有损编码可以利用观察者和任务对不同误差的敏感程度。例如，人类视觉通常对亮度结构比对部分色度细节更敏感，编码器因而会把码率优先花在更显眼的结构上。PSNR 等数值指标也不等同于主观质量；说某种失真``可以接受''，必须连同应用和失真度量一起说明。

率失真理论把``允许多少失真''与``需要多少码率''的权衡变成可计算的函数。

\subsection{率失真函数：互信息的最小化}

设信源 \(X\) 有分布 \(p(x)\)，重建符号为 \(\hat x\)，失真度量 \(d(x,\hat x)\ge0\)（如平方误差 \((x-\hat x)^2\)、汉明距离）。允许平均失真不超过 \(D\)，即 \(\E[d(X,\hat X)]\le D\)。率失真函数定义为

\[
R(D)=\inf_{p(\hat x|x):\,\E[d(X,\hat X)]\le D}I(X;\hat X).
\]

直觉：\(I(X;\hat X)\) 是重建 \(\hat X\) 保留的关于 \(X\) 的信息量。失真越小，保留的信息越多，码率越高；失真越大，可以丢弃的信息越多，码率越低。率失真函数给出这个权衡的精确边界。

对离散无记忆信源及满足定理条件的失真度量，Shannon 率失真定理赋予 \(R(D)\) 操作含义：长块编码可以在平均失真不超过 \(D\) 时让码率逼近 \(R(D)\)，反过来低于它则不可达。更一般的信源需要相应的信息谱或过程版本，不能只把单字母公式原样照搬。

\subsection{Gaussian 信源的显式解}

Gaussian 信源 \(X\sim\mathcal N(0,\sigma^2)\) 在平方误差下，率失真函数有闭式：

\[
R(D)=\begin{cases}
\frac12\log_2\frac{\sigma^2}{D},&0<D<\sigma^2,\\
0,&D\ge\sigma^2.
\end{cases}
\]

直觉：失真允许 \(D\) 时，可以把 \(X\) 分成``信号''（方差 \(\sigma^2-D\)）与``噪声''（方差 \(D\)），只编码信号部分。\(D\to0\) 时 \(R(D)\to\infty\)（无损需要无限精度）；\(D=\sigma^2\) 时 \(R(D)=0\)（允许失真等于方差，可以直接猜均值，不需要任何码率）。

在通常的有限字母表或满足相应正则条件的模型中，\(R(D)\) 对 \(D\) 非增且为凸函数。Gaussian 平方误差例子在 \(D\downarrow0\) 时趋于无穷，但离散信源在零失真处通常回到有限的熵 \(H(X)\)，不能把 Gaussian 端点当成普遍结论。

\subsection{率失真与信息瓶颈的关系}

信息瓶颈（Part 13）把表示学习写成 \(\min I(X;T)-\beta I(T;Y)\)：压缩 \(X\) 到 \(T\)，同时保留关于 \(Y\) 的信息。它和率失真共享``压缩代价与保真要求相权衡''的外形，但两者不能不加条件地视为同一个问题。

率失真预先给定逐样本失真 \(d(x,\hat x)\)，并约束其平均值；信息瓶颈约束的是表示保留了多少关于相关变量 \(Y\) 的统计信息。某些设定下可以把信息瓶颈改写成带特定失真的率失真问题，但这需要额外推导，不能只靠变量名称类比。

\subsection{边界清单}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  率失真定理是渐近结果：块长趋于无穷时才能达到 \(R(D)\)。有限块长时码率更高，与信源编码的有限长度修正同族。
\item
  \(R(D)\) 依赖失真度量的选择：平方误差适合 Gaussian 与听觉，汉明距离适合二进制数据，感知失真（SSIM、LPIPS）适合图像。选错失真度量，\(R(D)\) 的理论极限与实际感知质量脱节。
\item
  实际编码器（JPEG、H.264）不直接求解率失真优化，而是用变换（DCT、小波）+ 量化 + 熵编码逼近它。率失真给出理论极限，工程给出逼近方法。
\item
  Gaussian 闭式是例外：大多数分布没有显式 \(R(D)\)，需要数值计算（Blahut--Arimoto 算法，与 EM 同构的交替优化）。
\end{itemize}

\subsection{落点}

率失真把压缩问题从``必须完全还原''推进到``按指定标准允许误差''。它给出相应模型下的码率下界；信息瓶颈借用了相似的压缩权衡，但保留的是关于任务变量的信息，不能直接当作率失真定理的同义版本。
