\section{点态极限为何不能直接穿过积分号}

许多计算想直接把极限移进积分号：若 \(\lim_n\int f_n=\int\lim_n f_n\) 总成立，先逐点取极限往往让被积函数大为简化。本节的例子说明这一步可以失败——尖峰的质量会在逐点观察下凭空消失，后面两节再给出让交换成立的充分条件。

在 \([0,1]\) 上定义

\[
f_n(x) = n\,\mathbf1_{(0,1/n)}(x).
\]
对每个固定 \(x>0\)，当 \(n\) 足够大时 \(x>1/n\)，所以 \(f_n(x)=0\)；在 \(x=0\) 也定义为零。因此

\[
f_n(x)\to0
\]

处处成立。

但每个函数的积分都是

\[
\int_0^1f_n(x)\,dx = n\cdot\frac1n
=1.
\]
于是

\[
\lim_{n\to\infty}
\int_0^1f_n\,dx
=1
\ne
0 = \int_0^1\lim_{n\to\infty}f_n\,dx.
\]
高度越来越大、宽度越来越窄的尖峰向零点移动。每个固定点最终看不到它，总面积却始终为一。点态收敛只控制单个位置，不控制质量在空间中的移动和集中。

\subsection{有限区间上的一致收敛足以交换 Riemann 积分}

若 \(f_n\to f\) 在 \([a,b]\) 上一致，且各函数可积，则

\[
\left|
\int_a^bf_n-\int_a^bf
\right|
\le
\int_a^b|f_n-f|
\le
(b-a)
\norm{f_n-f}_\infty,
\]

其中 \(\norm{\cdot}_\infty\) 是上确界范数（区间上的最大误差），一致收敛正是说它趋于零。右侧趋零，所以

\[
\int_a^bf_n\to\int_a^bf.
\]

这里``有限区间''很重要。若定义域总长度无限，仅有统一误差上界 \(\varepsilon_n\to0\)，乘以无限体积仍不能控制积分。

一致收敛是强而方便的充分条件，却不是必要条件。\(f_n(x)=x^n\) 在 \([0,1]\) 上的点态极限在 \(x=1\) 处间断，故收敛不一致，但

\[
\int_0^1x^n\,dx = \frac1{n+1}\to0,
\]
仍可交换积分。控制收敛会解释为什么。

\subsection{单调收敛用``只向上增长''阻止抵消}

若 \((f_n)\) 是非负可测函数，并且

\[
f_n(x)\uparrow f(x)
\]

几乎处处，即每个点上单调增加到 \(f\)，那么单调收敛定理（monotone convergence theorem，MCT）给出

\[
\int f_n
\uparrow
\int f,
\]

允许两侧为 \(+\infty\)。

例如在 \((0,1]\) 上

\[
f_n=\mathbf1_{[1/n,1]}.
\]

集合随 \(n\) 增大而扩张，\(f_n\uparrow1\)，且

\[
\int_0^1f_n = 1-\frac1n
\uparrow1.
\]
非负性防止正负质量抵消，单调性保证旧质量不会在下一步消失或迁走。定理不要求一个统一可积上界。

若函数可能为负，可以通过加一个可积下界转成非负，或使用更适合的控制收敛；不能直接把正负无穷相减。

\subsection{Fatou 引理给出不能轻易失去的下界}

对非负可测函数，

\[
\int\liminf_{n\to\infty}f_n
\le
\liminf_{n\to\infty}
\int f_n.
\]

Fatou 引理不保证等号，却说极限积分不会超过积分下极限。移动尖峰例子中左侧为 0、右侧为 1，正好展示严格不等式：极限过程把一份质量弄丢了。

它常用于在只有下半连续控制时证明存在性：近似解的能量在极限中不会突然比 liminf 更大。概率论、变分法中的下半连续性（lower semicontinuity）论证与统计风险的极限分析都使用同一结构。

单调收敛定理可由 Fatou 引理推出：若 \(f_n\uparrow f\)，Fatou 给 \(\int f\le\liminf\int f_n\)，而 \(f_n\le f\) 使 \(\limsup\int f_n\le\int f\)，两边夹出等号。反方向，Fatou 引理的标准证明正是把序列换成尾部下确界 \(g_n=\inf_{k\ge n}f_k\)——它单调上升到 \(\liminf f_n\)——再对 \(g_n\) 应用单调收敛定理。

\subsection{交换之前先定位可能逃逸的东西}

面对

\[
\lim_n\int f_n
\stackrel{?}{=}
\int\lim_nf_n,
\]

应检查：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  是否只有点态收敛？
\item
  高度是否可能变大形成尖峰？
\item
  质量是否可能移向无穷远？
\item
  正负部分是否分别可积，是否发生抵消？
\item
  是否单调非负？
\item
  是否有共同可积包络？
\item
  积分域是否随 \(n\) 变化？（下一节的 Leibniz 公式处理这种情形。）
\end{itemize}

这些问题比``函数看起来都趋于零''更能决定结论。

\subsubsection{留给读者}

在 \(\mathbb R\) 上令

\[
f_n(x)=\mathbf1_{[n,n+1]}(x).
\]

证明它点态趋于零，但每个积分为一。这个例子与移动尖峰相比，高度没有增加，质量通过哪种方式逃出了逐点观察？
