\section{控制收敛用一个可积包络守住质量}

点态收敛失败的两个典型机制是：质量集中成越来越高的尖峰，或向空间远处移动。控制收敛定理（dominated convergence theorem，下称 DCT）用一个固定可积函数把所有 \(f_n\) 同时罩住，使这两种逃逸都不可能发生。

设 \(f_n\) 可测，且

\[
f_n(x)\to f(x)
\]

几乎处处。如果存在可积函数 \(g\) 满足

\[
|f_n(x)|\le g(x)
\qquad
\text{对所有 }n\text{，几乎处处},
\]

那么

\[
f\text{ 可积},
\]

并且

\[
\int|f_n-f|\to0.
\]

特别地，

\[
\int f_n\to\int f.
\]

结论实际上给出 \(L^1\) 收敛，比积分数值收敛更强。

\subsection{\texorpdfstring{\(x^n\) 为什么可以交换积分}{x^n 为什么可以交换积分}}

上一节留下一个悬案：\(x^n\) 不一致收敛，积分却仍然可以交换。控制收敛给出直接解释。在 \([0,1]\) 上，

\[
f_n(x)=x^n
\]

对 \(x<1\) 趋于零，在 \(x=1\) 保持一，因此几乎处处趋于零。又有

\[
0\le x^n\le1,
\]

而常数函数 \(g(x)=1\) 在有限区间上可积。DCT 给出

\[
\int_0^1x^n\,dx\to0.
\]

这说明一致收敛不是必要条件；允许在零测集点上行为不同，也允许不同位置收敛速度不统一，只要总量被一个可积包络控制。

\subsection{移动尖峰为什么没有可积共同上界}

对上一节的移动尖峰列

\[
f_n(x)=n\mathbf1_{(0,1/n)}(x),
\]

若存在 \(g\ge f_n\) 对所有 \(n\)，那么靠近零时 \(g\) 必须至少像 \(1/x\) 量级增长——精确地说，\(\sup_n f_n(x)\) 是满足 \(n<1/x\) 的最大 \(n\)，与 \(1/x\) 只差有界量；这样的包络在零附近不可积。DCT 条件正好排除了保持单位面积的尖峰。

上一节中质量逃向远方的单位区间指标

\[
\mathbf1_{[n,n+1]}
\]

也无法被一个可积函数统一控制，因为包络必须在无穷多个互不相交区间上至少为一，总积分无穷。

共同上界若只是常数而积分域无限，也不够；``可积''是控制总质量的关键。

\subsection{概率中的有界与控制收敛}

期望是对概率测度的积分。因为整个空间测度为一，若

\[
|X_n|\le M
\]

且 \(X_n\to X\) 几乎处处，则常数 \(M\) 可积，DCT 给

\[
\E[X_n]\to\E[X].
\]

更一般地，若

\[
|X_n|\le Y,
\qquad
\E[Y]<\infty,
\]

也可交换极限与期望。

仅有依概率收敛不够直接应用 DCT；更一般的 Vitali 定理把包络条件减弱为一致可积性（uniform integrability），此时经子列上的几乎处处收敛，依概率收敛已足以交换期望与极限。一致可积性正是防止少量大值携带不可忽略期望质量的条件。

这解释了一个常见现象：随机变量可依概率趋零，期望却不趋零。取 \(X_n=n\) 以概率 \(1/n\) 发生、否则为零，则 \(X_n\to0\) 依概率，但 \(\E X_n=1\)。

\subsection{无穷和与积分}

无穷级数是部分和的极限：

\[
\sum_{k=1}^\infty f_k = \lim_{n\to\infty}
\sum_{k=1}^n f_k.
\]
若 \(f_k\ge0\)，部分和单调增加，MCT 给

\[
\int\sum_{k=1}^\infty f_k = \sum_{k=1}^\infty\int f_k,
\]
允许值为无穷。这是 Tonelli 定理的核心情形。

若

\[
\sum_k\int|f_k|<\infty,
\]

则绝对可积控制允许用 Fubini 或 DCT 交换求和与积分，并保证结果有限。

条件收敛时，重排与交换可能改变答案。每次把积分穿过无穷和，都应明确使用非负性还是绝对可积性。

\subsection{DCT 是充分条件，不是必要条件}

可能存在积分收敛却找不到简单共同可积包络；也可能需要 Vitali 收敛定理、一致可积性或针对特定参数的估计。DCT 的价值在于条件清楚、用途广，而不是刻画所有可交换情况。

选择包络时应与 \(n\) 无关，却可以依赖固定参数邻域。把 \(g_n=|f_n|\) 称为``控制函数''没有任何内容，因为它没有提供统一控制。

\subsubsection{留给读者}

证明对每个 \(t>0\)，

\[
\lim_{n\to\infty}
\int_0^\infty
e^{-tx}\mathbf1_{[0,n]}(x)\,dx = \int_0^\infty e^{-tx}\,dx.
\]
分别用单调收敛和控制收敛说明。两种证明各自使用了什么条件？
