\section{求导穿过积分号需要控制差商}
\label{sec:12-Real-Analysis-Support/04-Limits-and-Integration/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}对参数积分求导，本质上是把差商的极限移进积分号。逐点可导还不够，还需要一个能统一控制差商或偏导数的可积上界。
\end{quote}

设

\[
F(t)=\int_E f(t,x)\,d\mu(x).
\]

我们希望写

\[
F'(t)
\stackrel{?}{=}
\int_E
\frac{\partial f}{\partial t}(t,x)
\,d\mu(x).
\]

真正要交换的是极限与积分，因为

\[
\frac{F(t+h)-F(t)}h = \int_E
\frac{
f(t+h,x)-f(t,x)
}{h}
\,d\mu(x).
\]
若差商逐点趋于 \(\partial_t f(t,x)\)，还需要一个可积包络统一控制差商，才能用上一节的控制收敛定理把 \(h\to0\) 移进积分（严格地说，是对任意趋于零的序列 \(h_k\) 应用 DCT）。

\subsection{一个常用充分条件}

在 \(t_0\) 的某个邻域中，假设：

\begin{enumerate}
\item
  对几乎所有 \(x\)，\(\partial_t f(t,x)\) 存在；
\item
  存在可积函数 \(g(x)\)，使

  \[
  |\partial_t f(t,x)|\le g(x)
  \]

  对邻域内所有 \(t\) 成立；
\item
  至少有一个参数点的 \(f(t,x)\) 可积，并满足必要可测性。
\end{enumerate}

由一元中值定理，对每个 \(x\)，差商等于某中间点 \(\xi\)（介于 \(t_0\) 与 \(t_0+h\) 之间）处的 \(\partial_t f(\xi,x)\)，其绝对值同样被 \(g(x)\) 控制，因此

\[
F'(t_0) = \int_E\partial_t f(t_0,x)\,d\mu(x).
\]
关键是包络要罩住整个参数邻域，而不是只知 \(\partial_tf(t_0,x)\) 可积——中值点 \(\xi\) 会随 \(h\) 在邻域内移动。

\subsection{一个直接例子}

令

\[
F(t)=\int_0^1e^{-tx}\,dx,
\qquad t\ge0.
\]

有

\[
\partial_t e^{-tx} = -xe^{-tx}.
\]
对 \(t\ge0\)、\(0\le x\le1\)，

\[
|xe^{-tx}|\le x,
\]

而 \(x\) 在 \([0,1]\) 可积。因此

\[
F'(t) = -\int_0^1xe^{-tx}\,dx.
\]
这比先计算闭式

\[
F(t)=\frac{1-e^{-t}}t
\]

再求导更能推广到没有闭式积分的模型。

统计中对似然函数取期望、物理中的配分函数（partition function）和机器学习中的期望损失（expected loss）都依赖这一规则。

\subsection{移动积分边界的 Leibniz 公式}

若

\[
F(t) = \int_{a(t)}^{b(t)}
f(t,x)\,dx,
\]
在连续性和可微性条件满足时，

\[
\begin{aligned}
F'(t)
=&
f(t,b(t))b'(t)\\
&-
f(t,a(t))a'(t)\\
&+
\int_{a(t)}^{b(t)}
\partial_t f(t,x)\,dx.
\end{aligned}
\]

前两项来自边界移动，最后一项来自被积函数的变化。

如果分布支持依赖参数，只对密度内部求导而忽略边界项会出错。Uniform\((0,\theta)\) 的似然和期望正是典型例子。

\subsection{一致收敛函数不保证导数交换}

函数列

\[
f_n(x)=\frac{\sin(nx)}n
\]

一致收敛到零，但

\[
f_n'(x)=\cos(nx)
\]

不收敛。导数会放大越来越高的频率。

一个经典充分条件是：在闭区间 \([a,b]\) 上，\(f_n\) 可微，存在一点 \(x_0\) 使 \((f_n(x_0))\) 收敛，并且 \(f_n'\) 一致收敛到 \(g\)。那么 \(f_n\) 一致收敛到某个 \(f\)，且

\[
f'=g.
\]

证明使用微积分基本定理：

\[
f_n(x) = f_n(x_0)
+\int_{x_0}^x f_n'(t)\,dt,
\]
再利用导数列的一致收敛交换极限与积分。

条件控制的是导数，而不是只控制函数值。

\subsection{无穷级数逐项求导}

若

\[
\sum_nf_n'(x)
\]

在区间上一致收敛，并且 \(\sum_nf_n(x_0)\) 在某点收敛，则

\[
\sum_nf_n(x)
\]

一致收敛到可微函数，且

\[
\frac d{dx}
\sum_nf_n(x) = \sum_nf_n'(x).
\]
幂级数在收敛半径内部可以逐项微分，是因为在任意更小闭区间上能建立一致收敛控制；到了收敛边界，必须单独分析。

\subsection{对期望求梯度的边界}

若

\[
L(\theta) = \E_{X\sim P}
[\ell(\theta,X)]
\]
且数据分布 \(P\) 不依赖 \(\theta\)，在梯度有共同可积包络时可写

\[
\nabla_\theta L = \E[\nabla_\theta\ell].
\]
若 \(P_\theta\) 本身依赖参数，导数还会作用到密度：

\[
\nabla_\theta
\E_{P_\theta}[f(X)] = \E_{P_\theta}
[f(X)\nabla_\theta\log p_\theta(X)]
\]
在支持固定和正则条件下成立。这也是 score function（对数导数）技巧的核心恒等式。支持随参数移动时还可能有边界项。

Monte Carlo 自动微分能计算某个采样程序的路径导数，却不自动证明交换期望与导数合法。分析条件仍需独立检查。
