\section{样本协方差在高维为何会失真}
\label{sec:11-Mathematical-Statistics/09-Random-Matrix-Theory/01}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}维数接近样本量时，样本协方差的特征值即使在纯噪声下也不会紧贴总体特征值。最大的会被抬高，最小的会被压低，直接求逆和解释主成分都会变得危险。
\end{quote}

设 \(X_1,\ldots,X_n\in\R^p\) 是独立同分布样本，真实协方差为 \(\Sigma\)。样本协方差

\[
\widehat\Sigma=\frac1n\sum_{i=1}^n(X_i-\bar X)(X_i-\bar X)^\trans
\]

在低维渐近（\(p\) 固定、\(n\to\infty\)）下收敛到 \(\Sigma\)，每个特征值都一致。但如果 \(p\) 与 \(n\) 同阶增长——记 \(p/n\to c>0\)——这个结论整体失效。

\subsection{一个最简的反例：真实协方差是单位阵}

取 \(\Sigma=I\)（各坐标独立、方差为 1）。低维直觉说：样本协方差应该接近单位阵，特征值都接近 1。但取 \(p=n\)（\(c=1\)），样本协方差的最小特征值可以接近 0，最大特征值可以接近 4——谱从 \(\{1\}\) 弥散成区间 \([0,4]\) 上的连续分布。

这不是数据质量问题，也不是估计量有偏。\(\widehat\Sigma\) 是 \(\Sigma\) 的无偏估计（逐元素意义），但特征值是矩阵元素的非线性函数，无偏性不传递。高维时，随机涨落不再逐坐标抵消，而是累积成谱的整体弥散。

数值上可以直接验证：生成 \(n=p=1000\) 的标准 Gaussian 数据，真实特征值全是 1，样本特征值的直方图却呈现一个从 0 到 4 的光滑分布，峰值在 1 附近但两侧有显著质量。增加 \(n\) 而保持 \(p/n=1\) 不变，这个形状不收缩——它不是有限样本误差，而是高维渐近的极限形状。

\subsection{自由度竞争：\(p\) 个方向分 \(n\) 个样本}

直觉解释是自由度竞争。样本协方差有 \(p(p+1)/2\) 个自由参数，却只有 \(np\) 个观测。当 \(p\sim n\) 时，每个参数分到的有效样本数趋于常数，逐元素的无偏涨落不再平均掉。

更几何地看：\(\widehat\Sigma\) 的秩至多为 \(n\)。若 \(p>n\)，至少 \(p-n\) 个特征值精确为零；即使 \(p=n\)，最小特征方向也几乎不受数据约束，随机涨落把它压向零。真实协方差是单位阵时，样本协方差的谱仍然塌缩，因为估计量的秩不足以支撑 \(p\) 个方向的方差。

这与``病态问题''不同。病态是问题本身敏感（条件数大），这里是估计量的谱在低秩方向系统性偏移。即使真实 \(\Sigma\) 良态，样本协方差仍可能奇异；即使增加样本量，只要 \(p\) 同步增长，失真就不会消失。

\subsection{两个渐近 regime 的差别}

低维渐近（\(p\) 固定、\(n\to\infty\)）的结论是：\(\widehat\Sigma\to\Sigma\) 几乎必然，特征值一致，标准误按 \(1/\sqrt n\) 缩小。

高维渐近（\(p/n\to c\in(0,\infty)\)）的结论是：\(\widehat\Sigma\) 的特征值不收敛到 \(\Sigma\) 的特征值，而是收敛到一个由 \(c\) 和 \(\Sigma\) 共同决定的确定分布。\(c\) 越小，失真越轻；\(c\to0\) 时回到低维情形。

统计推断必须声明自己在哪个 regime 下工作。经典教科书的标准误公式假设低维；高维问题中直接套用会严重低估不确定性。Part 11 前面的章节默认低维或中等维；本单元处理的是 \(p\) 与 \(n\) 同阶的 regime。

\subsection{失真影响哪些下游任务}

样本协方差的谱失真会传播到所有使用它的方法：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{主成分分析（PCA）}：前几个样本特征值会系统性偏大（``最大方向吸收了本该属于其他方向的方差''），特征向量也可能与真实主方向有显著夹角。
\item
  \textbf{马氏距离与判别分析}：用 \(\widehat\Sigma^{-1}\) 计算距离时，最小特征方向的微小值被放大成巨大权重，结果极不稳定。
\item
  \textbf{协方差正则化}：Ledoit--Wolf 收缩、阈值化、低秩近似等方法的设计，都以理解这种失真为前提。
\end{itemize}

下一节给出失真的精确形状：Marchenko--Pastur 律。
