\section{谱偏差怎样影响 PCA 与随机投影}

MP 律给出样本协方差谱的精确失真，但统计任务关心的是：这种失真怎样影响主成分分析、随机投影、协方差正则化这些实际方法。答案分两层：失真对``能不能用''的影响，以及校正方法对``用得更好''的帮助。

\subsection{PCA 的样本特征值系统性偏大}

真实协方差 $\Sigma$ 的前 $k$ 个特征值 $\lambda_1\ge\cdots\ge\lambda_k$ 远大于其余，PCA 希望样本协方差的前 $k$ 个特征方向能恢复它们。MP 律告诉我们：即使 $\Sigma=I$（所有真实特征值都是 1），样本协方差的最大特征值也接近 $(1+\sqrt c)^2$——它吸收了本该属于所有方向的方差。

一般 $\Sigma$ 时，前 $k$ 个样本特征值会系统性偏大，第 $k+1$ 个之后的样本特征值会系统性偏小。这叫特征值的``扩散''（spreading）：强信号方向变强，弱信号方向变弱。若真实特征值差距不大，扩散会让它们更难区分。

特征向量的失真更微妙。若真实主方向之间有明确谱隙（$\lambda_k>\lambda_{k+1}$），样本特征向量仍可能接近真实方向；但若谱隙小或真实特征值接近，样本特征向量可以在子空间内大幅旋转——这与``SVD、低秩与数值秩''中``奇异值稳定、奇异向量未必稳定''的现象一致，只是这里失真由随机性而非病态驱动。

校正方法：知道 MP 律后，可以对样本特征值做反扩散校正（把大特征值压小、小特征值抬大），或直接用 Ledoit--Wolf 收缩。特征向量的校正更难，通常需要稀疏先验或额外结构假设。

\subsection{随机投影的 Johnson--Lindenstrauss 界限}

随机投影把 $p$ 维数据投到 $k$ 维子空间，希望保持距离。Johnson--Lindenstrauss（JL）引理给出：对任意 $\varepsilon\in(0,1)$ 和 $n$ 个点，存在 $k=O(\varepsilon^{-2}\log n)$ 维子空间，使所有两两距离的相对误差不超过 $\varepsilon$。

经典证明用随机矩阵：取 $k\times p$ 的随机矩阵 $R$（元素独立 Gaussian 或 Rademacher），对固定向量 $x$，$\|Rx\|^2/\|x\|^2$ 的期望是 1，方差是 $O(1/k)$。用 union bound 对所有点对（共 $\binom n2$ 个）取最坏，得到 $k=O(\varepsilon^{-2}\log n)$ 足够。

这个证明依赖随机矩阵的谱集中：$RR^\trans$ 的最小最大特征值集中在 1 附近，这正是 MP 律（或更一般的非渐近集中不等式）保证的。JL 引理因此不是``随机投影碰巧有效''，而是随机矩阵谱性质的直接应用。

实际意义：JL 引理给出的 $k$ 与原始维数 $p$ 无关，只依赖点数 $n$ 和精度 $\varepsilon$。这解释了为什么随机投影在超高维（$p$ 百万级）仍可用——$k$ 只需要几百到几千。Part 13 的随机特征映射（random features）与 JL 引理共享同一个数学基础。

\subsection{协方差收缩的最优强度}

Ledoit--Wolf 收缩估计量把样本协方差向单位阵收缩：

\[
\widehat\Sigma_{\mathrm{LW}}=(1-\alpha)\widehat\Sigma+\alpha\mu I,
\]

其中 $\mu=\operatorname{tr}(\widehat\Sigma)/p$，$\alpha\in[0,1]$ 由数据估计。最优 $\alpha$ 渐近地依赖 $c=p/n$ 和 $\Sigma$ 的谱散布，可以用 MP 律显式计算。

收缩的直觉来自 MP 律：样本协方差谱比真实谱更宽（扩散），收缩把宽谱压窄。$\alpha$ 的选取是在``保留样本信息''与``校正已知失真''之间权衡。MP 律给出这个权衡的定量依据，而不是靠交叉验证盲调。

$\Sigma=I$ 时，Ledoit--Wolf 的最优 $\alpha$ 接近 $c/(1+c)$：$c$ 越大（高维越严重），收缩越强。这与 MP 律的失真宽度 $4\sqrt c$ 一致——失真越大，需要的校正越多。

\subsection{高维渐近下的推断边界}

MP 律与 JL 引理给出的是两种不同的高维渐近。MP 律处理 $p/n\to c$ 的谱失真，JL 引理处理 $\log n/k$ 的距离保持。它们的共同点是：高维统计的结论必须用合适的渐近框架陈述，不能套用低维直觉。

实际推断时应问：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  我的任务对谱失真敏感吗（PCA、马氏距离、判别分析）？
\item
  我的任务对距离保持敏感吗（近邻、聚类、核方法）？
\item
  我的 $p$、$n$、$k$ 处于哪个渐近 regime？
\item
  校正方法（收缩、截断、稀疏先验）是否利用了已知的失真结构？
\end{itemize}

高维统计不是``样本量永远不够''的悲观领域，而是``失真可以精确描述、校正可以精确设计''的领域。MP 律与 JL 引理是这种精确性的两个样板。

\subsection{落点}

样本协方差的谱失真从``高维困难''变成``可计算的偏差''。PCA 的特征值扩散、随机投影的 JL 界限、协方差收缩的最优强度，都在 MP 律或随机矩阵谱集中的基础上有定量答案。这套工具不只服务协方差估计——随机特征、核近似、神经正切核的谱分析，都在同一个数学框架中运行。
