\section{下降引理在非凸地形中只保证接近驻点}

``梯度下降真正难在步长''已经从 $L$-Lipschitz 梯度推出下降引理。值得重新检查的是：那一步推导并没有使用凸性。只要 $f$ 为 $L$-光滑，更新

\[
x_{k+1}=x_k-\eta\nabla f(x_k)
\]

就满足

\[
f(x_{k+1})
\le
f(x_k)
-\eta\left(1-\frac{L\eta}{2}\right)
\norm{\nabla f(x_k)}^2.
\]

因此，光滑非凸函数仍能保证合适步长带来局部下降。失去凸性后消失的不是下降本身，而是``下降最终通向全局最优''的推理。

\subsection{把每一步下降累加起来}

假设 $f$ 有有限下界 $f_{\inf}>-\infty$，并取

\[
0<\eta\le\frac1L.
\]

此时

\[
f(x_{k+1})
\le
f(x_k)-\frac\eta2\norm{\nabla f(x_k)}^2.
\]

从 $k=0$ 累加到 $T-1$，中间函数值相消：

\[
\frac\eta2
\sum_{k=0}^{T-1}\norm{\nabla f(x_k)}^2
\le
f(x_0)-f(x_T)
\le
f(x_0)-f_{\inf}.
\]

于是

\[
\min_{0\le k<T}\norm{\nabla f(x_k)}^2
\le
\frac1T\sum_{k=0}^{T-1}\norm{\nabla f(x_k)}^2
\le
\frac{2(f(x_0)-f_{\inf})}{\eta T}.
\]

固定步长下，迭代中最小的梯度范数平方按 $O(1/T)$ 下降；若看梯度范数本身，则是 $O(1/\sqrt T)$。这是一阶驻点复杂度，而不是函数值到全局最优值的误差界。

\subsection{结论准确地说了什么}

上式保证：给定足够多迭代，总能在已经访问的点中找到一个梯度较小的点。它没有自动保证：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  整个序列 $x_k$ 收敛到同一个点；
\item
  梯度小的点是局部极小而不是鞍点或平坦拐点；
\item
  该点的函数值接近全局最优值；
\item
  下界 $f_{\inf}$ 在某个有限点取得；
\item
  实际使用的局部或随机梯度满足同一个确定性不等式。
\end{itemize}

这些缺口分别需要额外的几何、紧致性、随机性和统计条件，不能由``loss 一直下降''补齐。

\subsection{小梯度也可能来自逃向无穷}

考虑

\[
f(x)=\arctan x.
\]

它有有限下界 $-\pi/2$，并且

\[
f'(x)=\frac1{1+x^2}\to0
\qquad (x\to-\infty).
\]

函数在实线上没有驻点，也没有取得最小值，但沿负方向逃向无穷时梯度会越来越小。如果停止规则只检查 $\abs{f'(x)}$，就可能把``快要不动''误读成``附近存在最优解''。

参数范数不断增长而训练损失逐渐饱和，在可分 logistic 回归中也会出现类似现象。此时小梯度可能反映目标沿无穷方向趋近下确界，而不是算法找到了有限最优参数。

\subsection{局部光滑性与回溯仍然有用}

全局 $L$ 往往过于保守或根本未知。只要迭代所在区域存在足够的局部光滑控制，回溯线搜索仍可寻找满足充分下降的步长。但非凸情形中的线搜索只认证这一步下降，不会把局部条件升级为全局最优证书。

同样，梯度范数适合作为``一阶必要条件接近满足''的证据，却不应单独决定模型是否训练完成。参数变化、函数值下降、负曲率、验证风险和计算预算回答的是不同问题。

