\section{二阶结构区分局部极小与鞍点}

梯度描述所有方向的一阶斜率。到达驻点后，一阶项消失，局部地形由 Hessian 的二次型接管：

\[
f(x+h)
=f(x)+\frac12h^T\nabla^2f(x)h+o(\norm h^2),
\qquad \nabla f(x)=0.
\]

Hessian 的特征向量给出主曲率方向，特征值符号说明沿这些方向向上还是向下。

\subsection{必要条件、充分条件与无法判断的情形}

若 $x^\star$ 是二次连续可微函数的内部局部极小点，则必须有

\[
\nabla f(x^\star)=0,
\qquad
\nabla^2f(x^\star)\succeq0.
\]

若进一步有

\[
\nabla^2f(x^\star)\succ0,
\]

则 $x^\star$ 是严格局部极小点。正定性给出所有方向上的二次增长，足以压过高阶余项。

半正定却只是一条必要条件。函数

\[
f(x)=x^4
\]

在零点的梯度与 Hessian 都为零，零点是严格极小；而

\[
g(x)=x^3
\]

在零点同样有一阶、二阶导数为零，却不是极值。二阶项退化时，必须检查更高阶结构或直接比较函数值。

\subsection{负曲率暴露可逃逸方向}

若驻点处 Hessian 有负特征值，取对应单位特征向量 $v$，便有

\[
v^T\nabla^2f(x)v<0.
\]

沿 $v$ 或 $-v$ 的小步会使二次项下降，因此该点不可能是局部极小。最简单的例子是

\[
f(x,y)=x^2-y^2.
\]

原点梯度为零，但沿 $x$ 方向上升、沿 $y$ 方向下降，是严格鞍点。

若每个非极小驻点都至少有一个严格负曲率方向，就称目标具有 strict-saddle 类型结构。在适当光滑和随机初始化条件下，精确梯度下降落入严格鞍点稳定集合的概率可以为零；随机扰动也可能帮助离开负曲率邻域。

这类结论不能被简化成``噪声总能逃离鞍点''。负曲率可能极弱，平台可能很宽，有限精度和过小步长可能让逃逸耗时很长；噪声过大还会把迭代从良好极小点附近推出去。

\subsection{近似二阶驻点提供更高等级证据}

在计算中几乎不会精确得到零梯度和完全半正定 Hessian。常用近似二阶驻点条件为

\[
\norm{\nabla f(x)}\le\varepsilon_g,
\qquad
\lambda_{\min}(\nabla^2f(x))\ge-\varepsilon_H.
\]

第一项排除明显的一阶下降方向，第二项排除曲率显著为负的方向。它比单独检查梯度范数更强，仍然只是局部证据；远处可能存在更低谷地。

大模型中显式构造 Hessian 通常不可行，但 Hessian--vector product 可以通过自动微分计算。共轭梯度、Lanczos 或随机方向检测能够近似寻找负曲率，而无需保存完整矩阵。这与 Newton 法``需要线性算子作用，不一定需要矩阵本身''的计算思想一致。

\subsection{零曲率可能来自模型对称性}

神经网络常有参数置换、尺度补偿或冗余表示。不同参数点可能表示同一个函数，于是极小解可以形成一条曲线或更高维流形，未必是孤立点；沿对称方向 Hessian 自然出现零特征值。

因此，Hessian 奇异不自动说明训练失败，参数不唯一也不等于预测函数不稳定。真正要问的是：零曲率来自无害对称性、数据未识别的方向，还是会显著改变部署输出的薄弱方向。二阶谱只有与模型表示和数据扰动一起解释，才具有操作意义。

