\section{PL 条件让部分非凸问题恢复全局速率}

凸性通过切平面下界把局部信息连接到所有远处点，但它不是获得全局收敛率的唯一结构。

这里使用 Polyak--\L{}ojasiewicz（PL）条件。它直接把梯度大小与函数值差距连接起来：若存在 $\mu>0$，使所有 $x$ 都满足

\[
\frac12\norm{\nabla f(x)}^2
\ge
\mu\bigl(f(x)-f^\star\bigr),
\]

就称 $f$ 满足 PL 条件，其中 $f^\star=\inf_x f(x)$。

它说：只要函数值仍明显高于最优值，梯度就不能任意小。上一节中``梯度很小却沿无穷方向逃逸''和``坏驻点挡住算法''的情形因此被排除。

\subsection{下降引理立即变成几何收敛}

若 $f$ 同时 $L$-光滑，梯度下降取步长 $1/L$，则

\[
f(x_{k+1})
\le
f(x_k)-\frac1{2L}\norm{\nabla f(x_k)}^2.
\]

代入 PL 不等式得到

\[
f(x_{k+1})-f^\star
\le
\left(1-\frac\mu L\right)
\bigl(f(x_k)-f^\star\bigr).
\]

于是

\[
f(x_k)-f^\star
\le
\left(1-\frac\mu L\right)^k
\bigl(f(x_0)-f^\star\bigr).
\]

这与强凸函数的线性收敛形式相同，但推导只调用光滑性和 PL，不要求弦不等式或 Hessian 处处半正定。

\subsection{PL 比强凸弱，也不要求凸}

强凸函数会满足 PL 条件；反向不成立。秩亏最小二乘

\[
f(x)=\frac12\norm{Ax-b}^2
\]

可能有整片最优解，因而不强凸，却仍可由 $A$ 的非零奇异值获得 PL 型界。

PL 甚至允许非凸函数。考虑

\[
f(x)=x^2+3(1-\cos x).
\]

它的二阶导数

\[
f''(x)=2+3\cos x
\]

在 $x=\pi$ 附近为负，所以函数非凸。但 $f$ 只有零点这个驻点，而且可以验证

\[
\abs{f'(x)}\ge\abs x,
\qquad
f(x)\le\frac52x^2.
\]

第一条在 $0\le x\le\pi$ 使用 $\sin x\ge0$，在 $x\ge\pi$ 使用 $2x+3\sin x\ge2x-3\ge x$，负半轴由对称性得到；第二条来自 $1-\cos x\le x^2/2$。因此

\[
\frac12\abs{f'(x)}^2
\ge\frac15 f(x),
\]

它满足 $\mu=1/5$ 的 PL 条件，却不是凸函数。

\subsection{PL 排除了坏驻点，但没有解决所有问题}

在 PL 条件下，$\nabla f(x)=0$ 会立刻推出 $f(x)=f^\star$，所以不存在函数值更高的驻点。它仍允许多个全局最优点，也不一定给出参数距离到某个唯一解的控制；算法可能收敛到最优集合中的不同位置。

更重要的是，PL 是目标函数的全局结构假设，不是看到训练曲线下降后可以倒推的事实。一般深度网络是否在整个参数空间满足统一 PL 常数通常无法保证。某些过参数化模型只在特定初始化邻域、数据条件或训练轨迹上出现局部 PL 型行为，结论必须与这些范围一起陈述。

PL 的价值在于展示一条中间道路：问题不凸，不代表只能完全放弃全局理论；但要恢复强结论，必须找到可验证的替代结构，而不是继续沿用凸问题的语言。
