\section{SGD 在期望中下降但噪声会留下平台}

设总体或经验目标写成

\[
F(\theta)=\E_\xi[\ell(\theta;\xi)],
\]

每一步只能通过样本或 mini-batch 得到随机梯度 $g_t$。最常见的理论入口是条件无偏性：

\[
\E[g_t\mid\theta_t]=\nabla F(\theta_t),
\]

以及条件方差界

\[
\E\left[
\norm{g_t-\nabla F(\theta_t)}^2
\mid\theta_t
\right]
\le\sigma^2.
\]

无偏只说明反复重采样后的平均方向正确，不说明当前这一步是下降方向。随机梯度的真正行为由期望方向、噪声尺度与步长共同决定。

\subsection{光滑性给出带噪下降不等式}

假设 $F$ 为 $L$-光滑，SGD 更新为

\[
\theta_{t+1}=\theta_t-\eta g_t.
\]

下降引理给出

\[
F(\theta_{t+1})
\le
F(\theta_t)
-\eta\nabla F(\theta_t)^Tg_t
+\frac{L\eta^2}{2}\norm{g_t}^2.
\]

给定 $\theta_t$ 取条件期望。由无偏性以及

\[
\E[\norm{g_t}^2\mid\theta_t]
=\norm{\nabla F(\theta_t)}^2
+\E[\norm{g_t-\nabla F(\theta_t)}^2\mid\theta_t],
\]

得到

\[
\E[F(\theta_{t+1})\mid\theta_t]
\le
F(\theta_t)
-\eta\left(1-\frac{L\eta}{2}\right)
\norm{\nabla F(\theta_t)}^2
+\frac{L\eta^2\sigma^2}{2}.
\]

确定性梯度下降只有负的进展项；SGD 多出一个 $O(\eta^2\sigma^2)$ 噪声代价。即使平均方向正确，步长过大也会让噪声项抵消下降。

\subsection{固定步长会留下驻点邻域}

若 $F\ge F_{\inf}$ 且 $0<\eta\le1/L$，对上式取全期望并累加，可得

\[
\frac1T\sum_{t=0}^{T-1}
\E\norm{\nabla F(\theta_t)}^2
\le
\frac{2(F(\theta_0)-F_{\inf})}{\eta T}
+L\eta\sigma^2.
\]

右侧第一项随迭代消失，第二项却在固定步长下保留。SGD 通常进入一个由学习率与噪声共同决定的邻域，而不是让梯度无限趋零。减小 $\eta$ 能压低平台，却会放慢前期进展。

若预先知道迭代预算并取 $\eta$ 的量级为 $1/\sqrt T$，两项可以平衡到 $O(1/\sqrt T)$。这里控制的是随机选取迭代点的平均梯度范数平方，不是每条训练轨迹单调下降，也不是函数值到全局最优的误差。

\subsection{batch size 只改变权衡的一部分}

若 batch 内样本条件独立、单样本梯度方差有界，大小为 $B$ 的平均梯度通常把方差降到约

\[
\frac{\sigma^2}{B}.
\]

这能降低噪声平台，却让每一步使用更多计算与内存。在固定样本访问预算下，batch 变大意味着更新次数减少；因此不能只比较``每一步梯度更准''，还要比较相同时间或相同数据访问量下的总进展。

不放回抽样、数据增强、序列相关和分布式延迟都会改变简单的 $1/B$ 规律。batch normalization 还会让单样本损失依赖同批其他样本，此时``单样本梯度的独立平均''本身就不再是准确模型。

\subsection{递减步长需要与噪声条件配套}

经典 Robbins--Monro 条件

\[
\sum_{t=0}^{\infty}\eta_t=\infty,
\qquad
\sum_{t=0}^{\infty}\eta_t^2<\infty
\]

让总移动能力保持无限，同时使平方加权噪声有限。它是随机逼近收敛的关键部件，却不是完整定理。还需要条件均值正确、方差或高阶矩受控、迭代有界，以及对应平均动力系统的稳定性。

强化学习中的样本来自 Markov 链，数据分布还会随策略改变；深度学习中的梯度裁剪会主动改变大梯度，从而一般不再无偏。实际算法偏离假设不表示它必然失败，但使用定理时必须说明偏离发生在哪里。

\subsection{先区分优化噪声与数据不确定性}

mini-batch 方差描述在固定训练集或固定数据分布下估计梯度的噪声；训练集本身相对于总体的抽样波动属于统计误差。增大 batch 可以让经验梯度更准确，却不会自动增加独立样本、修复分布偏移或改善标签机制。

因此，loss 曲线的短期抖动、不同随机种子的训练差异和测试性能的不确定性需要分别诊断。它们可能同时出现，却来自不同随机层次。

