\section{动量与自适应缩放改变的是动力学}
\label{sec:09-Convex-Optimization/08-Nonconvex-and-Stochastic-Optimization/05}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}动量累积过去的方向，自适应方法按坐标重新缩放更新。它们改变的是参数运动的动力学，不会把非凸目标变成凸目标，也不会单凭训练更快就保证泛化更好。
\end{quote}

SGD 只保存当前参数，动量再保存一个速度状态，自适应方法还保存逐坐标尺度。算法因而在更大的状态空间中演化，单凭当前位置已无法唯一决定下一步。\hyperref[sec:14-Deep-Learning/03-Optimization-and-Training/02]{``动量与 Adam 在平均什么''}已经解释具体更新式；本节关心这些状态怎样改变稳定性与理论保证。

\subsection{动量把一阶更新变成二阶递推}

采用未归一化写法

\[
v_{t+1}=\beta v_t+\nabla f(x_t),
\qquad
x_{t+1}=x_t-\eta v_{t+1},
\]

其中 \(0\le\beta<1\)。消去速度得到

\[
x_{t+1}
=(1+\beta)x_t-\beta x_{t-1}
-\eta\nabla f(x_t).
\]

当前位置、上一步位置和梯度共同决定下一步，因此 momentum 更像带阻尼的离散动力系统，而不只是``把梯度平均得更平滑''。

对一维二次函数 \(f(x)=\lambda x^2/2\)，每个曲率方向满足

\[
x_{t+1}
=(1+\beta-\eta\lambda)x_t-\beta x_{t-1}.
\]

若尝试解 \(x_t=r^t\)，特征方程为

\[
r^2-(1+\beta-\eta\lambda)r+\beta=0.
\]

稳定要求两个根都落在单位圆内。对这一标量模型，\(0\le\beta<1\) 时需要

\[
0<\eta\lambda<2(1+\beta).
\]

参数即使位于稳定区，也可能产生复根和振荡。动量可以加速狭长二次碗中的持续方向，却也可能放大初始化瞬态或在陡峭方向反复越过谷底。

不同实现把 \(1-\beta\) 吸收到梯度或学习率的方式不同，上面的稳定范围只对应当前记号。比较超参数前必须先统一更新式。

\subsection{随机动量既滤波也保留噪声记忆}

指数移动平均会削弱频繁换号的高频噪声，同时保留持续方向。但相邻 mini-batch 梯度并不一定是``真实梯度加独立白噪声''；数据顺序、曲率旋转和参数移动会让噪声相关。

较大 \(\beta\) 增加有效记忆长度，也让旧方向在目标几何已经变化后继续影响更新。训练初期的 bias correction、warmup 和学习率 schedule 都在处理这个时间尺度，不能只把 \(\beta\) 当作固定的平滑强度。

\subsection{自适应分母使无偏梯度变成有偏更新}

Adam 用梯度的一阶移动平均作分子，用梯度平方的移动平均作逐坐标分母。即使原始随机梯度满足

\[
\E[g_t\mid\theta_t]=\nabla F(\theta_t),
\]

比值

\[
\frac{\widehat m_t}{\sqrt{\widehat v_t}+\varepsilon}
\]

也一般不是某个固定预条件矩阵乘真实梯度的无偏估计，因为分子与分母由同一段随机历史耦合。确定性梯度下降的下降不等式不能原封不动套用。

标准 Adam 的有效坐标步长还可能因旧的大梯度逐渐被遗忘而再次增大。确实存在简单凸在线问题，使标准参数化的 Adam 不收敛。AMSGrad 使用逐坐标历史最大二阶矩

\[
\widetilde v_t
=\max(\widetilde v_{t-1},v_t)
\]

阻止这一分母回落，并在相应有界梯度与步长条件下恢复某些 regret 或收敛保证。它修复的是特定证明缺口，不代表所有非凸训练都获得全局保证。

\subsection{实践优势与定理保证应分开报告}

Adam 对稀疏梯度和坐标尺度差异往往非常方便，SGD with momentum 在某些视觉任务上可能得到不同的隐式偏置。这些都是重要经验，但不能用某个优化器更快降低训练 loss 来证明它具有更强的总体风险保证。

比较优化器时，至少应控制基础学习率、schedule、batch size、训练预算、权重衰减定义和数据顺序。还要分别报告：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  经验目标下降速度；
\item
  梯度或更新范数与数值稳定性；
\item
  相同预算下的验证风险；
\item
  不同随机种子的波动；
\item
  对超参数和数据尺度的敏感性。
\end{itemize}

优化器是一种动力系统设计。理解其状态、稳定区和噪声耦合，比把名称当作训练配方更容易迁移到新模型。
