\section{充分统计量保留了哪些参数信息}

观察 \(n\) 次抛硬币，完整数据是一串零一序列。若模型假设各次 iid 且正面概率为 \(\theta\)，序列

\[
(1,0,1,1,0)
\]

与

\[
(0,1,1,0,1)
\]

具有相同成功数，也具有相同似然。关于 \(\theta\)，成功出现的顺序没有额外作用。

统计量 \(T(X)\) 对参数 \(\theta\) 充分，如果给定 \(T(X)\) 后，完整样本 \(X\) 的条件分布不再依赖 \(\theta\)。直觉上，\(T\) 已经保留了样本中所有用于区分参数的内容；剩余随机性只反映与参数无关的排列或细节。

\subsection{因子分解定理提供可操作判据}

在共同支配测度与适当正则条件下，Neyman--Fisher 因子分解定理说，\(T(X)\) 充分当且仅当联合密度可以写成

\[
p_\theta(x) = g_\theta(T(x))\,h(x),
\]
其中 \(g_\theta\) 通过 \(T(x)\) 依赖数据，\(h(x)\) 不依赖 \(\theta\)。

Bernoulli iid 样本的似然为

\[
p_\theta(x) = \theta^{\sum_i x_i}
(1-\theta)^{n-\sum_i x_i}.
\]
令

\[
T(x)=\sum_i x_i,
\qquad
g_\theta(t)=\theta^{t}(1-\theta)^{n-t},
\]

则似然恰为 \(g_\theta(T(x))\)，即可取 \(h(x)=1\)。因此成功总数对 \(\theta\) 充分。

这不是说序列顺序在所有问题中都无用。若硬币概率随时间漂移或相邻抛掷相关，顺序会包含模型信息；充分性永远相对于指定模型和参数。

\subsection{正态样本中的充分摘要}

若

\[
X_i\overset{\mathrm{iid}}{\sim}N(\mu,\sigma^2),
\]

且两者都未知，联合 log-likelihood 为

\[
\ell(\mu,\sigma^2)
=
-\frac n2\log(2\pi\sigma^2)
-\frac{1}{2\sigma^2}
\left(
\sum_iX_i^2-2\mu\sum_iX_i+n\mu^2
\right),
\]

只通过

\[
\sum_iX_i
\quad\text{和}\quad
\sum_iX_i^2
\]

依赖数据。由因子分解定理，

\[
T(X) = \left(
\sum_iX_i,\sum_iX_i^2
\right)
\]
充分；等价地也可使用 \((\bar X,\sum_i(X_i-\bar X)^2)\)。

若 \(\sigma^2\) 已知，只需 \(\bar X\) 就能充分估计 \(\mu\)。哪些参数被视为未知，会改变充分统计量。

\subsection{充分不等于低维，也不等于好估计量}

把完整数据 \(T(X)=X\) 原样保留，永远充分，却没有压缩价值。某些非参数模型不存在固定低维充分统计量；样本量增长时需要保留越来越多信息。

充分统计量也不是参数估计值本身。\(T\) 可能是向量或高维对象，仍需选择怎样从它构造估计、区间或检验。充分性只说``再看原数据不会增加关于参数的模型信息''，不评价最终规则的偏差或风险。

最小充分统计量试图在所有充分统计量中保留最少等价类信息，但``维度最小''只是直觉，不是完整定义；离散与非规则模型中需要使用统计量间可互相恢复的偏序。

\subsection{Rao--Blackwell 化解释充分性的实际价值}

设 \(U(X)\) 是某个估计量，\(T\) 是充分统计量。构造

\[
\tilde U(T) = \mathbb E_\theta[U(X)\mid T].
\]
由于 \(T\) 充分，条件分布不依赖未知 \(\theta\)，所以 \(\tilde U\) 可以作为只依赖 \(T\) 的规则。在平方误差下，

\[
\operatorname{MSE}_\theta(\tilde U)
\le
\operatorname{MSE}_\theta(U),
\]

且若 \(U\) 无偏，\(\tilde U\) 仍无偏。

原因是条件期望把 \(U\) 中给定 \(T\) 后仍剩下的无关随机噪声平均掉。由重期望公式 \(\E[\tilde U]=\E[U]\)，两者偏差相同，MSE 的比较归结为方差的比较；方差分解

\[
\operatorname{Var}(U) = \operatorname{Var}(\E[U\mid T])
+\E[\operatorname{Var}(U\mid T])
\]
直接给出方差不增。

Rao--Blackwell 定理让``充分''从信息口号变成估计改进方法：若一个规则还依赖与参数无关的样本排列，可以条件平均把这部分波动去掉。

\subsection{因子分解判据的边界}

支持集若依赖参数，不能随意把指示函数扔进``与参数无关''的 \(h(x)\)。Uniform\((0,\theta)\) 的似然

\[
\theta^{-n}\ind_{\max_i x_i\le\theta}
\]

说明样本最大值充分，正是支持条件携带了参数信息。

在连续模型中，``给定 \(T=t\)''可能是零概率事件，需要用条件分布的正规版本或因子分解表述。入门公式背后仍有测度论条件，不能把条件概率当作普通比值在所有场合使用。

\subsubsection{留给读者}

对 \(X_i\sim\operatorname{Poisson}(\lambda)\)，用因子分解定理证明 \(\sum_iX_i\) 对 \(\lambda\) 充分。然后构造一个只使用 \(X_1\) 的无偏估计量，并对其做 Rao--Blackwell 化；结果会变成什么？
