\section{Score 与 Fisher 信息衡量局部可辨认性}

如果参数稍微改变，数据分布几乎不变，就很难从有限样本区分这两个参数；如果似然对参数变化非常敏感，估计可以更精确。Fisher 信息把这种局部可辨认性写成 log-likelihood 斜率的波动。

对单个观测 \(X\sim p_\theta\)，score 定义为

\[
U_\theta(X) = \frac{\partial}{\partial\theta}
\log p_\theta(X).
\]

（记号提醒：上一节 Rao--Blackwell 化中 \(U(X)\) 表示任意估计量；本节起 \(U_\theta\) 专指 score。）

Fisher 信息定义为

\[
I(\theta) = \mathbb E_\theta[U_\theta(X)^2]
\]
在标量参数下；向量参数则为

\[
I(\theta) = \mathbb E_\theta
\bigl[
U_\theta(X)U_\theta(X)^T
\bigr].
\]
\subsection{为什么 score 的期望通常为零}

在可以交换求导与积分、且支持集不随参数变化等正则条件下，

\[
\begin{aligned}
\mathbb E_\theta[U_\theta(X)]
&=
\int
\frac{\partial}{\partial\theta}
\log p_\theta(x)\,
p_\theta(x)\,dx\\
&=
\int
\frac{\partial}{\partial\theta}
p_\theta(x)\,dx\\
&=
\frac{\partial}{\partial\theta}1
=0.
\end{aligned}
\]

因此 Fisher 信息也是 score 的方差：\(\operatorname{Var}(U_\theta)=\mathbb E_\theta[U_\theta^2]-(\mathbb E_\theta[U_\theta])^2\)，第二项恰为零。

对 \(\mathbb E_\theta[U_\theta(X)]=0\) 再求一次导，仍交换求导与积分：

\[
\begin{aligned}
0
&=
\frac{\partial}{\partial\theta}
\int
\frac{\partial}{\partial\theta}\log p_\theta(x)\,
p_\theta(x)\,dx\\
&=
\int
\left[
\frac{\partial^2}{\partial\theta^2}\log p_\theta(x)
+
\left(\frac{\partial}{\partial\theta}\log p_\theta(x)\right)^2
\right]
p_\theta(x)\,dx,
\end{aligned}
\]

其中第二项用了 \(\frac{\partial}{\partial\theta}p_\theta(x)=U_\theta(x)\,p_\theta(x)\)。移项得到另一种常用形式：

\[
I(\theta) = -\mathbb E_\theta
\left[
\frac{\partial^2}{\partial\theta^2}
\log p_\theta(X)
\right].
\]
第一种是随机斜率平方的期望，第二种是 log-likelihood 平均负曲率。两者相等需要正则条件；不能在参数相关支持或边界模型中无条件使用。

\subsection{Bernoulli 信息}

对单个 Bernoulli 观测，

\[
\log p_\theta(X) = X\log\theta+(1-X)\log(1-\theta).
\]
score 为

\[
U_\theta(X) = \frac X\theta - \frac{1-X}{1-\theta}
= \frac{X-\theta}{\theta(1-\theta)}.
\]
由 \(\mathbb E_\theta[X-\theta]=0\) 与 \(\operatorname{Var}(X)=\theta(1-\theta)\)，

\[
I_1(\theta)
=
\mathbb E_\theta[U_\theta(X)^2]
=
\frac{\operatorname{Var}(X)}{\theta^2(1-\theta)^2}
=
\frac{1}{\theta(1-\theta)}.
\]
对 \(n\) 个独立样本，score 相加，交叉协方差为零，所以

\[
I_n(\theta)=nI_1(\theta).
\]

信息随样本量线性增加，典型标准误因而按 \(1/\sqrt n\) 缩小。

商店想同时估计顾客原本的购买倾向和对优惠的敏感度。若第 \(i\) 次展示的优惠为 \(d_i\)，购买概率满足

\[
p_i=\operatorname{logistic}(\beta_0+\beta_1d_i),
\]

单次观测对 \((\beta_0,\beta_1)\) 的信息贡献含有权重 \(p_i(1-p_i)\) 和方向向量 \((1,d_i)^T\)。若所有人看到同一优惠，设计矩阵只有一个方向，两项参数无法分开；再多同样记录也不能恢复缺失的秩。若优惠落在几乎无人或人人购买的区间，\(p_i(1-p_i)\) 很小，单条记录的信息也少。信息不仅取决于样本量，还取决于输入覆盖。

剂量反应实验只是把优惠 \(d_i\) 换成剂量，数学结构没有改变，后果却更严肃。实验设计需要覆盖足以区分基线与剂量斜率的范围，但伦理与安全约束又决定某些剂量根本不能尝试。Fisher 信息可以比较允许方案的可辨认性，不能取消现实中的试验边界。

边界附近公式趋于无穷并不意味着估计毫无困难。\(\theta=0\) 或 \(1\) 是非规则边界，正态渐近和无偏下界需要重新分析；不能把内部信息公式直接延伸到边界。

\subsection{观测信息与期望信息}

实际数据给出观测信息

\[
J(\theta;x) = -\frac{\partial^2}{\partial\theta^2}
\ell(\theta;x).
\]
Fisher 信息是其模型期望。MLE 附近常用

\[
J(\hat\theta;x)^{-1}
\]

估计协方差，也可用

\[
I(\hat\theta)^{-1}.
\]

两者大样本下常接近，有限样本可能不同。观测信息反映这份数据的局部曲率，期望信息平均了可能样本。

若模型错设，score 方差与负 Hessian 期望不再相等，需要 sandwich covariance

\[
H^{-1}JH^{-1}
\]

而不是简单的信息逆。这里 \(H\) 是负 Hessian（期望或观测值），\(J\) 指 score 的外积二阶矩 \(\mathbb E_\theta[U_\theta U_\theta^T]\)，与上文观测信息的记号含义不同；模型正确时 \(H=J=I(\theta)\)，夹心形式退化回 \(I(\theta)^{-1}\)。

\subsection{重参数化改变数值但保留几何}

令 \(\eta=g(\theta)\)。链式法则给出 \(U_\eta=U_\theta\cdot d\theta/d\eta\)，平方取期望，标量情形下

\[
I_\eta(\eta) = I_\theta(\theta)
\left(
\frac{d\theta}{d\eta}
\right)^2.
\]
因此 Fisher 信息的数值依赖参数尺度：用概率 \(\theta\)、logit \(\eta=\log(\theta/(1-\theta))\) 或百分比表示，信息数值不同。与微小参数位移组合的量

\[
I(\theta)(d\theta)^2
\]

却保持一致，像一个局部度量。

在正则模型中，相邻参数分布的 KL divergence 有二阶展开

\[
D_{\mathrm{KL}}
\bigl(
p_\theta\Vert p_{\theta+d\theta}
\bigr)
\approx
\frac12I(\theta)(d\theta)^2.
\]

Fisher 信息因此衡量分布空间中局部可区分距离。

\subsection{信息矩阵奇异意味着什么}

向量参数的 \(I(\theta)\) 若有零方向，说明沿某个参数方向改变对分布的一阶影响为零。原因可能是不可识别、冗余参数、标签交换对称或当前点的局部退化。

优化中的 Hessian 奇异与统计不可识别相关但不完全相同；前者还受具体样本和参数化影响。检查特征值与条件数有助于发现弱识别，但不能单凭数值阈值建立模型可识别性证明。

