\section{Cramér--Rao 界给无偏估计设下限}

Fisher 信息不仅描述似然曲率，还能限制无偏估计量的方差。若 \(T(X)\) 无偏估计标量函数 \(g(\theta)\)，

\[
\mathbb E_\theta[T]=g(\theta),
\]

在正则条件下，

\[
\operatorname{Var}_\theta(T)
\ge
\frac{[g'(\theta)]^2}{I_n(\theta)}.
\]

这就是 Cramér--Rao lower bound。信息越大，无偏估计可能达到的方差下限越小。

\subsection{下界来自一个协方差恒等式}

令样本 score 为

\[
U_\theta(X) = \frac{\partial}{\partial\theta}
\log p_\theta(X).
\]
因为 \(\mathbb E[U]=0\)（上一节已证），

\[
\operatorname{Cov}(T,U) = \E[TU].
\]
在可交换求导与积分的条件下，

\[
\begin{aligned}
g'(\theta)
&=
\frac{\partial}{\partial\theta}
\mathbb E_\theta[T]\\
&=
\int T(x)
\frac{\partial p_\theta(x)}{\partial\theta}
dx\\
&=
\int T(x)\,U_\theta(x)\,p_\theta(x)\,dx\\
&=
\mathbb E_\theta[TU].
\end{aligned}
\]

第三步把密度导数写成 \(\partial p_\theta/\partial\theta=U_\theta\,p_\theta\)，正是 score 的定义。所以

\[
\operatorname{Cov}(T,U)=g'(\theta).
\]

Cauchy--Schwarz 给

\[
\operatorname{Cov}(T,U)^2
\le
\operatorname{Var}(T)\operatorname{Var}(U).
\]

而 \(\operatorname{Var}(U)=I_n(\theta)\)，整理即得下界。

这个证明清楚显示所有关键条件：无偏性、score 均值为零、求导积分可交换和有限方差。

\subsection{Bernoulli 样本均值达到下界}

对 \(n\) 个 Bernoulli\((\theta)\) 样本，上一节已算出单个观测 \(I_1(\theta)=1/(\theta(1-\theta))\)，独立样本信息相加，

\[
I_n(\theta) = \frac{n}{\theta(1-\theta)}.
\]
估计 \(g(\theta)=\theta\) 时，

\[
\operatorname{Var}(T)
\ge
\frac{\theta(1-\theta)}n.
\]

样本均值满足

\[
\operatorname{Var}(\bar X) = \frac{\theta(1-\theta)}n,
\]
恰好达到下界，所以在正则内部参数下是有效无偏估计量。

达到等号要求 \(T-g(\theta)\) 与 score 线性相关（Cauchy--Schwarz 的取等条件）。并非每个模型都存在能对所有 \(\theta\) 同时达到下界的估计量。

\subsection{下界不是对所有估计规则的禁令}

Cramér--Rao 的经典形式限制无偏估计量。带偏估计量可以有更小方差甚至更小 MSE；收缩估计正是例子。

若偏差为

\[
b(\theta)=\mathbb E_\theta[T]-g(\theta),
\]

可推导带偏版本：

\[
\operatorname{Var}(T)
\ge
\frac{[g'(\theta)+b'(\theta)]^2}
{I_n(\theta)}.
\]

但评价带偏估计更自然地看完整 MSE，而不是只比较方差下界。

此外，下界可能不紧。它告诉我们不能低于某个数，却不保证有估计量达到；离散参数、有限支持、边界和非正则模型还需要 Chapman--Robbins、van Trees 等其他界。

\subsection{正则条件失败的典型例子}

Uniform\((0,\theta)\) 的支持随 \(\theta\) 变化——第一节已用同一模型说明支持条件如何携带参数信息。样本最大值能以 \(1/n\) 量级而非常见 \(1/\sqrt n\) 量级逼近边界参数（\(\mathbb E_\theta[\max_i X_i]=n\theta/(n+1)\)，误差为 \(1/n\) 量级），经典 score 期望与 Cramér--Rao 推导不能直接套用。

混合模型、截断分布和参数边界也常破坏正则渐近。看到一个``低于 CRLB''的估计器时，应先检查它是否有偏、模型是否非正则、信息是否按同一参数化计算，而不是立即断言定理被违反。

\subsection{渐近效率与有限样本效率不同}

在正则模型中，MLE 常满足

\[
\sqrt n(\hat\theta-\theta)
\overset d\to
N(0,I_1(\theta)^{-1}),
\]

称为渐近有效。它的方差在大样本极限接近信息下界。

这不表示 MLE 在每个有限样本中无偏或达到 CRLB。正态方差 MLE 就有有限样本偏差，却具有良好渐近性质。报告效率时必须说明是有限样本还是渐近概念。

\subsubsection{留给读者}

对 \(X_i\sim N(\mu,\sigma^2)\)，\(\sigma^2\) 已知，使用 Cramér--Rao 界证明任何无偏 \(\mu\) 估计量的方差至少为 \(\sigma^2/n\)。样本均值是否达到？若估计 \(g(\mu)=\mu^2\)，下界如何改变？
