\section{命题与逻辑连接词}

\subsection{从一句``看起来懂了''的话开始}

平时说``这个算法很快''，听着好像没问题，但放到数学里就不算一个合格的命题——到底多快？针对多大的输入规模？在什么计算模型下比较？这些都没说清楚。反过来，``整数 15 是偶数''这句话虽然是错的，但它确实是一个命题，因为它的真假是明确的。至于 ``\(x>3\)'' 这种，得等 \(x\) 取了具体值或者限定了论域才能判断真假，一般叫谓词或者开放命题。

所以命题最核心的要求是\textbf{能不能明确说出真或假}；``对不对''只有在这之后才有意义。很多人写数学证明卡壳，往往是因为想说的话还没整理成一个清晰的命题，推导自然无从开始。

\subsection{连接简单命题}

设 \(P,Q\) 是两个命题。最基本的几个连接词是：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\neg P\)：``非 \(P\)''；
\item
  \(P\land Q\)：``\(P\) 且 \(Q\)''，两个都真的时候整体才真；
\item
  \(P\lor Q\)：``\(P\) 或 \(Q\)''，注意数学里默认是``包含或''，至少一个真就可以，不排斥同时真；
\item
  \(P\to Q\)：``若 \(P\)，则 \(Q\)''；
\item
  \(P\leftrightarrow Q\)：``\(P\) 当且仅当 \(Q\)''。
\end{itemize}

这里最容易搞混的就是``或''。日常点餐说``咖啡或茶''，潜台词是二选一；但数学里的 \(P\lor Q\) 默认允许两个都选。如果想表达恰好一个成立，得专门说``异或''。

De Morgan 律讲的是否定怎么穿过``且''和``或''：

\[
\neg(P\land Q)\equiv(\neg P)\lor(\neg Q),
\qquad
\neg(P\lor Q)\equiv(\neg P)\land(\neg Q).
\]

举个例子，``不是年龄和成绩都满足''意思是至少有一项不满足，不等于两项全都不满足。这点经常被搞错。

\subsection{蕴含为什么只有一种失败方式}

在蕴含命题 \(P\to Q\) 中，箭头左边的 \(P\) 叫作\textbf{前件}，箭头右边的 \(Q\) 叫作\textbf{后件}。把它读成``若 \(P\)，则 \(Q\)''时，前件就是``若''后面的条件，后件就是``则''后面的结论。例如：

\[
\underbrace{\text{手机电量低于 }20\%}_{\text{前件 }P}
\quad\longrightarrow\quad
\underbrace{\text{屏幕显示低电量提醒}}_{\text{后件 }Q}.
\]

``前''和``后''只是在说它们位于箭头的哪一边，不表示 \(P\) 一定比 \(Q\) 更早发生，也不表示 \(P\) 是 \(Q\) 的原因。后面提到``前件成立''，意思就是条件 \(P\) 为真；``后件不成立''，意思就是结论 \(Q\) 为假。

\(P\to Q\) 本质上是一个承诺：\textbf{只要 \(P\) 成立了，\(Q\) 就必须成立。} 所以只有一种情况能推翻它——\(P\) 真但 \(Q\) 假。真值表长这样：

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
\(P\) & \(Q\) & \(P\to Q\) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
真 & 真 & 真 \\
真 & 假 & 假 \\
假 & 真 & 真 \\
假 & 假 & 真 \\
\end{longtable}
}

后两行很多人看着别扭：前提都假了，凭什么蕴含还算真？其实想通了很简单——这条命题只禁止一种反例：满足前提却不满足结论的对象。一个连前提都不满足的东西，根本没资格当反例。

比如``若整数 \(n\) 能被 4 整除，则 \(n\) 是偶数''。拿整数 3 来看，它既不能被 4 整除，也不是偶数，但它不是反例。真正的反例得是``4 的倍数却不是偶数''的数。找不到这种数，这个蕴含就成立。

顺着这个思路，就能理解为什么：

\[
P\to Q\equiv \neg P\lor Q.
\]

要么前提不成立，要么结论成立——只要满足其中一个，承诺就没被打破。

\subsection{真值表是语义调试器}

两个复合命题，如果不管基本命题取什么真值，结果都一样，就说它们逻辑等价。真值表就是用来机械验证这件事的，变量不多的时候特别好用。已经验证过的等价式也能当改写规则用，比如结合刚才的 \(P\to Q\equiv\neg P\lor Q\) 和 De Morgan 律，直接就能推：

\[
\neg(P\to Q)\equiv\neg(\neg P\lor Q)\equiv P\land\neg Q.
\]

所以，\(P\to Q\) 的否定是``前提成立但结论不成立''，刚好就是反例的样子。把前件与后件交换会得到 \(Q\to P\)，同时否定两边会得到 \(\neg P\to\neg Q\)；它们都是另外的命题，不能与原命题混用。

不过真值表也有局限。它把 \(P,Q\) 当成不可拆分的真假值，只能处理命题逻辑的事。涉及整数、函数、无限集合的时候，光列真值表就不够了，还得去研究对象本身的结构。

\subsection{一个完整例子}

看这个命题：``若 \(n\) 是 6 的倍数，则 \(n\) 是 2 的倍数且是 3 的倍数。'' 记

\[
P(n):6\mid n,\quad Q(n):2\mid n,\quad R(n):3\mid n.
\]

原命题写成 \(P(n)\to(Q(n)\land R(n))\)。如果想否定它，按刚才的规则应该得到：

\[
P(n)\land\neg(Q(n)\land R(n))
\equiv P(n)\land(\neg Q(n)\lor\neg R(n)).
\]

翻译回人话就是：反例必须是 6 的倍数，但至少不是 2 或 3 中某一个的倍数。到这一步证明思路其实就清楚了：\(n=6k=2(3k)=3(2k)\)，两个结论自然同时成立。

\subsection{容易踩坑的地方}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  命题``\(P\to Q\)''不代表 \(P\) 导致了 \(Q\)，逻辑蕴含和因果关系是两码事。
\item
  从 \(P\to Q\) 和 \(Q\) 推不出 \(P\)，这叫肯定后件谬误。比如下雨地会湿，但地湿不一定是下雨了，也可能是洒水车洒的。
\item
  从 \(P\to Q\) 和 \(\neg P\) 也推不出 \(\neg Q\)，这叫否定前件谬误。
\item
  逻辑等价比``这两句话经常同时对''要强得多，它要求每一种真值组合下结果都一致。
\end{itemize}

\subsection{参考来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  UC Berkeley CS 70 的 Logic and Proofs 单元。
\item
  MIT Mathematics for Computer Science 的 Propositions and Proofs 章节。
\end{itemize}
