\section{蕴含与充要条件}

\subsection{一条箭头有两个读法}

看到 \(P\to Q\)，你可以读成``\(P\) 是 \(Q\) 的充分条件''，也可以读成``\(Q\) 是 \(P\) 的必要条件''。箭头方向永远是从充分指向必要：

\[
P\quad\longrightarrow\quad Q.
\]

``充分''的意思就是，有了 \(P\) 就足够保证 \(Q\) 成立；``必要''的意思是，没有 \(Q\) 的话 \(P\) 肯定也不成立。这两个词说的其实是同一条箭头的两端，不是两条独立的规律。

举个例子，可微是连续的充分条件，连续是可微的必要条件（这里先借微积分里的概念打个比方，严格定义后面微积分部分再讲）：

\[
f\text{ 在 }a\text{ 可微}\quad\Longrightarrow\quad f\text{ 在 }a\text{ 连续}.
\]

反过来就不对了，\(f(x)=|x|\) 在 \(0\) 点连续但不可微。所以``连续''虽然是必要的，但光有它还不够。

\subsection{``若''\,``仅当''与箭头方向}

这块特别容易被自然语言带偏：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ``若 \(P\)，则 \(Q\)'' 对应 \(P\to Q\)；
\item
  ``\(P\) 仅当 \(Q\)'' 也是 \(P\to Q\)，因为 \(Q\) 是 \(P\) 成立必不可少的条件；
\item
  ``只要 \(P\)，就 \(Q\)'' 还是 \(P\to Q\)；
\item
  ``\(P\) 当且仅当 \(Q\)'' 表示两个方向都成立。
\end{itemize}

记不住的时候别靠语感硬猜，换个思路想：``什么样的情况能推翻这句话？'' 比如``只有注册用户才能评论''——能推翻它的肯定是一个没注册却能评论的人，所以这句话实际承诺的是``能评论 \(\to\) 已注册''。

\subsection{逆命题、否命题与逆否命题}

从原命题 \(P\to Q\) 出发，可以变出三个近亲：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  逆命题 \(Q\to P\)；
\item
  否命题 \(\neg P\to\neg Q\)；
\item
  逆否命题 \(\neg Q\to\neg P\)。
\end{itemize}

原命题和它的逆否命题是逻辑等价的，用上一节的真值表列一下就能验证。而否命题其实就是逆命题的逆否命题，所以它俩也自动等价，但一般都和原命题不等价。

还是用之前那个例子``若 \(n\) 能被 4 整除，则 \(n\) 是偶数''：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  逆命题``偶数都能被 4 整除''，拿 \(n=2\) 就推翻了；
\item
  逆否命题``不是偶数的整数不能被 4 整除''，和原命题其实是一回事。
\end{itemize}

所以逆否证法不是在绕弯路，它就是在证明原命题，只是换了个说法而已。至于什么时候用逆否更好用，就看 \(\neg Q\) 是不是比直接处理 \(P\) 更容易下手。

\subsection{充要条件需要两个方向}

\(P\leftrightarrow Q\) 展开就是：

\[
(P\to Q)\land(Q\to P).
\]

证``当且仅当''的时候，两个方向都得老老实实证完。只证一个方向，就算证得再漂亮，也只完成了一半——要么只证了必要性，要么只证了充分性。

比如对整数 \(n\)：

\[
n\text{ 为偶数}\quad\Longleftrightarrow\quad n^2\text{ 为偶数}.
\]

正向很直接：\(n=2k\) 的话，\(n^2=2(2k^2)\)，自然也是偶数。反过来可以用逆否命题证：如果 \(n\) 是奇数，写成 \(n=2k+1\)，那

\[
n^2=4k^2+4k+1=2(2k^2+2k)+1
\]

还是奇数，所以 \(n^2\) 要是偶数的话，\(n\) 必须也是偶数。

两个方向甚至可以用完全不同的证法，关键是让读者一眼能看出来哪段证的是哪条箭头。

\subsection{定理条件不是装饰}

读定理的时候，先把论域、假设、结论拆清楚。比如最值定理：

\begin{quote}
若 \(f\) 在闭区间 \([a,b]\) 上连续，则 \(f\) 在该区间上取得最大值和最小值。
\end{quote}

这里``闭区间''和``连续''合起来构成充分条件。把闭区间去掉不行，\(f(x)=x\) 在 \((0,1)\) 上就取不到最大值；把连续去掉也不行，定义 \(f(x)=x\)（\(0\le x<1\)）、\(f(1)=0\)，这个函数在 \([0,1]\) 上不连续，上确界是 1 但没有任何点能取到。定理的条件一般都不是随便加的，它记录了结论不翻车所需的最低结构。

不过也要注意，``这个定理的证明用到了条件 C'' 不等于``C 是结论的必要条件''。说不定还有更强的定理，用更弱的假设也能推出同样的结论。能分清``当前证明需要什么''和``结论逻辑上必须有什么''，是读数学读成熟的一个标志。

\subsection{用反例划清边界}

想推翻 \(P\to Q\)，必须找一个满足 \(P\) 但不满足 \(Q\) 的例子。拿一个既不满足 \(P\) 也不满足 \(Q\) 的东西出来，是驳不倒它的。

比如``所有素数都是奇数''这个命题。9 不是素数却是奇数，它既不支持也不反驳这个命题；真正的反例是 2，因为它满足``素数''但不满足``奇数''。反例不是随便找个看着不顺眼的就行，得精准命中 \(P\land\neg Q\)。
