\section{量词与否定}

\subsection{从开放命题到真正的断言}

单独一句 ``\(x^2\ge0\)''，不说明 \(x\) 是什么的话，就只是一个谓词 \(P(x)\)，也就是第一节说的开放命题。给变量限定好论域再加上量词，才变成一个完整的命题：

\[
\forall x\in\R,\quad x^2\ge0.
\]

\(\forall\) 的意思是``对论域里的每一个''，\(\exists\) 是``至少存在一个''。论域本身就是命题的一部分。同样一句 \(x^2=2\)，放在整数里无解，实数里有两个解，正实数里恰好一个解——论域不一样，命题真假也不一样。

所以写量词的时候心里要装三件事：变量是谁、从哪取值、断言了什么性质。

\subsection{证明与推翻的最小动作}

全称命题长这样：

\[
\forall x\in D, P(x)
\]

意思是随便挑一个 \(D\) 里的 \(x\)，都得满足 \(P(x)\)。想推翻它就简单了，只要找出一个反例：

\[
\exists x\in D, \neg P(x).
\]

反过来，存在命题：

\[
\exists x\in D, P(x)
\]

只要找到一个例子就能证明它成立；但想推翻它就麻烦了，得说明每一个候选都不行：

\[
\forall x\in D, \neg P(x).
\]

这组对偶关系就是量词否定律：

\[
\neg\forall x,P(x)\equiv\exists x,\neg P(x),
\qquad
\neg\exists x,P(x)\equiv\forall x,\neg P(x).
\]

否定一个带量词的命题，量词要翻转，后面的性质也要否定，两步缺一不可。

比如``不是每个连续函数都可微''，正确的翻译是``存在连续函数不可微''，\(|x|\) 就是那个例子——上一节证可微推不出连续的反向时，用的也是它。注意这句话不等于``每个连续函数都不可微''，差远了。

\subsection{多重量词的顺序会改变世界}

对比这两句话：

\[
\forall x\in\R, \exists y\in\R, y>x,
\]

和

\[
\exists y\in\R, \forall x\in\R, y>x.
\]

第一句是说，对每个 \(x\) 都能重新选一个比它大的 \(y\)，取 \(y=x+1\) 就行了，显然成立。第二句要求存在一个固定的 \(y\)，比所有实数都大——这显然不可能。

说直白点，\(\forall x\exists y\) 里的 \(y\) 可以依赖 \(x\)，而 \(\exists y\forall x\) 得先固定一个统一的 \(y\) 来对付所有情况。写证明的时候最好把依赖关系写明白，比如``给定 \(x\)，取 \(y=x+1\)''，别只甩一句``显然存在 \(y\)''就完事了。

同类量词交换顺序没问题：\(\forall x\forall y\) 和 \(\forall y\forall x\) 是一回事，反正要求的都是每一对都满足；\(\exists x\exists y\) 也一样，同一对见证换个名字还是它。但异类量词一般不能乱换。

\subsection{条件式中的量词与空真}

``每个偶数的平方都是偶数''可以写成：

\[
\forall n\in\Z,\quad n\text{ 偶}\to n^2\text{ 偶}.
\]

奇数的 \(n\) 不会带来麻烦，因为前提假了，整个蕴含自动为真。当然也可以把论域直接限定成偶数集合，再写全称命题，效果是一样的。

如果论域里压根就没有满足前提的对象，那整个全称条件句会因为找不到反例而成立，这叫空真。比如``所有大于 10 的一位正整数都是蓝色的''，在形式逻辑里这是真命题——因为根本不存在大于 10 的一位正整数。这种``真''其实没提供什么关于颜色的知识，只是说明被量化的集合是空的。

数学里空真是躲不开的。比如集合包含 \(A\subseteq B\) 就是 \(\forall x(x\in A\to x\in B)\)，所以空集自动是任何集合的子集。要是不承认空真，那这条最基本的性质就得加一堆例外，反而更麻烦。

\subsection{唯一存在要拆成两件事}

\(\exists!x,P(x)\) 表示``存在且仅存在一个 \(x\) 满足 \(P(x)\)''。证的时候一般分两步：

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  存在性：构造或者论证至少有一个候选；
\item
  唯一性：假设 \(x_1,x_2\) 都满足性质，推出 \(x_1=x_2\)。
\end{enumerate}

比如对任意实数 \(a\)，方程 \(x+a=0\) 有唯一实解。存在性好办，\(x=-a\) 就是；唯一性呢，假设 \(x_1+a=x_2+a=0\)，两边一减就得 \(x_1=x_2\)。光写出一个解是不够的，排除不了还有其他解的可能。

\subsection{否定复杂命题：从外向内翻转}

拿一致连续的定义来练个手：

\[
\forall\varepsilon>0, \exists\delta>0, 
\forall x,y\in D,\quad
|x-y|<\delta\to|f(x)-f(y)|<\varepsilon.
\]

否定的时候从最外层开始，一层一层往里翻：

\[
\exists\varepsilon_0>0, \forall\delta>0,
\exists x,y\in D,\quad
|x-y|<\delta\land |f(x)-f(y)|\ge\varepsilon_0.
\]

注意最后那个蕴含的否定变成了``前件成立且后件不成立''，用的就是第一节讲的 \(\neg(P\to Q)\equiv P\land\neg Q\)。哪怕你暂时还不懂一致连续是什么也没关系，这个例子就是想说明，否定复杂命题别靠语感硬翻，一层一层从外往里处理最稳。

\subsection{参考来源}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  MIT Mathematics for Computer Science 的 Predicates and Quantifiers 相关章节。
\item
  Discrete Mathematics: An Open Introduction 的 Logic and Proofs 部分。
\end{itemize}
