\section{从 Fourier 级数到连续变换}

\subsection{为什么复指数是一组自然坐标}

一个周期信号往往同时含有缓慢趋势与快速细节，时域函数值把它们混在一起；微分、卷积等操作又把所有时刻耦合起来。要找一组能把这些耦合拆开的坐标，先看复指数。在 \(2\pi\) 周期区间上，复指数

\[
e^{ikx},\qquad k\in\Z
\]

彼此正交：

\[
\frac1{2\pi}
\int_{-\pi}^{\pi}e^{ikx}e^{-i\ell x}\,dx
=\delta_{k\ell}.
\]

因此可以像把向量投影到正交基一样，把周期函数投影到各个频率：

\[
c_k=\frac1{2\pi}
\int_{-\pi}^{\pi}f(x)e^{-ikx}\,dx,
\]

形式上

\[
f(x)\sim\sum_{k\in\Z}c_ke^{ikx}.
\]

实形式的正弦与余弦只是把正负频率配对。低频描述缓慢变化，高频描述细节；这里的``频率''是坐标方向，不是对函数额外施加的物理解释。

\subsection{光滑性怎样变成系数衰减}

若 \(f\) 周期可微且边界项匹配，分部积分给

\[
c_k
=\frac{1}{ik}
\frac1{2\pi}
\int_{-\pi}^{\pi}f'(x)e^{-ikx}\,dx.
\]

所以每多一阶可积导数，系数通常多一个 \(1/|k|\) 的衰减。解析函数可把积分路径移入复平面，得到几何衰减

\[
|c_k|\le Ce^{-\alpha|k|}.
\]

这是结论性陈述：严格条件是 \(f\) 能解析延拓到复平面中条带 \(|\operatorname{Im}z|<\alpha\) 内，衰减率正由条带半宽决定。这就是谱方法能用少数模式高精度表示光滑函数的根源。反过来，系数尾部衰减缓慢常提示函数不光滑、周期拼接不连续或数据含噪。

Parseval 恒等式

\[
\frac1{2\pi}
\int_{-\pi}^{\pi}|f(x)|^2\,dx
=\sum_{k\in\Z}|c_k|^2
\]

说明时域能量等于频率系数能量，Fourier 展开本质上是 \(L^2\) 空间中的正交坐标变换。

\subsection{收敛不是只有一种意思}

对 \(L^2\) 函数，Fourier 部分和可在均方意义收敛；这不自动意味着每一点都收敛，更不意味着一致收敛。分段光滑函数在跳点处的对称部分和趋于左右极限平均

\[
\frac{f(x^-)+f(x^+)}2.
\]

跳跃附近出现 Gibbs 振荡。随着模式增多，振荡区域变窄，但最大过冲比例不会趋于零。用更多项能改善整体 \(L^2\) 误差，却不能让跳点附近像光滑函数一样谱收敛。

方波系数只按 \(1/k\) 衰减，正是跳跃不光滑留下的频域痕迹。

\subsection{周期越来越长时，离散频率变成连续频率}

对非周期信号，把观察周期不断扩大，Fourier 级数的频率间隔趋向零，离散求和过渡为积分。采用约定

\[
\hat f(\omega)
=\int_{-\infty}^{\infty}
f(t)e^{-i\omega t}\,dt,
\]

逆变换为

\[
f(t)=\frac1{2\pi}
\int_{-\infty}^{\infty}
\hat f(\omega)e^{i\omega t}\,d\omega
\]

在适当条件下成立。

若使用 cycles/time 的频率 \(\nu\)，指数通常写成 \(e^{-2\pi i\nu t}\)，归一化常数会改变。任何 Fourier 公式都应先说明约定；混合 \(\omega\) 与 \(\nu\) 会多出或少掉 \(2\pi\)。

\subsection{频域为什么让算子变简单}

若边界项消失，

\[
\widehat{f'}(\omega)=i\omega\hat f(\omega).
\]

微分从一个局部极限算子变成逐频率乘法；高频乘以更大 \(|\omega|\)，再次说明微分放大噪声。

卷积

\[
(f*g)(t)=\int f(\tau)g(t-\tau)\,d\tau
\]

满足

\[
\widehat{f*g}=\hat f\,\hat g.
\]

时域中每点与整段信号交互的卷积，在频域变成逐点相乘。滤波、Green 函数和快速卷积由此统一。

乘积则对应频域卷积；时间越局部，频谱通常越宽。Gaussian 的 Fourier 变换仍为 Gaussian，并明确展示时间宽度与频率宽度的反比权衡。

\subsection{普通积分并不能覆盖所有变换对象}

常数与纯正弦不属于 \(L^1(\R)\)，其 Fourier 变换需用分布中的 Dirac delta 理解。一般 \(L^2\) 函数也可通过 Plancherel 延拓定义，而非要求积分绝对收敛。

因此``把任意函数代进积分公式''不是完整理论。实际数值计算又只有有限时间窗和离散样本，得到的是下一节与再下一节中的采样和 DFT 问题，而不是直接得到连续 Fourier 变换。

\subsubsection{自己迁移}

若 \(f\) 的 Fourier 变换为 \(\hat f\)，推导时间平移 \(f(t-t_0)\) 在频域产生的相位因子。解释为什么平移不改变频谱幅度，却改变相位。
