\section{DFT 是变换，FFT 是算法}
\label{sec:08-Numerical-Analysis/08-Fourier-and-Spectral-Methods/03}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}DFT 规定有限个样本怎样写成频率坐标，FFT 只是更快地算出同一组坐标。FFT 可以节省运算，却不会提高采样率、延长观察时间，也不会自动消除混叠和频谱泄漏。
\end{quote}

\subsection{有限维向量也有频率基}

长度为 \(N\) 的序列 \(x_0,\ldots,x_{N-1}\) 属于 \(\C^N\)。离散复指数向量形成一组正交基，离散 Fourier 变换定义为

\[
X_k=\sum_{n=0}^{N-1}
x_ne^{-2\pi ikn/N},
\qquad k=0,\ldots,N-1.
\]

逆变换为

\[
x_n=\frac1N\sum_{k=0}^{N-1}
X_ke^{2\pi ikn/N}.
\]

正交性来自单位根的几何级数：

\[
\sum_{n=0}^{N-1}
e^{2\pi i(k-\ell)n/N}
=N\delta_{k\ell}.
\]

不同库可能把 \(1/N\) 放在正变换、逆变换或两边各放 \(1/\sqrt N\)。比较数值前必须先统一归一化。

\subsection{DFT 隐含周期延拓}

DFT 把输入看作某个周期序列的一整个周期。频率索引 \(k>N/2\) 通常代表负频率，而不是越来越高的正频率。若采样间隔为 \(\Delta t\)，bin 间距为

\[
\Delta\nu=\frac1{N\Delta t}.
\]

对实序列有共轭对称

\[
X_{N-k}=\overline{X_k}
\]

按模索引理解。Parseval 恒等式（第一节连续情形的离散对应）在当前约定下为

\[
\sum_n|x_n|^2
=\frac1N\sum_k|X_k|^2.
\]

DFT 只描述这 \(N\) 个样本的周期坐标；它不会自动告诉我们连续信号在采样前是否混叠，也不会消除有限窗泄漏。

\subsection{圆周卷积从周期性自然出现}

DFT 下逐点相乘对应时域圆周卷积：索引越过 \(N-1\) 后绕回开头。若想用 FFT 计算长度 \(N\) 与 \(M\) 序列的线性卷积，必须把二者零填充到至少

\[
N+M-1
\]

的长度，避免尾部绕回头部。

零填充在这里是为了防 circular aliasing；用于频谱绘图时则只是更密地采样同一个有限窗频谱，如上一节所述。这两种用途不要混淆。

\subsection{直接 DFT 为什么有大量重复工作}

直接计算全部 \(X_k\) 需要 \(O(N^2)\) 次运算。令

\[
\omega_N=e^{-2\pi i/N}.
\]

当 \(N\) 为偶数，把输入按偶索引和奇索引分组，并利用 \(\omega_N^2=\omega_{N/2}\)：

\[
X_k
=\sum_{m=0}^{N/2-1}x_{2m}\omega_{N/2}^{mk}
+\omega_N^k\sum_{m=0}^{N/2-1}x_{2m+1}\omega_{N/2}^{mk}.
\]

两个求和正是偶、奇子序列各自的 \(N/2\) 点 DFT，记为 \(E_k,O_k\)，于是

\[
X_k=E_k+\omega_N^kO_k.
\]

又因 \(E,O\) 以 \(N/2\) 为周期，且 \(\omega_N^{k+N/2}=-\omega_N^k\)，后一半系数免费得到：

\[
X_{k+N/2}=E_k-\omega_N^kO_k.
\]

递归分解给

\[
T(N)=2T(N/2)+O(N)=O(N\log N).
\]

这就是 radix-2 Cooley--Tukey FFT 的核心。

\subsection{FFT 不是另一种变换}

FFT 是计算 DFT 的算法族。在精确算术下，它与直接 DFT 得到完全相同的数学 \(X_k\)；浮点下因运算顺序不同会有小舍入差异。

长度不必是 2 的幂。混合 radix、Rader、Bluestein 等算法处理复合数或素数长度，成熟库会选择计划。把序列填到``快长度''有时提高速度，但不会增加原始信息。

FFT 的真正影响是让频域算法在规模上可行：快速卷积、相关、Poisson 求解、谱微分和滤波都从 \(O(N^2)\) 降到近 \(O(N\log N)\)。

一秒 \(48\,\mathrm{kHz}\) 音频含 \(N=48000\) 个样本。直接计算全部 DFT 系数需要处理约 \(N^2\approx2.3\times10^9\) 个求和项，而 \(N\log_2N\) 只有约 \(7.5\times10^5\) 的量级；两者并非逐操作的一一比较，却足以解释为什么频谱显示、卷积滤波和降噪能够实时运行。这里仍有现实取舍：一次处理更长的音频块可提高频率分辨率和吞吐效率，却也增加等待整块数据到齐的延迟。复杂度让任务成为可能，但块长与窗口仍由应用的时间尺度决定。

\subsection{使用 FFT 时要检查什么}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  变换轴和数据布局；
\item
  实输入接口是否只返回非负频率半谱；
\item
  正逆归一化；
\item
  频率单位与 bin 排列，是否使用 shift；
\item
  窗函数、去均值和 detrending；
\item
  卷积零填充是否足够；
\item
  批量与重复变换能否复用计划和工作区。
\end{itemize}

用单位脉冲、常数、恰落 bin 的单频与 forward--inverse 往返，可快速发现缩放和索引错误。
