\section{时频局部化：Fourier 丢掉了``何时''}

\subsection{两段信号，同一张频谱}

取两个固定频率 \(\nu_1<\nu_2\)，在区间 \([0,T]\) 上构造两段信号：

\[
f_1(t)=
\begin{cases}
\sin(2\pi\nu_1 t), & 0\le t<T/2,\\[2pt]
\sin(2\pi\nu_2 t), & T/2\le t\le T,
\end{cases}
\qquad
f_2(t)=\frac1{\sqrt2}\bigl(\sin(2\pi\nu_1 t)+\sin(2\pi\nu_2 t)\bigr).
\]

第一段先低后高，每个频率只占一半时间；第二段两个频率从头到尾同时存在。作为信号，二者截然不同：一个是``先...后...''，一个是``一直同时''。

可是计算 DFT 幅度谱，二者都在 \(\nu_1\) 与 \(\nu_2\) 处各有一个主峰，量级相当；由 Parseval 恒等式，两段信号的总能量也相同，``配料清单''几乎一致。仅凭 \(\abs{X_k}\) 几乎无法区分``先后''与``同时''，而且把 \(T\) 取得更长也不会改变这一点。（若在意 \(f_1\) 中点衔接处的跳变，可设想相位恰好衔接的版本；跳变只是给谱添一条宽带背景，不改变这里的结论。）

Fourier 变换本身并没有丢失信息：它是可逆的，``何时''完整保存在相位里。问题在于相位几乎无法直接阅读——工程上画的是幅度谱，而时间顺序的信息恰恰躺在被扔掉的相位中。更根本的是，复指数 \(e^{2\pi i\nu t}\) 在整个时间轴上永恒振荡，它天然不携带位置。把信号投影到这组基上，就像问一首乐曲``总共用了哪些音符''：答案完全正确，但音符的先后顺序被平均掉了。一段按时间排列的旋律，和把所有音符同时砸下去的一个和弦，在频率清单上难以区分。

\subsection{最直接的修复：切开再变换}

既然整段平均是问题所在，最直接的修复就是把信号切开：乘以一个以 \(\tau\) 为中心的窗口 \(w\)，对截出的短段做 Fourier 变换。这就是短时 Fourier 变换（short-time Fourier transform, STFT）：

\[
G_wf(\tau,\omega)
\eqdef
\int_{-\infty}^{\infty}
f(t)\,\overline{w(t-\tau)}\,e^{-i\omega t}\,dt .
\]

结果依赖两个变量：\(\tau\) 说``何时''，\(\omega\) 说``什么频率''。时频平面上画出的 \(\abs{G_wf(\tau,\omega)}^2\) 称为 spectrogram（谱图）。对前面的 \(f_1\)，谱图会在前半段亮在低频、后半段亮在高频——时间结构重新可见。

窗口不必是矩形。第二节讨论频谱泄漏时已经见过 Hann、Blackman 等平滑窗，那里旁瓣与主瓣的权衡在每一帧内仍然成立。离散实现就是分帧：以固定步长滑动窗口，对每帧 \(N\) 个样本做一次第三节的 DFT，再把各帧的幅度谱沿时间轴堆叠。所以 STFT 不是新的变换族，而是``Fourier 变换加局部化预处理''；它的全部力量与全部麻烦都来自那扇窗。

\subsection{窗口宽度是不可调和的两难}

窗口一引入，立刻面对宽度的选择，而两个方向都不免费：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  窗窄：时间定位准，能分辨先后紧邻的两个事件；但窗内装不下几个周期，频率算不准——第二节已指出，可分辨的频率间隔由窗长决定；
\item
  窗宽：频率分辨细，但窗内发生的一切都被压到同一个 \(\tau\) 附近，时间被抹平。
\end{itemize}

这不是工程不够努力，而是一条定量边界。用

\[
\Delta t^2
=\frac{\int t^2\abs{w(t)}^2\,dt}{\int\abs{w(t)}^2\,dt},
\qquad
\Delta\omega^2
=\frac{\int \omega^2\abs{\hat w(\omega)}^2\,d\omega}
{\int\abs{\hat w(\omega)}^2\,d\omega}
\]

度量窗口在时间域与频率域的展宽（均假设已中心化），则可以证明

\[
\Delta t\,\Delta\omega\ge\frac12 .
\]

这就是不确定性原理：任何窗口都不能在两个域上同时任意集中。具体常数随频率约定改变（用 \(\nu\) 替换 \(\omega\) 会多出 \(2\pi\) 因子，同第一节的约定警告），但结论不变：\(\Delta t\) 与 \(\Delta\omega\) 的乘积有正下界。Gaussian 窗取到等号——第一节已注意到 Gaussian 的 Fourier 变换仍是 Gaussian、宽度此消彼长，它正是这个权衡的最优折中。我们不给出证明；重要的是它属于``变换对''的结构性质，不是某种巧妙的窗口设计可以绕开的。

每个窗口在时频平面上对应一个宽约 \(\Delta t\)、高约 \(\Delta\omega\)、面积约恒定的``分辨率格子''。从这个角度看，STFT 就是用一批形状全同的格子去铺时频平面。

\subsection{固定分辨率是 STFT 的本质限制}

铺上全同格子意味着：STFT 用同一个分辨率审视所有频率。而信号的合理需求恰恰随频率变化：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  高频成分变化快，一个周期很短，值得用窄窗把时间看准；频率轴上少分辨几个周期，相对误差也不大；
\item
  低频成分变化慢，一个周期横跨很长时间，窄窗里可能连一个完整周期都装不下；给它宽窗，时间损失一些无妨——低频本来就``走得慢''。
\end{itemize}

固定窗宽被迫在这两种需求之间做一次性的全局妥协：选窄窗，低频糊成一团；选宽窗，高频事件的时间模糊不清。实践中常见的补救是同时算几幅不同窗宽的谱图对照查看——这本身就说明单一分辨率不够用。

自然的下一步是让窗口宽度随频率自适应：分析高频时自动收缩，分析低频时自动放宽，时频格子从全同矩形变成``高频扁窄、低频矮宽''的分层铺法。固定窗口做不到这一点，因为它只有一个宽度参数。下一节的小波把``缩放''提升为基函数本身的组织方式，使自适应分辨率成为结构的内在性质，而不是外加的技巧。

\subsubsection{自己看一眼相位}

开头的两段信号 \(f_1,f_2\) 相位谱确实不同。用一小段代码算出二者的 DFT，先比较幅度谱、再比较相位谱，体会``信息在相位里''与``信息可读''之间的距离：为什么工程可视化几乎从不画相位谱？
