\section{小波与多尺度分解}
\label{sec:08-Numerical-Analysis/08-Fourier-and-Spectral-Methods/06}

\begin{quote}
\textbf{先抓住这一点：}小波会用窄尺子看快速变化，用宽尺子看缓慢轮廓。它不要求整段信号共享同一种分辨率，所以特别适合寻找局部突变。若信号从头到尾都是稳定的正弦，Fourier 坐标通常反而更省事。
\end{quote}

\subsection{把缩放做成基的组织方式}

上一节的困境是：窗口只有一个固定宽度，而合理的分辨率应当随频率变化。小波的做法是放弃``一个窗口加所有频率''，改用一族由同一个母小波（mother wavelet）\(\psi\) 经缩放与平移生成的函数：

\[
\psi_{a,b}(t)
=\frac1{\sqrt{\abs a}}\,
\psi\!\left(\frac{t-b}{a}\right),
\qquad a\neq0,\quad b\in\R .
\]

\(b\) 负责平移（何时），\(a\) 负责缩放（多宽）；因子 \(1/\sqrt{\abs a}\) 使所有小波的 \(L^2\) 范数相同。连续小波变换就是向这族函数投影：

\[
W_f(a,b)
=\ip{f}{\psi_{a,b}}
=\frac1{\sqrt{\abs a}}
\int_{-\infty}^{\infty}
f(t)\,\overline{\psi\!\left(\frac{t-b}{a}\right)}\,dt .
\]

\(\abs a\) 小，小波被压窄，对快速变化敏感，抓细节；\(\abs a\) 大，小波被拉宽，对缓慢轮廓敏感。母小波必须是真正的``小''波：振荡、迅速衰减，并满足零均值

\[
\int_{-\infty}^{\infty}\psi(t)\,dt=0,
\]

否则它对信号的常数部分也有响应，谈不上只抓变化。粗略地说，尺度 \(a\) 处的小波主要对频率约 \(1/a\) 附近的成分响应，于是上一节想要的自适应分辨率自动成立：高频（小 \(a\)）处时间窗窄，低频（大 \(a\)）处时间窗宽，时频格子沿频率方向变形分层。要立刻补上边界：小波占据的是一段频带而非单一频率，``尺度''只是频率的粗糙代理，两者不能混用。

\subsection{Haar 小波：嵌套的分段常数近似}

最简的完整例子是 Haar 小波。在 \([0,1)\) 上，令 \(V_j\) 为在 \(2^j\) 个等长二分子区间

\[
\left[k\,2^{-j},\,(k+1)2^{-j}\right),
\qquad k=0,\ldots,2^j-1
\]

上分别取常数的（平方可积）函数全体。\(V_j\) 是``分辨率 \(j\) 下的分段常数近似''。格子每加密一倍，能表示的函数更多：

\[
V_0\subset V_1\subset V_2\subset\cdots .
\]

\(V_j\) 的天然正交基由尺度函数（scaling function）\(\phi=\ind_{[0,1)}\) 的缩放平移给出：

\[
\phi_{j,k}(t)=2^{j/2}\phi(2^jt-k),
\]

其中 \(\ind\) 为指示函数，因子 \(2^{j/2}\) 保持单位范数。

关键问题是：从 \(V_j\) 升到 \(V_{j+1}\)，新增的自由度是什么？一个区间上的常数拆成左右两半区间上的常数，新增的信息恰好是``左半减右半''。于是定义 Haar 母小波

\[
\psi(t)=
\begin{cases}
1, & 0\le t<1/2,\\
-1, & 1/2\le t<1,
\end{cases}
\]

并记 \(\psi_{j,k}(t)=2^{j/2}\psi(2^jt-k)\)。每个 \(\psi_{j,k}\) 与所有 \(\phi_{j,\ell}\) 正交，彼此也正交，并且

\[
V_{j+1}=V_j\oplus W_j,
\qquad
W_j=\operatorname{span}\set{\psi_{j,k}}_{k=0}^{2^j-1}.
\]

\(W_j\) 称为细节空间：它就是相邻两级分辨率之差。近似归 \(V_j\)，差出来的细节归 \(W_j\)，二者正交、互不重复。

\subsection{手算一层 Haar 分解}

取 8 个样本

\[
x=(8,4,6,2,7,1,3,5),
\]

看作 \(V_3\) 中函数的 8 个分段常数值（\(2^3=8\) 个区间）。相邻两两配对，对每对算均值与半差：

\[
a_m=\frac{x_{2m}+x_{2m+1}}2,
\qquad
d_m=\frac{x_{2m}-x_{2m+1}}2 .
\]

逐对计算：

\[
(8,4)\mapsto(6,2),\quad
(6,2)\mapsto(4,2),\quad
(7,1)\mapsto(4,3),\quad
(3,5)\mapsto(4,-1),
\]

每对映到（均值，半差），即近似系数 \(a=(6,4,4,4)\)，细节系数 \(d=(2,2,3,-1)\)。8 个数变成 \(4+4\) 个数：一半给近似，一半给细节。重构是平凡的：

\[
x_{2m}=a_m+d_m,
\qquad
x_{2m+1}=a_m-d_m,
\]

代回即得 \((8,4,6,2,7,1,3,5)\)，信息无损。

这就是 \(V_3=V_2\oplus W_2\) 的坐标版本：\(a\) 是信号在 \(V_2\)（4 个区间）中的近似，\(d\) 是它落在 \(W_2\) 中的细节。细节系数值得直接读：第三个细节 \(3\) 明显大于其余——原序列中 \((7,1)\) 那一对的起落最剧烈，局部变化在细节系数上直接现形。

归一化要交代一句。上面的均值/半差约定让重构最简，但每层能量关系是

\[
\norm{x}^2=2\bigl(\norm{a}^2+\norm{d}^2\bigr).
\]

若把 \(1/2\) 换成 \(1/\sqrt2\)，即

\[
a_m=\frac{x_{2m}+x_{2m+1}}{\sqrt2},
\qquad
d_m=\frac{x_{2m}-x_{2m+1}}{\sqrt2},
\]

则每层都是严格正交的坐标变换，能量精确守恒，对应前面单位范数的基 \(\phi_{j,k},\psi_{j,k}\)。与 DFT 的 \(1/N\) 放置一样，比较任何数值之前先看约定。

\subsection{多分辨率分析：把分解叠成塔}

Haar 例子里真正起作用的是一套可以抽象出来的结构，那组具体公式只是它的一个实现。多分辨率分析（multiresolution analysis, MRA）要求一串闭子空间 \(V_j\) 满足：

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  嵌套：\(V_j\subset V_{j+1}\)，分辨率只增不减；
\item
  完备：所有 \(V_j\) 的并在 \(L^2\) 中稠密（分辨率趋于无穷可逼近任何信号），交则退化（在 \(\R\) 上只剩零函数；在 \([0,1)\) 上只剩常数——上例最后的总均值正是它）；
\item
  缩放律：\(f(t)\in V_j\iff f(2t)\in V_{j+1}\)，相邻分辨率只差二倍缩放；
\item
  存在尺度函数 \(\phi\)，其整数平移构成 \(V_0\) 的正交基。
\end{itemize}

有了这些，细节空间 \(W_j\) 自动定义为 \(V_j\) 在 \(V_{j+1}\) 中的正交补，并且分解可以迭代——对近似部分再分解一次：

\[
V_J=V_0\oplus W_0\oplus W_1\oplus\cdots\oplus W_{J-1}.
\]

上一小节的 8 点例子继续走下去就是一座塔：近似 \((6,4,4,4)\) 再配对得近似 \((5,4)\) 与细节 \((1,0)\)；最后 \((5,4)\) 给出总均值 \(4.5\) 与细节 \(0.5\)。原信号最终表示为

\[
\text{均值 }4.5,\quad
W_0\text{ 细节 }(0.5),\quad
W_1\text{ 细节 }(1,0),\quad
W_2\text{ 细节 }(2,2,3,-1),
\]

共 \(1+1+2+4=8\) 个系数，仍然无损。粗尺度系数少而概括整体，细尺度系数多而专记局部变化——同一信号被同时``远观''与``近看''，这正是``多分辨率''三个字的含义。

Haar 不是唯一选择。Daubechies 小波是它的光滑推广：用更长的滤波器换取更光滑的基函数与更多消失矩（vanishing moments）——\(p\) 阶消失矩意味着小波对低于 \(p\) 次的多项式成分响应为零，光滑段的细节系数自动微小，Haar 正是其中最简单的一员（1 阶消失矩）。代价是支撑更长、边界处理更麻烦；还可以证明，紧支撑的正交实小波除 Haar 外不可能对称。

计算上，配对求均值与半差就是两个滤波器：低通 \(h\)（平均）与高通 \(g\)（差分），各接一次 2 倍下采样，再对低通输出递归——这是 Mallat 的快速小波变换，每层线性工作量，整塔总共 \(O(N)\)。变换与算法再次分离：小波基是数学对象，滤波器组塔是算它的算法。这与第三节的主旨完全平行——DFT 是变换，FFT 是算法——而这里的塔式算法甚至比 FFT 的 \(O(N\log N)\) 更便宜。

\subsection{小波擅长什么，不擅长什么}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  去噪：分段光滑信号的能量集中在少数大系数里，白噪声则均匀摊到所有系数；把小系数置零（软阈值或硬阈值）能在压住噪声的同时保住跳变边沿，而线性低通滤波会把边沿一并抹平；
\item
  压缩：光滑区域的细节系数本就近零，只需存少数大系数；JPEG2000 用离散小波变换取代 JPEG 的分块离散余弦变换，看中的正是这种稀疏性；
\item
  突变检测：真正的局部奇异（尖峰、断点、边沿）在连续多个尺度的细节系数上持续留下大幅值，而噪声产生的极值随尺度变粗迅速减少，二者可以区分。
\end{itemize}

边界同样明确。若信号是平稳谐波——整段都由固定频率的正弦组成——Fourier 基就是它的本征坐标，少数几个系数解决问题，小波反而把能量摊到许多尺度，既浪费又难看懂；第一节的正交坐标正是为这类信号准备的。小波的价值在于分段光滑、含局部奇异、统计性质随时间变化的信号。更一般地，基的选择决定一切：没有任何一族基对所有信号都稀疏，这就是``没有免费午餐''在信号表示中的形态。
