\section{随机变量是样本空间上的函数}

``随机变量''这个名字容易让人以为它是一只会随机改变的代数字母。更准确的理解是：

\begin{quote}
随机变量 $X$ 是样本空间上的确定函数；随机的是实验结果 $\omega$，不是函数规则。
\end{quote}

写成数学形式，

\[
X:\Omega\to\R.
\]
实验产生 $\omega$，函数再输出数值 $X(\omega)$。

\subsection{为什么需要这层映射}

连续抛三次硬币，完整样本空间含八条序列。令

\[
X(\omega)=\text{序列中的正面数}.
\]
于是

\[
X(HHT)=2,\qquad X(TTT)=0.
\]
不同样本点可以映到同一个值：$HHT,HTH,THH$ 都映到 $2$。随机变量主动丢弃了正面出现位置，只保留问题关心的数量。

同一次实验还可以定义别的随机变量：

\[
Y(\omega)=
\begin{cases}
1,&\text{第一次为正面},\\
0,&\text{否则},
\end{cases}
\]
或者 $Z=$ 第一次出现正面所需次数。随机变量体现我们选择的观察尺度；同一个实验可以有许多种这样的标签。

\subsection{数值事件仍然是原样本空间中的事件}

写

\[
\{X\le x\}
\]
其实是在简写

\[
\{\omega\in\Omega:X(\omega)\le x\}.
\]
因此

\[
P(X\le x)
\]
仍由原概率测度 $P$ 计算。随机变量通过原像把实数轴上的集合拉回样本空间：

\[
P(X\in B)
=P\bigl(\{\omega:X(\omega)\in B\}\bigr).
\]
这个规则在实数轴上诱导出 $X$ 的分布。分布告诉我们 $X$ 的各个取值区域有多大概率，而无需继续保留每个 $\omega$ 的细节。

\subsection{同分布不等于同一个随机变量}

掷两枚独立公平骰子，令 $X$ 为第一枚点数，$Y$ 为第二枚点数。二者分布相同：

\[
P(X=k)=P(Y=k)=\frac16.
\]
但它们不是同一个随机变量，因为对同一实验结果 $(2,5)$，有 $X=2,Y=5$。

甚至可以有两个同分布却高度依赖的变量。令 $Y=7-X$，若 $X$ 是公平骰子点数，那么 $Y$ 也均匀分布在 $1,\ldots,6$，但知道 $X$ 就完全确定 $Y$。

边缘分布只描述各自取值，不描述二者怎样共同变化。这个区别会在联合分布中成为主角。

\subsection{指示变量把事件变成数字}

对事件 $A$，定义指示变量

\[
\mathbf 1_A(\omega)=
\begin{cases}
1,&\omega\in A,\\
0,&\omega\notin A.
\end{cases}
\]
它把``事件是否发生''转成 $0/1$ 数值。多个事件发生次数可以写成指示变量之和。例如十封邮件中垃圾邮件数量为

\[
X=\sum_{i=1}^{10}\mathbf 1_{{\text{第 }i\text{ 封为垃圾邮件}}}.
\]
这种表示的力量将在期望线性性中显现：即使这些事件不独立，发生总数的期望仍可逐项相加。

\subsection{随机变量也有可测性要求}

严格地说，随机变量必须是可测函数：对每个实数 $x$，集合

\[
\{\omega:X(\omega)\le x\}
\]
属于事件族 $\mathcal F$。这保证``$X\le x$ 的概率''确实有定义。

在有限、可数或通常的连续模型中，常见函数自动满足要求，所以初等计算中不必反复检查。保留这条定义，是为了避免把不可定义概率的怪异集合通过函数偷偷带回来。

这里先把可测性当作随机变量的合法性条件使用。``测度、积分与条件期望：为现代概率回填地基''会进一步解释 $\sigma$-代数怎样表示可观察信息、随机变量怎样把原概率测度推到取值空间，以及为什么分布不必先有概率质量函数或密度。

下一节会研究取值可数的随机变量。此时可以直接给每个可能值分配概率质量。

\subsubsection{自己补完}

从一副牌中抽五张，令

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  $X=$ 手牌中 A 的张数；
\item
  $Y=\mathbf1_{{\text{至少一张 A}}}$；
\item
  $Z=$ 手牌中不同花色数。
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  分别写出三个随机变量可能取哪些值；
\item
  说明 $Y$ 如何由 $X$ 写成函数；
\item
  举出两个不同手牌，它们的 $X,Y$ 相同而 $Z$ 不同。
\end{enumerate}
