\section{离散分布与概率质量函数}

若随机变量只取有限或可数多个值，就称为离散随机变量。骰子点数、顾客人数、第一次成功前的失败次数都属于这一类。它们的分布可以通过逐点分配概率完整描述。

\subsection{PMF 把概率质量放在点上}

离散随机变量 $X$ 的概率质量函数（PMF）定义为

\[
p_X(x)=P(X=x).
\]
它必须满足

\[
p_X(x)\ge0,\qquad
\sum_xp_X(x)=1,
\]
其中求和遍历所有可能取值。

对任意集合 $A\subseteq\R$，

\[
P(X\in A)=\sum_{x\in A}p_X(x).
\]
例如掷两枚公平骰子，令 $S$ 为点数和。取值 $2,\ldots,12$ 的概率并不均匀，因为不同和对应的有序点数组合数不同：

\[
p_S(s)=\frac{6-|7-s|}{36},
\qquad s=2,\ldots,12.
\]
和为 $7$ 有六种实现方式，和为 $2$ 只有一种。随机变量取值范围写得等间隔，不代表概率质量均匀。

\subsection{CDF 是所有分布的共同语言}

累积分布函数（CDF）定义为

\[
F_X(x)=P(X\le x).
\]
对离散变量，

\[
F_X(x)=\sum_{t\le x}p_X(t).
\]
它是一条右连续、单调不减、从 $0$ 走向 $1$ 的阶梯函数。每个点 $x$ 的跳跃大小正好是

\[
P(X=x)=F_X(x)-F_X(x^-),
\]
其中 $F_X(x^-)$ 表示从左侧逼近的极限。

CDF 可以直接计算区间概率：

\[
P(a < X\le b)=F_X(b)-F_X(a).
\]
端点是否包含不能随意忽略。离散分布在单点可能有正概率，因此

\[
P(a\le X\le b)
\]
与 $P(a < X\le b)$ 可能不同。

\subsection{从实验机制推导 PMF}

连续独立抛三次公平硬币，令 $X$ 为正面数。先数每个取值对应多少序列，Binomial 公式将从这个计数中出现：

\[
\begin{array}{c|c|c}
x&\text{序列数}&p_X(x)\\
\hline
0&1&1/8\\
1&3&3/8\\
2&3&3/8\\
3&1&1/8
\end{array}
\]
一般 $n$ 次独立试验、每次成功概率 $p$ 时，

\[
P(X=k)=\binom nkp^k(1-p)^{n-k}.
\]
组合数选择哪些位置成功，两个幂次给出任意指定成功/失败模式的概率。公式的每个因子都对应实验结构，而不是孤立记号。

\subsection{PMF 值可以接近一，却不能超过一}

PMF 的每个值本身就是一个事件概率，所以必在 $[0,1]$ 中。这一点与连续变量的密度不同：密度可以大于一，因为它不是单点概率。

另一个边界是，离散不等于``取整数''。随机变量也可以取

\[
\left\{1,\frac12,\frac13,\ldots\right\},
\]
只要取值集合可数；反之，四舍五入后的连续测量值往往作为离散变量处理。

\subsection{分布已经丢掉了哪些信息}

知道 $p_X$ 就能回答所有只依赖 $X$ 的概率问题，却不能恢复原实验结果。例如正面数 $X=2$ 无法告诉我们是哪两次正面——上一节中 $HHT,HTH,THH$ 映到同一个值，在分布层面它们已经合并。

这种丢失正是抽象的目的，不属于缺陷。但如果以后要研究顺序或与另一个变量的关系，就必须在最初保留相应联合结构。

下一节转向连续变量。那里单点概率不再有用，概率必须通过区间上的密度积分或 CDF 差值获得。

\subsubsection{自己补完}

随机变量 $X$ 的 PMF 为

\[
p_X(-1)=c,\quad p_X(0)=2c,\quad p_X(2)=3c,
\]
其余位置为零。

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  由规范化求 $c$；
\item
  写出完整 CDF；
\item
  计算 $P(-1 < X\le2)$；
\item
  检查直接加 PMF 与用 CDF 相减是否一致。
\end{enumerate}
