\section{连续分布、密度与分位数}

测量等待时间、温度或位置时，随机变量可以在一个区间内取任意实数。若还试图逐点分配正概率，就会遇到问题：不可数多个正数不可能以普通求和方式总和为一。

连续模型把概率分配给区间，密度描述单位长度附近集中了多少概率。

\subsection{PDF 不是单点概率}

若存在非负函数 $f_X$，使任意区间概率满足

\[
P(a < X\le b)=\int_a^b f_X(x)\,dx,
\]
且

\[
\int_{-\infty}^{\infty}f_X(x)\,dx=1,
\]
就称 $X$ 为连续随机变量，$f_X$ 为概率密度函数（PDF）。

对连续变量，

\[
P(X=x)=\int_x^x f_X(t)\,dt=0.
\]
因此

\[
P(a < X < b)=P(a\le X\le b),
\]
端点是否包含不影响概率。

密度 $f_X(x)$ 不是 $P(X=x)$。它可以大于一，只要总面积为一。例如在 $[0,0.2]$ 上均匀分布的密度是 $5$，并没有违反概率上限；长度 $0.1$ 的子区间概率才是 $5\times0.1=0.5$。

\subsection{CDF 连接离散与连续}

无论变量类型如何，

\[
F_X(x)=P(X\le x)
\]
都成立。若 $X$ 有密度，

\[
F_X(x)=\int_{-\infty}^{x}f_X(t)\,dt.
\]
在 $F_X$ 可导处，

\[
f_X(x)=F_X'(x).
\]
所以 CDF 是累计概率，PDF 是其局部变化率。密度高表示附近小区间获得概率的速度快，不表示精确取到该点的概率大于零。

并非所有分布都纯离散或拥有普通密度。一个变量可以以 $1/2$ 概率等于零，以 $1/2$ 概率在 $[0,1]$ 上均匀。它的 CDF 在零点有跳跃，同时其余部分连续增长。CDF 能描述这种混合分布，而单独 PMF 或 PDF 都不能完整表示。

\subsection{从密度计算概率}

设

\[
f_X(x)=
\begin{cases}
2x,&0\le x\le1,\\
0,&\text{其他}.
\end{cases}
\]
先检查规范化：

\[
\int_0^1 2x\,dx=1.
\]
CDF 为

\[
F_X(x)=
\begin{cases}
0,&x<0,\\
x^2,&0\le x\le1,\\
1,&x>1.
\end{cases}
\]
因此

\[
P\left(\frac12 < X\le\frac34\right)
=F_X\left(\frac34\right)-F_X\left(\frac12\right)
=\frac9{16}-\frac14
=\frac5{16}.
\]
画出密度时，概率对应曲线下的面积，不是曲线的纵坐标。

\subsection{分位数从``给位置求概率''反过来}

CDF 回答``给定 $x$，左侧概率是多少''。分位数回答反问题：``要积累到概率 $u$，位置至少到哪里''。

定义广义分位数函数

\[
Q(u)=\inf\{x:F_X(x)\ge u\},
\qquad0<u<1.
\]
中位数是 $u=1/2$ 的分位数。采用广义逆而不是普通反函数，是因为 CDF 可能有平台或跳跃，未必一一对应。

对上面的 $F_X(x)=x^2$，

\[
Q(u)=\sqrt u.
\]
所以中位数为 $1/\sqrt2$，并非区间中点 $1/2$。密度向右增大，使一半概率要到更靠右的位置才积累完。

分位数对异常大值比均值更稳健，也直接用于风险值、置信区间和箱线图。但离散分布中中位数可能不唯一，不同软件也可能采用略有差异的样本分位数插值约定。

\subsection{支撑集与``密度为零''}

支撑集是变量实际可能取到的值的集合。密度为零的区域通常不获得概率，但个别零密度点仍可能属于支撑集：前面 $f_X(x)=2x$ 的例子中，$x=0$ 处密度为零，$0$ 却仍是可能取到的值。更重要的是，不能仅凭写出的公式判断支撑集；必须同时说明公式在哪些 $x$ 上有效。

例如指数密度写作 $\lambda e^{-\lambda x}$ 时必须附带 $x\ge0$。若忘记这一条件并在整条实轴积分，模型甚至无法规范化。

下一节研究变量变换。函数可能拉伸或压缩区间，概率总量保持不变，但密度会因空间尺度变化而调整。
