\section{随机变量变换与逆变换抽样}

若 $X$ 是温度的摄氏值，$Y=1.8X+32$ 是华氏值；若 $X$ 是测量误差，$Y=X^2$ 是平方损失。新变量不是重新进行一次随机实验，而是对同一个随机结果做确定变换：

\[
Y=g(X).
\]
问题是：已知 $X$ 的分布，怎样得到 $Y$ 的分布？

\subsection{CDF 方法最稳妥}

从定义出发，

\[
F_Y(y)=P(Y\le y)=P(g(X)\le y).
\]
只要把不等式 $g(X)\le y$ 改写成关于 $X$ 的事件，就能使用 $X$ 的分布。这个方法对离散、连续、单调或非单调变换都适用。

若 $g$ 严格递增，

\[
F_Y(y)=P\bigl(X\le g^{-1}(y)\bigr)
=F_X(g^{-1}(y)).
\]
若 $g$ 严格递减，不等号方向会翻转：

\[
F_Y(y)
=P\bigl(X\ge g^{-1}(y)\bigr).
\]
先从事件推导，可以避免死记公式时漏掉方向变化。

\subsection{密度要补偿尺度伸缩}

设 $g$ 严格单调且可微，令 $x=g^{-1}(y)$。概率质量在变换前后守恒，写成微元形式是直觉论证：

\[
f_Y(y)\,dy\approx f_X(x)\,dx.
\]
对应小区间的长度相差导数倍，$|dx|=\bigl|(g^{-1})'(y)\bigr|\cdot|dy|$，代入即得

\[
f_Y(y)
=f_X\bigl(g^{-1}(y)\bigr)
\left|\frac{d}{dy}g^{-1}(y)\right|.
\]
严格化可对前面 CDF 方法的结果求导：递增时 $F_Y(y)=F_X(g^{-1}(y))$，递减时 $F_Y(y)=1-F_X(g^{-1}(y))$，求导并取绝对值后两种情形统一为上式。绝对值不能省略，因为密度非负，而递减变换的导数为负。

例如 $X\sim\mathrm{Unif}(0,1)$，令 $Y=2X+3$。则 $Y\in(3,5)$，且

\[
f_Y(y)=1\cdot\frac12=\frac12.
\]
区间长度扩大两倍，密度恰好缩小两倍，总面积仍为一。

\subsection{非一一变换要汇总所有原像}

若 $X\sim\mathrm{Unif}(-1,1)$，令 $Y=X^2$。同一个 $y\in(0,1)$ 对应两个原像

\[
x=\sqrt y,\qquad x=-\sqrt y.
\]
CDF 方法给出

\[
F_Y(y)
=P(X^2\le y)
=P(-\sqrt y\le X\le\sqrt y)
=\sqrt y.
\]
因此

\[
f_Y(y)=\frac1{2\sqrt y},
\qquad0<y<1.
\]
若只代入正根，会漏掉一半概率。一般分段可逆变换需要对所有原像求和：

\[
f_Y(y)
=\sum_{x:g(x)=y}
\frac{f_X(x)}{|g'(x)|},
\]
前提是这些导数非零并满足常规光滑条件。

密度在 $y=0$ 附近趋于无穷并不意味着概率无穷。平方变换把正负两侧大量邻近零的 $x$ 压缩到很短的 $y$ 区间，密度因此堆高，但积分仍有限。

\subsection{离散变量直接搬运概率质量}

若 $X$ 离散，

\[
P(Y=y)=\sum_{x:g(x)=y}P(X=x).
\]
例如公平骰子 $X\in\{1,\ldots,6\}$，令 $Y=X\bmod2$。三个偶数映到 $0$，三个奇数映到 $1$，所以 $Y$ 是参数 $1/2$ 的 Bernoulli 变量。

无论离散还是连续，核心都不是套不同公式，而是同一句话：把 $Y$ 的事件拉回 $X$ 空间，汇总所有能产生它的原结果。

\subsection{逆变换抽样}

变换也可以反过来用于生成随机数。若

\[
U\sim\mathrm{Unif}(0,1)
\]
且目标分布 CDF 为连续严格递增的 $F$，令

\[
X=F^{-1}(U).
\]
那么

\[
P(X\le x)
=P(F^{-1}(U)\le x)
=P(U\le F(x))
=F(x).
\]
最后一步用到均匀分布的 CDF：$0\le u\le1$ 时 $P(U\le u)=u$，而 $F(x)$ 总落在 $[0,1]$ 中。因此 $X$ 具有目标分布。对连续严格递增的 $F$，上一节定义的分位数函数满足 $Q(u)=F^{-1}(u)$，所以逆变换抽样正是取 $X=Q(U)$。

例如参数 $\lambda$ 的指数分布 CDF 为

\[
F(x)=1-e^{-\lambda x},\qquad x\ge0.
\]
解 $u=1-e^{-\lambda x}$ 得

\[
x=-\frac1\lambda\log(1-u).
\]
所以均匀随机数经过这个变换便成为指数随机数。因为 $1-U$ 也均匀（$P(1-U\le u)=P(U\ge1-u)=u$），实际常写

\[
X=-\frac1\lambda\log U.
\]
逆变换抽样把``分位数''从描述工具变成模拟算法，也为后面的 Monte Carlo 方法搭桥。

\subsubsection{自己补完}

设 $X\sim\mathrm{Unif}(0,2)$，令

\[
Y=(X-1)^2.
\]
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  先确定 $Y$ 的取值范围；
\item
  用 CDF 方法求 $F_Y(y)$；
\item
  求密度；
\item
  解释为什么每个 $0<y<1$ 通常有两个原像；
\item
  检查所得密度积分是否为一。
\end{enumerate}
